<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;प्रभाकरमिश्रः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/prabhAkaramishraH/</link>
    <description>Recent content in &#43;प्रभाकरमिश्रः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/prabhAkaramishraH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>बृहती</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/prabhAkaramishraH/bRhatI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/prabhAkaramishraH/bRhatI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[बृहती&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/read_chapter.php?bookid=NDA0MTk2Mzc2MjYyODMy&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;?R?0अधिकरणार्थसङ्ग्रहः&lt;br&gt;&#xA;?R?0तृतीयाध्याये प्रथमः पादः&lt;br&gt;&#xA;?R ?R?0अथातः ।?R?0 अधिकरणं 1-2 । पदानां कार्यान्विते शक्तिग्रहात् अन्वितपदार्थात्मकत्वेन । परस्परक्रियाकारकभावादिमात्रत्वाद्वाक्यार्थस्य पदार्थानां शेषत्वे हेतुर्नास्तीति शेषलक्षणं नारम्भणीयं इति पूर्वः पक्षः । सिद्धान्तस्तु गुणप्रधानभावेन हि सर्वत्र शाब्दान्वयःगुणत्वमेव च शेषत्वं कार्यं च प्रधानम् । ततश्च शेषत्वं विना पदार्थानां कार्यसम्बन्धस्यैवानुपपत्तेः शेषलक्षणं चारम्भणीयमिति सिद्धम् ।&lt;br&gt;&#xA;?R ?R?03. द्रव्यगुण । ?R?0लोकव्युत्पत्त्यनुसारेण यजेतेत्यादिभिः याग एव कार्यतयाऽवगम्यते । न च कार्यमन्यार्थ भवतीति नास्ति यागस्य शेषभावः । अतः फले नियोगो नास्ति यागेन फलं साधयेदिति । तथा पुरुषेपि, फलेन पुरुषं सम्बध्नीयादिति पुरुषविशेषणमात्रतयैव स्वर्गादेः श्रवणात् न पुरुषविशेषणस्य क्रियया साध्यसाधनभावः । अतः यागनिर्वृत्तिमात्रेण कृतः शास्त्रार्थः - इति बादरिमतेन पूर्वः पक्षः । सिद्धान्तस्तु षष्ठाद्ये कर्तृत्वातिरिक्तं नियोज्यत्वमपि पुरुषस्यास्तीति स्थास्यति । नियोज्यश्च ममेदं कार्यमिति नियोगबोद्धा । स्वर्गकामवाक्ये च कामी नियोज्यः । ततश्च कामिनः यागे नियुक्तिः यागस्य फले साधनतामनापादयन्ती न सिद्ध्यतीति नियोज्यविशेषान्वयबलेन याग स्वर्गयोः साध्यसाधनभावः । एवं आत्मार्थमेव यः स्वर्गं कामयते तस्य नियोगः । तेन स्वार्थमेव स्वर्गं यागेन कुर्यादिति शास्त्रार्थः । तेन कामिनं प्रति फलस्य शेषता । पुरुषश्च स्वर्गकामः स च यजमानसम्मितौदुम्बरी भवतीत्येवमादिषु कर्तृत्वात् फलभागितया कर्मशेषः इति सिद्धान्तः । &lt;br&gt;&#xA;?R ?R?04. कर्माण्यपि । ?R?0व्रीहीन् अवहन्ति इत्यादौ साधिकारकार्यसहितं अनधिकारं अवघातादि श्रूयते । तच्च कार्येऽन्वेति । यदि व्रीहीन् इति&lt;br&gt;&#xA;?Rद्वितीयाश्रुत्या अवघातस्य पदार्थान्वयाधीनतुषविमोकः कार्यं तदा तत् व्रीहिस्वरूपगतं नापूर्वसाधनरूपान्बपयी इति नापूर्वानुगुणमवान्तरकार्यं स्यात् । अतः अधिकारानुप्रवेशाय अवघातादेः व्रीहीनिति द्वितीयाश्रुतिं भङ्क्त्वा प्रयाजतुल्यत्वाश्रयणात् प्रकरणविनियोज्यत्वात् आज्यौषधसान्नाय्यद्रव्यकसर्वयागार्थत्वात् आज्यादावपि अवघातादिकं कार्यमिति पूर्वः पक्षः । सिद्धान्तस्तु व्रीहीनवहन्ति इति न दर्शपूर्णमासनियोगात् नियोगान्तरमवगम्यते । अपि तु प्रयाजादाविव स एव नियोगः प्रधानार्थव्रीहिद्वारेणानुप्रविशति । अतश्च वाक्यान्तरगतनियोगानुप्रवेशाय तत्सम्बन्धावस्थव्रीह्यादिसंस्कारः तदपेक्षित एवायं प्रतीयते इति तत्कर्यानुप्रवेशात् कार्यान्तरमपीदं न विरोधमावहति । इयांस्तु प्रयाजादेर्विशेषः दृष्टकार्यद्वारकस्त्वयं;?R तच्च दृष्टं कार्यं तुषविमोकः स च आज्यादौ नास्तीति न तत्रापघातप्रसक्तिः ।&lt;br&gt;&#xA;?R?0 5. द्रव्यं च ।?R?0 &amp;lsquo;?Rसफूयश्च कपालानि च&amp;rsquo; ?Rइति सन्निधापनविधयः । ते किं संयोगाविशेषात् । प्रकरणाविशेषाच्च सर्वशक्यक्रियार्थाः उत स्फूयेनोद्धन्तीत्यादिविधिभिः उपसंह्रियेरन् इति संशये सन्निधापनविधिबलेन एते कार्यविशेषनिरपेक्षा एव नियोगार्था अवगम्यन्ते । तत्र केन द्वारेणेत्यपेक्षायां दृष्टमेव द्वारं नियोगोऽनुमन्यते नादृष्टम् । न पुनः दृष्टत्वेपि द्वारविशेषम् । इति पूर्वपक्षः । सिद्धान्तस्तु सम्बन्धविधिना हि शेषिणः सम्बन्धे आपादिते पश्चात् सन्निधापनविधिभिः विनियोगः । अतः यथा शेषिणः सन्निधानापादकस्य सम्बन्धविधेः सन्निधापनविधिः न प्रतिपक्षः तथा स्फ्येनोद्धन्तीत्यस्यापि न प्रतिपक्षः अविशेषादिति सिद्धा अत्रापि व्यवस्था ।&lt;br&gt;&#xA;?R ?R?06. अर्थैकत्वे ।?R?0 अरुणया एकहायन्या सोमं क्रीणातीत्यत्र आरुण्यस्य न एकहायन्यां वा नियोगे वान्वयसंभवः । एकहायन्यां तावत् नान्वयः आरुण्यैकहायन्योः क्रियार्थयोः परस्परान्वयाभावात् । नापि नियोगेऽन्वयः ।&lt;br&gt;&#xA;?Rयुक्तमाकृतेः अभूर्ताया अपि द्रव्यविशेषाध्यवसायहेतुतया क्रियां प्रति साधनभावः । गुणस्य तु न कथञ्चित् साधनत्वं ;?R न च गुणस्यापि द्रव्योपादानेऽवच्छेदकतया उपयोगोऽस्ति अनवच्छिन्नस्योपादानासम्भवादिति वाच्यम् । यथा गुणविनियोगाभावेऽपि यत्किञ्चिद्द्रव्यमुपादाय प्रयोगस्सिद्ध्यति तथाऽत्रापि किं न सिद्ध्यतीति नास्ति साधनभावः । अतः वाक्यं भित्वा प्रकरणे सर्वपदार्थेषु आरुण्यनिवेश इति पूर्वपक्षः । सिद्धान्तस्तु क्रयसम्बन्धादारुण्यस्य तत्रैव विनियोगः । क्रयसाधनता च तस्य सम्भवति द्रव्यविशेषणत्वेनारुण्यविनियोगात् - यत्रारुण्यं समवेतं तेन क्रयः कर्तव्य इति । न च एकहायनीद्रव्यस्य आरुण्येनाविशिष्टस्योपादानं सम्भवति । न चानुपात्तेन क्रिया निर्वर्त्यते हत्यस्ति क्रियासाधनभावः आरुण्यस्येति सिद्धः क्रये विनियोगः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ?R?07. एकत्व ।?R?0 द्रव्यादिविनियोगे चिन्तिते विनियोज्यस्य ये विषयः शेषी तद्गता चिन्ता क्रियते । किं विवक्षितसङ्ख्याकशेषिपर्यन्तो विनियोगः उत नेति । ग्रहं सम्मार्ष्टि इत्यत्र ग्रहगतमेकत्वं विवक्षितं, श्रुतेः यथा शेषिणि ग्रहत्वमाद्रियते तथा एकत्वश्रुतेः एकत्वमाद्रियतां अपेक्षाभावेपि श्रुतिबलेनैवापेक्षा कल्प्यते रक्तपटवत्- इति पूर्वः पक्षः । सिद्धान्तस्तु- यस्य व्यापारान्तरोगः तस्य संस्कारः ग्रहमात्रं तु व्यापारान्तरयोगि तस्मात् तावन्मात्रस्य संस्कारः । कार्यार्थत्वात् संस्कारस्य । न च ऐन्द्रवायवादिवाक्येषु च एकत्वसंङ्ख्यायुक्ता एव ग्रहाः श्रूयन्ते । यथाभूतः विवक्षितलिङ्गसङ्ख्याकः स्वय्यापारे शेषभूतः तथाभूतस्यैव संस्कारे संबन्धः शेषत्वेन श्रूयते । अतः तेषां शेषित्वेपि सङ्ख्या विवक्षितेति वाच्यम् । सत्यं, शेषिभूतस्य संस्कारः तथापि सङ्ख्यादयः न संस्कारेण संबध्यन्ते । कुतः ??R यतः पदार्थान्तरसम्बन्धः प्रधानस्यैव भवति न तद्विशेषणस्य राजपुरुषमानयेत्यादिवत् विशेषणस्योपलक्षणमात्रत्वात् इति ।&lt;br&gt;&#xA;?R?0 8. संस्काराद्वा ।?R?0 यदि यस्य कार्यमस्ति तस्योपादानं उद्देशकेन पदेन,&lt;br&gt;&#xA;?Rउपात्तं तु उपलक्षणतया, तदा ग्रहप्रातिपदिकमपि सोमधारकपात्रमात्रोपलक्षणार्थं सोमवसेकनिर्हरणप्रयोजनस्य चमसेष्वविशिष्टत्वात् इति चमसानामपि सम्मार्गः कार्यः । तथा च ग्रहसम्बन्धाविवक्षणात् । विधिलाघवं इति पूर्वपक्षः । सिद्धान्तस्तु श्रुतितः उपात्तपरिज्ञानं, ग्रहं सम्मार्ष्टीति श्रूयते । तत्र ग्रहेषु सम्मार्गस्य किं प्रयोजनं भवत्विति चिन्तायां सोमावसेकनिर्हरणं दृष्टमिति नान्यत् कल्प्यते । तेन श्रुतबललब्धसत्ताकं कार्यं न श्रुतिमेवान्यथायितुं समर्थम् । प्रोक्षणादिधर्माणां तु अपूर्वप्रयुक्तत्वात् व्रीहिशब्दः तत्साधनविशेषलक्षणार्थ इति यवेष्वपि प्रोक्षणं युज्यते । इह तु ग्रहेषु चमसेषु च अभ्यासापूर्वभेदात् न तुल्यः साधनभावः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ?R?09. आनर्थक्यात् ।?R?0 सप्तदशारत्निर्वाजपेयस्य यूप इत्यत्र किं वाजपेयस्य सप्तदशेत्यन्वयः उत यूपस्य सप्तदशेति । यदि यूपस्येति तदा वाजपेयपदमनन्वितार्थकं स्यात् यूपेन वाजपेयस्यानन्वयात् तस्माद्वाजपेयत्यैवोद्देश्यत्वात् तदर्थतया सप्तदशारत्नित्वविधिः । तत्राश्रयापेक्षायां यूपशब्दः वाजपेयसंबन्धिनं गुणयोगादूर्ध्वषात्रं लक्षयतीति पूर्वपक्षः । सिद्धान्तस्तु चैत्रस्य नप्तेत्यादाविव षष्ठ्याः सम्बन्धिसम्बन्धवाचित्वसम्भवात् । वाजपेस्य परंपरया यूपसंबन्धात् यूपेनैव संबन्धः सप्तदशारत्नितायाः इति ।&lt;br&gt;&#xA;?R ?R?010. कर्तृगुणे ।?R?0 अभिक्रामं जुहोतीति किं कर्मणः कर्मान्वयो विद्यते उत नेति चिन्त्यते । पूर्वपक्षस्तु &amp;lsquo;?Rकर्म कर्मसाध्यं न भवति&amp;rsquo; ?Rइति काश्यपोक्तेः अभिक्रमणस्य न जुहोतावन्वयः । अतः वाक्यं भित्वा योग्ये दर्शपूर्णमासकर्तरि अन्वयः । ततश्च प्राकरणिकसर्वक्रियासु कर्तुः अभिक्रमणमिति । सिद्धान्तस्तु णमुलन्तत्वात् । अभिक्रामं इत्यस्य जुहोतीत्यनेन संबन्धः प्रतीयते । स च कर्तृद्वारेण निर्वहति । कर्ता च प्रयाजकर्ता सन्निहित एवेति तत्रैवाभिक्रमणमिति ।&lt;br&gt;&#xA;?R?0 11. सन्दिग्धे । ?R?0उपव्ययत इत्यत्र उपव्यानं किं सामिधेन्यनुवचनेन सम्बध्यते उत कृत्स्नप्रकरणे इति सन्देहे, इदं पदं अन्विताभिधानाय कर्तारमपेक्षते&lt;br&gt;&#xA;?Rसामिधेनीकर्ता च सन्निहितः - आकाङ्क्षापूरणसमर्थः इति तत्रैवान्वयः इति पूर्वपक्षः । सिद्धान्तस्तु अनुवादोऽयमनुवचनस्य । न चानुवादेऽनुवाद्यसन्निधिः । ज्ञानान्तरोपस्थापितकालदेशं वस्तु पुनर्वदत्यनुवादः न स्वयं वस्तूपस्थापयति इति असन्निहितमनुवचनं न स्वकर्तारमुपस्थापयति इति प्रकरणात् कृत्स्नप्रकरणे उपवीतनिवेशः इति ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
