<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०६ अधिकारः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/</link>
    <description>Recent content in &#43;०६ अधिकारः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>२५ अधिकारिनिरूपणं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/25_adhikArinirUpaNaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/25_adhikArinirUpaNaM/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऱावदु अत्यायम्&lt;br&gt;&#xA;१७४। सॆय्य वेण्डिय कर्मङ्गळैयुम् अवैगळैच् चॆय्युम् क्रमत्तैयुम् सॊल्लियाय् विट्टदु। इप्पोदु अवैगळै ऎवऩ् सॆय्य वेण्डियवऩ् ऎऩ्ऱु इन्द अत्यायत्तिल् विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;मुदल् पादम्&lt;br&gt;&#xA;१७५। &amp;ldquo;दर्शपूर्णमासाभ्यां स्वर्गकामो यजेत&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु ऒरुवाक्यम्। यागमागिय वेलैयैच् चॆय्गिऱवऩ् कर्त्ता। पलऩै अनुबविप्पवऩ् अदिगारि। कर्त्ता अदिगारिया ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- यागम् सॆय्गिऱवऩ् अदिगारियऩ्ऱु। अदावदु अवऩुक्कुप् पलऩुडैय अनुबवमिल्-लै। एऩॆऩ्ऱाल्, &amp;lsquo;यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् आक्या तम् (विगुदि) पावनैयैच् चॊल्लुगिऱदु। भाव्यम् (उण्डुबण्णप्पडुवदु) तादुविऩ् अर्त्तमाऩ यागम्। पावनैयैच् चॊल्लुम् आक्याद-मुम् यागमुम् ऒरे सॊल्लाले सॊल्लप्पडुगिऱदु। सुवर्क्कम् ऎऩ्बदु वेऱु सॊल्लाले सॊल्-लप्पडुगिऱदु। आगैयाल् अदुक्कु पावनैयोडु सम्बन्दम् वाक्यम् ऎऩ्गिऱ प्रमाणत्ताल् एऱ्‌पड वेणुम्। ऒरे सॊल्लाग इरुक्किऱ यजेत ऎऩ्बदु श्रुदि। अदु वाक्यत्तैक्काट्टिलुम् प्रबलम्। आगैयाल् इन्द वाक्यत्ताल् पलऩैच् चॊल्लामैयाले, यागत्तैच् चॆय्गिऱवऩुक्कु पलऩु-टैय अनुबवमिल्लै। अवऩुक्कु अदिगारमिल्लै। अदैप्पऱ्‌ऱि विसारिक्क वेण्डियदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;(२) मेलुम्, सुवर्क्कम् ऎऩ्बदु इऩि उण्डुबण्णप्पडुवदु अऩ्ऱु, एऱ्‌कऩवे इरुक्किऱ वस्तु। अदै आसैप्पट्टु यागत्तैच् चॆय्यवेण्डियदु। अदु यागत्तुक्कु सादनम्। अदऱ्‌कु यागम् सादनम् ऎऩ्ऱु सॊल्लक्कूडादु। सुवर्क्कम् ऎऩ्गिऱ सॊल् सुगत्तैच् चॊल्लविल्लै। सुगत्तुक्कु सादनमाऩदैच् चॊल्लुगिऱदु। अदै आसैप् पडुवदु तगुन्ददु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- &amp;lsquo;यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् प्रत्ययम् आक्यादम् मात्रमऩ्ऱु। अदु लिङ् प्रत्ययमायु-मिरुन्दु पावनैयैच् चॊल्लि ऒरुवऩै ऒरु वेलैयैच् चॆय्युम्बडि एवुगिऱदु। ऒरुवऩ् तऩक्-कुप् पिडित्त पलऩ् इल्लाविट्टाल् ऒरु वेलैयैयुम् सॆय्यमाट्टाऩ्। आगैयाल् पलऩ् इदऩा-ल् एऱ्‌पडुगिऱदु। पलऩुडऩ् पावनैक्कु सम्बन्दम् ऒरे प्रत्ययत्ताल् सॊल्लप्पडुवदाल् उण्डा-ऩबिऱगु, प्रक्रुदियिऩ् अर्त्तमाऩ यागत्तुडऩ् सम्बन्दमिल्लै। अन्द पलऩ् ऎदु, ऎऩ्ऱाल्, सुवर्क्कम् ऎऩ्ऱु पिऱगु एऱ्‌पडुगिऱदु। सुवर्क्कम् ऎऩ्गिऱ सॊल् रूडियाल् उयर्न्द सुगत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। लक्षणैयाले त्रव्यत्तैच् चॊल्लवेणुम्। आगैयाल् स्वर्क्कम्दाऩ् पाव्य-म्। इदैये &amp;lsquo;काम&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लुम् काट्टुगिऱदु। यागम् सॆय्गिऱवऩुक्कुप् पलऩुडैय अनुबव-मिरुप्पदाले, कर्त्तावुक्कु अदिगारमिरुक्किऱदु। अदिऩ् विषयमाऩ विसारत्तैच् चॆय्यलाम्। (अदि - १)&lt;br&gt;&#xA;१७६। इऩि ऎवऩ् यागत्तैच् चॆय्यच् चक्तियुळ्ळवऩ् ऎऩ्बदु विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;कुरुडऩ्, मुडवऩ्, सॆविडऩ्, ऊमै, माडु मुदलाऩ तिर्यक्कुगळ् - इवैगळुक्कु अऱिवु इरुप्पदाल् मिगुन्द सुगमाऩ सुवर्क्कत्तिल् आसै युण्डागलाम्। अवर्गळ् अदिगारिगळा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - उण्डु। केळ्वि:- सिल अङ्गङ्गळैच् चॆय्वदिल् अवर्गळुक्कुच् चक्तियिल्लैये। नॆय्यै संस्कारम् सॆय्युम्बोदु अदै यजमानऩ् पार्क्कवेण्डुम्। इदु कुरुडऩुक्कु मुडिया-तु। विष्णुक्रमम् ऎऩ्बदैच् चॆय्गैयिल् मूऩ्ऱु अडि नडक्क वेण्डुम्; इदु मुडवऩाल् मुडिया-तु। अत्वर्यु सॊल्लुम् मन्द्रत्तैच् चॊल्ल वेण्डियदु; इदु सॆविडऩाल् मुडियादु। वियाबारङ्-गळॆल्लाम् नडक्कुम् पोदु अनुमन्द्रणम् सॆय्यवेण्डुम्; इदु ऊमैयाल् मुडियादु। तिर्यक्कु-क्कळ् वॆगु अङ्गङ्गळिल् सक्ति इल्लादवैगळ्। इवर्गळ् ऎप्पडि यागत्तैच् चॆय्यलाम् ऎऩ्बदु। पदिल् - &amp;lsquo;&amp;lsquo;स्वर्गकामो यजेत&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदु प्रदानमाऩ वाक्यम्। इदिल् ऎल्लारुक्कुम् अदिगारम् एऱ्‌पडुगि-ऱदु। नॆय्यैप् पार्प्पदु मुदलाऩवैगळैच् चॊल्लुम् वाक्यङ्गळ् मुक्यमाऩवैगळ् अऩ्ऱु। अवैगळैक् कॊण्डु मुक्यमाऩ वाक्यत्तिऩ् विषयत्तै सङ्गोसम् पण्णुवदु (कुऱुक्कुवदु) सरियऩ्ऱु। मुक्यमाऩ वाक्यत्तै ऒत्तु अङ्गङ्गळैच् चॆय्वदैक् कुऱैक्कलाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - सॆय्यमुडियाद वियाबारङ्गळ् पुरुषार्त्तमायिरुन्दाल् अवैगळै विट्टुविडलाम्। अदऩाल् यागत्तुक्कुक् कुऱैविल्लै। अवैगळै क्रत्वर्त्तमागवऩ्ऱो वेदम् विदिक्किऱदु। अवैगळै विट्टुविट्टाल् यागमे एऱ्‌पडादे। आगैयाल् सक्तियिल्लादवऩुक्कु अदिगारमिल्-लै । (अदि। २७।)&lt;br&gt;&#xA;१७१। अडुत्त विसारम् स्तिरीगळुक्कु अदिगारम् उण्डा ऎऩ्बदु;&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;स्वर्गकामो यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तिल् पुल्लिङ्गमाऩ (आण्बालाऩ) सॊल्लाले अदिगारियैच् चॊल्लियिरुप्पदाले अदिगारम् स्तिरीगळुक्कु इल्लै। ऒरु केळ्वि:- &amp;ldquo;ग्रहं संमार्ष्टि&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तिल् वसनत्तै (ऒरुमै पऩ्मै) सॊल्लुवदिल् करुत्तिल्लै ऎऩ्ऱु सॊल्लप् पट्टदे। अप्पडिये लिङ्गत्तैयुम् (आण्बाल् पॆण्बाल्) सॊल्लुवदिल् करुत्तिल्लै। नीर् सॊऩ्ऩदु ऎप्पडिक् कूडुम् ? पदिल्:- ऒऩ्ऱु ऎऩ्ऩुम् सङ्ग्यै प्रत्ययत्तिऩ् पॊरुळ्। लिङ्गम् अप्पडियऩ्ऱु। अदु प्रक्रुदियिऩ् अर्त्तम्। क्रहत्तैच् चॊल्लुवदिल् ऎप्पडिक् करुत्तो, अप्पडिये पुम्लिङ्गत्तैच् चॊल्लुवदिलुम् करुत्तु उण्डु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - ऒऩ्ऱु ऎऩ्ऩुम् सङ्ग्यैयैच् चॊल्लुवदिल् करुत्तिल्लैयॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩदऱ्‌कुक् कारणम्, अदु प्रत्ययत्तिऩ् पॊरुळ् ऎऩ्बदु अऩ्ऱु; अदु उत्तेश्यत्तिल् सेर्न्दिरुन्ददु ऎऩ्बदु ताऩ्। इङ्गेयुम् अप्पडिये यिरुक्किऱदु। ऎवऩुक्कु सुवर्क्कत्तिल् आसैयो, अवऩ् यागम् सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्बदु अव्वाक्यत्तिऩ् पॊरुळ्। पुम्लिङ्गमुम् उत्तेश्यत्तिल् सेर्न्दिरुप्पदाल्, सङ्ग्यैयैप्पोलवे इरुक्किऱदु। अदैच् चॊल्लुवदिल् करुत्तिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;(२) लिङ्गम् प्रक्रुदियिऩ् पॊरुळ् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदु पिसगु। स्तिरीलिङ्गम् पिप्(?) मुदलाऩ प्रत्यय-त्ताले काट्टप्पडुगिऱदु। &amp;lsquo;वृक्षान्&amp;quot; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् इरण्डावदु विबक्तियिऩ् अङ्गमाऩ &amp;lsquo;न&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ ऎऴुत्ताल् पुल्लिङ्गम् काट्टप्पडुगिऱदु। नबुंसगलिङ्गम् &amp;ldquo;कालम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिऩ् मुदलावदु विबक्तियिऩ् एगवसनत्ताल् काट्टप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(३) मेऱ्‌सॊऩ्ऩ कारणङ्गळाल् स्तिरीगळुक्कुम् अदिगारमुण्डु। (अ। ३७।)&lt;br&gt;&#xA;१७८। स्तिरीगळुक्कु यागम् सॆय्य अदिगारमिरुन्दाल्, अवळ् अदैत् तऩियाय्च् चॆय्यलामा ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्- सॆय्यलाम्। &amp;lsquo;यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् प्रत्ययम् ऒऩ्ऱु ऎऩ्गिऱ सङ्ग्यैयैच् चॊल्लुगिऱदु। अदु उत्तेश्यत्तिल् सेर्न्दिरुन्दाल्, अदैच् चॊल्लुवदिल् करुत्तिल्लै यॆऩ्ऱु सॊल्ललाम्। अप्पडियिल्लै। आगैयाल् यागत्तै ऒरुवर् ताऩ् सॆय्यवेण्डियदु। पुरुषऩुम् तऩियाय्च् चॆय्यलाम्। स्तिरीयुम् तऩियाय्च् चॆय्यलाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - सॊऩ्ऩबडि ऒव्वॊरुवरुम् तऩियाय्च् चॆय्दाल् यागत्तुक्कुक् कुऱैवु उण्डागुम्, कर्मङ्गळैच् चॆय्युम्बोदु, पत्नी पार्क्क वेण्डुम्, यजमानऩ् पार्क्क वेण्डुम् ऎऩ्ऱु इन्द इरण्डुम् सॊल्लप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। यजमानऩ् सॆय्युम् यागत्तिल् पत्नी पार्प्पदिल्लामल् पोगुम्। पत्नी सॆय्युम् यागत्तिल् यजमानऩ् पार्प्पदिल्लामल् पोगुम्। इन्दक् कुऱैवुगळ् वारामैक्काग इरण्डु पेर्गळुक्कुम् सेर्न्दु अदिगारम्।&lt;br&gt;&#xA;(२) इदऩाल् ऒऩ्ऱु ऎऩ्गिऱ सङ्ग्यैक्कु विरोदमिल्लै। ऎप्पडि अक्नियुम् सोमऩुम् सेर्न्दु अक्निषोम ऎऩ्ऱु ऒरे तेवदै आगिऱार् कळो, अप्पडिये पुरुषऩुक्कुम् स्तिरीक्कुम् सेर्न्दु ऒरे अदिगारम्। सेर्न्दु ताऩ् अवर्गळ् ऒरु कर्त्तावागिऱार्गळ्। (अदि। ४।)&lt;br&gt;&#xA;१७९। इदऩ् मेले ऒरु केळ्वि - यजमानऩुम् स्तिरीयुम् इरण्डु पेर्गळुम् यजमानऩाय् इरुप्पदाल् यजमानऩ् सॆय्युम् तेवदैयिऩ् उबस्तानम् अनुमन्द्रणम् मुदलाऩ वियाबारङ्गळैप् पत्नीयुम् सॆय्य वेण्डामा ? / याजमानम् ऎऩ्गिऱ समाक्यैयाल् पुरुषऩुक्कु ऎप्पडि अवैगळ् उण्डो अप्पडि स्तिरीक्कुम् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - अवैगळ् स्तिरीक्कु इल्लै। अवळुक्कु अत्ययनम् इल्लादबडियाल् अवळाल् अवैगळैच् चॆय्यमुडियादु। यजमानऩ् ताऩ् अवैगळैच् चॆय्यवेण्डियदु। (अदि। ६।)&lt;br&gt;&#xA;१८०। अडुत्त केळ्वि - पिराम्मणऩ् मुदलाऩ नालु जादिगळिल् शूत्र जादियिल् पिऱन्दवऩुक्कु अदिगारमुण्डा ?&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्- यागम् सॆय्य वेदत्तिल् सॊल्लप्पट्टबडि यागम् सॆय्युम् विदम् तॆरियवेणुम्। पुस्तगङ्गळैप् पडित्तो, अल्लदु अन्दक् कालत्तिल् ऒरु आसार्यऩिडम् केट्टो, वेण्डिय विषयम् अऱियलाम्। आगैयाल् अदिगारम् उण्डु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इदु कूडादु। यागङ्गळैच् चॆय्युम्बडि सॊल्लुगिऱ वेदत्तिऩ् विदिगळुक्कुप् पिरयो-जनमिल्लामल् पोगामैक्कागवऩ्ऱो शूत्तिरऩ् वेदवित्यै सम्बादिक्कवेणुम् ऎऩ्ऱु कल्बिक्क वेणुम्। वेदत्तै अत्ययनम् सॆय्दु वित्यैयैप् पॆऱ्‌ऱिरुक्कुम् पिराम्मणऩ् मुदलाऩ मूऩ्ऱु जादियारुम् इरुप्पदाल्, विदिगळ् अवर्गळैप् पिडित्तुक् कॊळ्ळुगिऩ्ऱऩ। इदऩाल् तिरुप्तियै यडैन्दु शूत्तिरर्गळैत् तेडुगिऱदिल्लै । (अदि। ७।)&lt;br&gt;&#xA;१८१। कीऴे सॊऩ्ऩ मुडिवुक्कु इरण्डु विलक्कुगळ् इरुक्किऩ्ऱऩ, अवैगळावऩ -&lt;br&gt;&#xA;(१) &amp;lsquo;वर्षासु रथकार आदधीत&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। वैश्यस्तिरीयिऩिडम् क्षत्रियऩुक्कुप् पिऱन्द पिळ्ळै माहिष्यऩ्। शूत्रस्तिरीयिडम् वैश्यऩुक्कुप् पिऱन्द पॆण् करणि; करणियिडम् माहि-ष्यऩुक्कुप् पिऱन्दवऩ् रदगारऩ्। इप्पडि इन्दच् चॊल्लुक्कुप् पॊरुळ् रूडियाल् एऱ्‌पट्टिरुप्प-ताल्, रदत्तैच् चॆय्गिऱवऩ् रदगारऩ् ऎऩ्ऱु योगत्ताल् पॊरुळ् कॊळ्वदु कूडादु। अवऩ् वर्ष रुदुविल् आदानम् सॆय्यलाम् ऎऩ्ऱु विदि। (अदि। १२)&lt;br&gt;&#xA;(२) ऒरुविदमाऩ इष्टियैच् चॊल्लि, &amp;ldquo;एतया निषादस्थपतिं याजयेत्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम् इरुक्कि-ऱदु। इदऩ् पॊरुळ् :- निषादस्तबदियै इन्द इष्टियैच् चॆय्विक्क वेण्डियदु&amp;rsquo; ऎऩ्बदु। निषादस्तबदि ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु (१) निषादर्गळुडैय स्तबदि (तलैवऩ्) ऎऩ्ऱुम्, (२) निषादऩाऩ स्तबदि ऎऩ्ऱुम् इरण्डु वऴियाल् अर्त्तम् पण्णलाम्। मुऩ् सॊऩ्ऩबडि पॊरुळ् कॊण्डाल्, निषाद ऎऩ्गिऱ सॊल् निषाद सम्बन्दमुळ्ळवऩै लक्षणैयाल् सॊल्लवेणुम्। पिऩ्सॊऩ्ऩबडि पॊरुळ्गॊण्डाल् लक्षणैयिल्लै। आगैयाल् अदुवे सरियाऩदु। निषादऩ् ऎऩ्गिऱवऩ् जादिक् कलप्पाल् उण्डाऩवऩ्। अवऩुक्कु इन्द अदिगारम् वेदम् कॊडुत्तिरुप्पदाल् यागम् सॆय्युम् कालत्तिल् ऒरु आसार्यऩ् उबदेशत्ताल् वित्यैयैप् पॆऱ्‌ऱु यागम् सॆय्यलाम्। (अदि। १३।)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ तस्य धर्माः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/26_tasya_dharmAH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/26_tasya_dharmAH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इरण्डावदु पादम्&lt;br&gt;&#xA;१८२। मुऩ् पादत्तिल् सॊल्लिय कर्मङ्गळै ऎवर्गळ् सॆय्यलाम् ऎवर्गळ् सॆय्यक्कूडादु ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु। इन्दप् पादत्तिल् अदिगारि ऒरुवऩा पलरा ऎऩ्ऱु विसारित्तु, अदिगारियिऩ् तर्मङ्-गळ् इऩ्ऩवैगळ् ऎऩ्ऱु तीर्माऩिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;१८३। &amp;lsquo;दर्शपूर्णमासाभ्यां यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यम् इरुक्किऱदु। इवैगळैच् चॆय्गिऱ अदिगारि ऒरुवऩा? इरण्डु पेरा? अल्लदु पलरा? ऎऩ्ऱु सन्देगम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्- ऒरुवऩ् ताऩ् ऎऩ्गिऱ कट्टुप्पाडिल्लै। इरण्डु पेर्गळुम् सॆय्यलाम्; पलरुम् सॆय्यलाम्। एऩॆऩ्ऱाल्: स्वर्गकामः स्वर्क्कत्तै आसैप्पडुगिऱवऩ् उत्तेच्यऩ्। अन्दच् चॊल्लिल् इरुक्कुम् ऒऩ्ऱु ऎऩ्गिऱ सङ्ग्यैयैच् चॊल्वदिल् करुत्तिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - नीर् सॊऩ्ऩबडि। इरुक्कट्टुम्। आऩाल् &amp;lsquo;यजेत&amp;rsquo; (यागत्ताले पलऩै उण्डुबण्णु-किऱाऩ्) ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् प्रयत्ययत्तिल् ऒऩ्ऱु ऎऩ्गिऱ सङ्ग्यै इरुक्किऱदु। क्रियै (वियाबा-रम्) इङ्गे विदेयम्; अदऱ्‌कु सङ्ग्यै विशेषणम्। अन्द क्रियैयाऩदु उण्डा वदऱ्‌काग मऱ्‌ऱक् कारगङ्गळैत् तेडुवदुबोलक् कर्त्तावैयुम् तेडुगिऱदु। क्रियै ऎप्पडि विदेयमो, अप्पडिये अदिऩ् वऴियाय्क् कर्त्ता विदेयम्। अवऩ् ऒऩ्ऱु ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। अदैच् चॊल्लुवदिल् करुत्तु इरुक्किऱदु। आगैयाल् कर्त्ता ऒरुवऩागवे इरुक्क वेण्डियदु।&lt;br&gt;&#xA;(२) ऒरु केळ्वि - इङ्गे क्रियै विदेयमॆऩ्ऱु ऎप्पडिच् चॊल्ललाम्। वाक्यत्तिऩ् पॊरुळ् -यागत्ताले सुवर्क्कत्तै अडै (आप्नुयात) ऎऩ्ऱु; अदावदु: स्वर्क्कत्तिऱ्‌कु यागम् सादनम् ऎऩ्ऱु काट्टप्पडुगिऱदु। अदैच् चॆय्युम्बडि सॊल्लविल्लै। इदैत् तॆरिन्दवऩ् अदैत्ताऩे सॆय्वऩ्; विदि वेण्डियदिल्लै ऎऩ्ऱु। पदिल् - प्रत्ययम् क्रियैयैच् चॊल्लुगिऱदु। अडै-वदै (प्राप्तियै) सॊल्लविल्लै।&lt;br&gt;&#xA;(३) मऱुबडियुम् केळ्वि - नीर् सॊऩ्ऩबडि &amp;lsquo;सुवर्क्कत्तै उण्डु पण्णु&amp;quot; ऎऩ्ऱे पॊरुळ् इरुक्क-ट्टुम्। अप्पॊऴुदुम् क्रियै विदेयमऩ्ऱु। ऎवऩ् ऎदै आसैप्पडुगिऱाऩो, अवऩ् अदऱ्‌कु वेण्डियदैच् चॆय्गिऱाऩ्। आगैयाल् ऒरु पलऩै आसैप्पट्टवऩ् अदै अडैवदऱ्‌कु वेण्डिय क्रियैयैत् ताऩे सॆय्गिऱाऩ्। इप्पडित् ताऩे प्राप्तमाऩ क्रियैयै प्रत्ययत्ताले अनुवादम् सॆय्दु, तादुविऩ् पॊरुळाऩ यागम् सादनमाग विदिक्कप्पडुगिऱदु। प्रत्ययम् अनुवादमायिरुप्पदाल्, अदिल् इरुक्कुम् सङ्ग्यैयैच् चॊल्लुवदिल् करुत्तिल्लै ऎऩ्बदु। पदिल् - यागत्तैक् कारणमागवुडैय पावऩैयैत्ताऩ् वाक्कियम् विदिक्किऱदु। इन्दप् पॊरुळ् ताऩ् वाक्यत्तैक् केट्टवुडऩ् तोऩ्ऱुगिऱदु। अदावदु - ऎवऩ् &amp;lsquo;ऎऩक्कु सुवर्क्कम् उण्डाग वेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु आसैप्पडुगिऱाऩो, अवऩ् अदै यागत्ताले उण्डुबण्णवेण्डियदु ऎऩ्ऱु। ऎल्ला विशेषणङ्गळुडऩ् कूडिऩ पावऩै ताऩ् विदिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(४) इऩ्ऩुम् ऒरु केळ्वि - नीर्सॊऩ्ऩबडि इदु विशिष्टविदियागवे इरुक्कट्टुम्। अप्पॊऴुदुम् अदु एऱ्‌कॆऩवे इरुक्किऱदु। ऎदु इल्लै यॆऩ्ऱु विसारिक्क वेण्डुम्। विशिष्टम् यागविषयमाऩ क्रियै। इदिल् विशेष्यमाऩ क्रियै विदियिल्लामल् एऱ्‌पडुगिऱदु। आगैयाल् यागम् मात्रम्दाऩ् विदेयम् ऎऩ्ऱु। पदिल् - क्रियै विदियिल्लामल् एऱ्‌पडुम् ऎऩ्बदु पिसगु। विदि वाक्यत्तैक् केट्पदऱ्‌कु मुऩ्ऩाले सुवर्क्कत्तै आसैप्पडुगिऱवऩ् यागत्तैच् चॆय्दाल् स्वर्क्कम् किडैक्कुम्। अदैच् चॆय्याविट्टाल् अदु किडैक्कादु; अदु वरमुम् कॊडुक्कादु; अदु वेऱु कारणत्तालुम् वरादु ऎऩ्ऱु अऱियविल्लै। अऱियामैयाल् सुवर्क्कत्तै अडैय आसैप्पट्टालुम्, अदऱ्‌काग वेलै सॆय्यामलिरुक्किऱाऩ्। अदैत् तॆरिन्दवुडऩ् वेलै सॆय्य आरम्बिक्किऱाऩ्। आगैयाल् विदेयम् यागविशिष्टमाऩ पावनै। अदऱ्‌कु सङ्ग्यै विशेषणम्। अदैच् चॊल्वदिल् करुत्तु उण्डु। (शा। ती। ४६०- ४६१)&lt;br&gt;&#xA;१८४। कर्मङ्गळ् नालुविदम्। अवै: नित्यम्, नैमित्तिगम्, काम्यम्। प्रदिषित्तम् ऎऩ्बऩ। शास्-त्रम् सॊऩ्ऩबडि नडक्किऱवऩ् अवैगळ् विषयत्तिल् ऎऩ्ऩ सॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱु इऩि विसारिक्-कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;मुदलिल् नित्य कर्मङ्गळ् - &amp;lsquo;यावज्जीवमग्निहोत्रं जुहोति, यावज्जीवं दर्शपूर्णमासाभ्यां यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इरण्डु वाक्यङ्गळ्। इवैगळिऩ् पॊरुळ् : ऎदु वरैयिल् ऒरुवऩ् उयिरोडिरुक्किऱाऩो, अदु वरैयिल् अक्निहोत्र होमत्तैच् चॆय्यवेण्डियदु ; तर्शबूर्णमास यागङ्गळैयुम् सॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्बदु। यावज्जीवम् ऎऩ्बदऱ्‌कुक् करुत्तु ऎऩ्ऩ? अवैगळै इडैविडामल् सॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - जीवनत्तै उयिरोडिरुप्पदै निमित्तमागच् चॊल्लियिरुक्किऱदु। निमित्तम् इरुन्दाल् नैमित्तिगत्तैक् कट्टायम् सॆय्यवेण्डियदु। आगैयाल् सॊऩ्ऩ कर्मङ्गळैच् चॆय्दु कॊण्-डेयिरुक्क वेण्डियदु।&lt;br&gt;&#xA;(२) केळ्वि - अक्निहोत्रत्तुक्कु अङ्गमागक् कालैयैयुम् मालैयैयुम्, तर्शबूर्णमासङ्ग-ळुक्कु अङ्गमाग अमावासैयैयुम् पौर्णमियैयुम् सॊल्लियिरुक्किऱदे ; नीर् सॊऩ्ऩबडि सॆय्दाल् अङ्गमिरुक्कादे ऎऩ्ऱु। पदिल् - इदु कुऱ्‌ऱमऩ्ऱु। मुक्यत्तै विट्टुविडुवदैक् काट्टि-लुम् अङ्गत्तै विट्टुविडलाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - सॊऩ्ऩ कालङ्गळ् उबादेयम् अल्ल; अदावदु: ऒरुवऩाल् सॆय्यक् कूडियवैगळ् अऩ्ऱु। ऎप्पडि प्रयाजम् मुदलाऩवैगळै अङ्गमाग विदिक्कलामो, अप्पडि अवैगळै अङ्ग-माग विदिक्क मुडियादु। अवैगळ् ताऩे विडुम्बोदु कर्मङ्गळैच् चॆय्युम्बडि विदिक्किऱदु। अन्दक् कालङ्गळ् जीवनम् ऎऩ्ऩुम् निमित्तदै सङ्गोसम् सॆय्गिऩ्ऱऩ। अदावदु: सॊऩ्ऩ कालङ्गळोडु कूडिय जीवनम् निमित्तम्। मऱ्‌ऱ कालमऩ्ऱु। इव्विदमाऩ निमित्तत्तिल् जीवनम् ऎऩ्बदु विशेष्य माऩ पागम्। अदैच् चॆय्वदुम् मुडियादु; विट्टुविडुवदुम् मुडियादु। अप्पडिये विशेषण पागमाऩ कालमुम् सॆय्यवुम् तगुन्ददऩ्ऱु; विडवुम् तगुन्ददऩ्ऱु। अङ्गत्तै विडुवदु कुऱ्‌ऱम् ऎऩ्ऱु सॊल्लक्कूडादु। (अदि। ७)।&lt;br&gt;&#xA;१८५। ”सोमेन यजेत” ऎऩ्ऱु विदिक्कप्पट्ट ज्योदिष्टोममाऩदु नित्यमा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्-अदु काम्यम्। &amp;lsquo;ज्योतिष्टोमेन स्वर्गकामो यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पलऩिल् आसै सॊल्लप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - &amp;ldquo;वसन्ते वसन्ते ज्योतिषा यजेत” ऎऩ्ऱु इऩ्ऩुमॊरु वाक्यम्, ऒव्वॊरु वसन्द रुदुविल् सोमयागत्तैच् चॆय्युम्बडि विदिक्किऱदु। इदऩाल् नित्यम् ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। वेदत्तै अत्ययनम् पण्णुवदऱ्‌कुप् पलऩ्, सॆय्यवेण्डिय यागङ्गळैच् चॆय्युम् विदत्तै अऱिवदु। इदु त्रुष्टप्रयोजनम्। आऩबोदिलुम्, सॊऩ्ऩ यागङ्गळैच् चॆय्वदु नित्यमाऩदाल्, अदऱ्‌कुक् कारणमाऩ अत्ययनमुम् नित्यम्। आगैयाल् इवैगळै ऋणम् (कडऩ्) ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। (अदि-११)&lt;br&gt;&#xA;१८६। नैमित्तिग कर्मङ्गळ् - &amp;lsquo;भिन्ने जुहोति; स्कन्ने जुहोति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इरण्डु वाक्यङ्गळ्। तर्शबूर्ण-मास इष्टियिल् पात्रङ्गळ् उडैन्दालुम्, ऎडुत्त हविस्विलिरुन्दु कीऴे सिन्दिऩालुम्, अवैग-ळै निमित्तमाग वैत्तुगॊण्डु होमम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। सॊऩ्ऩ निमित्तम् ऎप्पोदु वरुगिऱदो, अप्पोदु अप्पोदु नैमित्तिगमाऩ होमत्तैच् चॆय्य वेण्डुम्। आगैयाल् अदै ऒरे तडवै सॆय्गिऱदु ऎऩ्गिऱ नियममिल्लै। (अदि-९)&lt;br&gt;&#xA;१८७। आसार्यऩैक् कण्डाल्, वन्दनम् पण्णवेण्डुम् ऎऩ्ऱु स्म्रुदियाल् सॊल्लप्पट्ट ऒरु विदियिरुक्किऱदु। इन्द वन्दनत्ताल् आसार्यऩुक्कु प्रीदि उण्डागिऱदु। इदु त्रुष्ट प्रयोजनम्। आऩबोदिलुम्, विदिक्कप्पट्ट नियमत्ताल् नियमाबूर्वम् उण्डागिऱदु। आगैयाल्, आसार्यऩैप् पार्प्पदाऩ निमित्तम् ऎप्पोदु उण्डागिऱदो, अप्पोदॆल्लाम् नैमित्तिगमाऩ वन्दनत्तैच् चॆय्यवेण्डुम्। (अदि-१०)&lt;br&gt;&#xA;१८८। काम्य कर्मङ्गळ् - पलऩ्गळै आसैप्पडुगिऱवऩाल् सॆय्य वेण्डियदाय् विदिक्कप्पट्ट कर्मङ्गळ्। इवैगळै आरम्बिक्कवेण्डियदिल्लै। आरम्बित्तबिऱगु, अदु मुडिवदऱ्‌कु मुऩ् पलऩ् ताऩाय् किडैत्तालुम्, आसै पोय्विट्टालुम्, कर्मत्तै विट्टुविडलामा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - मुडिक्कवेण्डाम्। मुडिप्पदिल् प्रयोजनमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - आरम्बित्तदै मुडिक्कादवऩै वेदम् निन्दित्तु प्रायश्सित्तत्तै विदिक्किऱदु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;यागम् सॆय्गिऱेऩ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लि ऎवऩ् अदैच् चॆय्गिऱदिल्लैयो, अवऩ् तेवदैगळुक्कु त्रोहम् सॆय्गिऱाऩ्। त्रैदादवीयम् ऎऩ्गिऱ इष्टियैच् चॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱु प्रायश्सित्तत्तै विदिक्-किऱदु। (अदि-३)। ऒरु केळ्वि - निन्दिप्पदऱ्‌कुक् कारणम् पॊय्सॊऩ्ऩाऩ् ऎऩ्बदु। उण्मैयिल् पॊय् इल्लै; कर्मत्तैच् चॆय्वदाग ऎण्णिविट्टबडियाल्। आसैबोऩ पिऱगु कर्मत्तैच् चॆय्वदु शास्त्रत्तुक्कु विरोदम्। आगैयाल् मुडिक्कलामा ऎऩ्ऱु। पदिल् - इप्पडि युक्ति सॊल्लि, वेदत्तुक्कु प्रमम् इरुप्पदागक् कल्बित्ताल्, इव्विदमाऩ युक्तियै ऎङ्गुम् सॊल्ललाम्। अप्पोदु ऎल्ला शास्त्रमुम् प्रमाणमायिरुप्पदु पोय्विडुम्। (शा। ती। ४६३)&lt;br&gt;&#xA;१८९। कीऴ्च् चॊऩ्ऩ न्यायम् वीडुगट्टुवदु मुदलाऩ उलगत्तु व्याबारङ्गळिलुम् वरुमा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - वरुम्। विडु कट्टुवदऱ्‌कागत् तक्षस्म्रुदि (मऩैशास्त्रम्) ऎऩ्ऱु ऒऩ्ऱु ऎऱ्‌पट्टिरु-क्किऱदु। अदऱ्‌कुम् मूलम् वेदम्दाऩ् ऎऩ्ऱु कल्बिक्कवेण्डुम्। आगैयाल्, आसैयोडु वीडुगट्ट आरम्बित्त पिऱगु, आसै पोऩबोदिलुम् अदै मुडिक्क वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - मऩैशास्त्रम् वीडु नऩ्ऱायिरुप्पदऱ्‌कु सादनम्। नऩ्ऱायिरुप्पदु त्रुष्ट प्रयोज-नम्। पुत्तियुळ्ळ यावऩो ऒरुवऩ् अदै ऎऴुदियिरुक्कलाम्। अदऱ्‌कु मूलम् वेदम् ऎऩ्ऱु कल्बिक्कक् कूडादु। आरम्बित्तदै मुडिक्कवेण्डुम् ऎऩ्ऱु कट्टायमिल्लै। (अदि-४)&lt;br&gt;&#xA;१९०। प्रदिषित्तमाऩ कर्मङ्गळ् - ऒरु प्रगरणत्तिलुम् सेरामल् तऩियाय् वाक्यङ्गळ् - &amp;ldquo;न कलञ्जं भक्षयेत्, न लशुनम्, न गुञ्जनम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु इरुक्किऩ्ऱऩ। इवऱ्‌ऱिऩ् पॊरुळ् :- सॊऩ्ऩ पदार्त्तङ्ग-ळैच् चाप्पिडक् कूडादु ऎऩ्बदु। &amp;lsquo;न भक्षयेत्&amp;rsquo; ऎऩ्बदिऩ् पॊरुळ् ऎऩ्ऩ ऎऩ्बदु सन्देगम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - &amp;ldquo;न&amp;rdquo; (नञ्) ऎऩ्गिऱ सॊल् &amp;lsquo;भक्षयेत्&amp;quot; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् तादुवुक्कुक् किट्ट इरुक्किऱदु। आगैयाल् अत्तुडऩ् अदऱ्‌कु सम्बन्दम्। साप्पिडामै, (अबक्षणम्) ऎऩ्बदु पॊरुळ्। अदै ऎप्पडि विदिक्किऱदु? आगैयाल् अबक्षणम् ऎऩ्बदऱ्‌कुच् चाप्पिडुगिऱदिल्लै ऎऩ्गिऱ सङ्गल्बम् पॊरुळ् कॊळ्ळवेणुम्। अदु विदिक्कप्पडुगिऱदु। अन्द सङ्गल्बत्तुक्कु स्वर्क्कम् पलऩ् ऎऩ्ऱु कीऴे सॊऩ्ऩबडि कॊळ्ळ वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - ऒरु पदत्तिऩ् ऒरु पागमाऩ तादुवुक्कु वेऱु पदत्तुडऩ् सम्बन्दम् ऎऩ्ऱु सॊल्लक् कूडादु। आगैयाल् विदियैच् चॊल्लुम् सॊल्लुक्कु &amp;lsquo;न&amp;rsquo; ऎऩ्बदुडऩ् सम्बन्दम्। अप्पोदु ऒरुव-ऩुक्कु ताऩागच् चाप्पिडवेणुम् ऎऩ्ऱु ऎण्णमुण्डागि, अदऱ्‌काग वेलै सॆय्वदैत् तडुक्किऱदु ऎऩ्बदु वाक्यत्तुक्कुप् पॊरुळागुम्। इप्पडित् तडुप्पदु वीणऩ्ऱु। अदऩाल् नरगत्तिल् विऴुवदु तडुक्कप्पडुगिऱदु। पूर्वबक्षत्तिल् ऎऩ्ऩ कुऱ्‌ऱमॆऩ्ऱाल्, सङ्गल्बम् ऎऩ्बदु सॊल्लप् पडविल्-लै। अदैक् कल्बित्तु, अदऱ्‌कुप् पक्षणम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु लक्षणै पण्ण वेण्डियदायिरु-न्ददु। इवैगळ् सित्तान्दत्तिल् इल्लै। (अदि-५)&lt;br&gt;&#xA;शास्त्र तीबिगैप्पडि पूर्वबक्षमुम् वित्तान्दमुम्। नञुक्कुम् विदिक्कुम् नडुविल् पक्षणमिरुक्किऱदु। आगैयाल् अवैगळुक्कु सम्बन्दमिल्लै। किट्ट इरुप्पदाल्, नञ् उडऩ् सेरुगिऱदु; श्रुदियाल् पक्षणत्तुक्कुम् विदिक्कुम् सम्बन्दम्। नञ् भक्षयेत् ऎऩ्बदुडऩ् वाक्यत्ताल् सेर वेण्डुम्। श्रुदियैक् काट्टिलुम् वाक्यम्, तुर्बलम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - पूर्वबक्षत्तिल्, नञ् भक्षणम् आगिय इरण्डुक्कुम् एऱ्‌पट्ट अर्त्तङ्गळ् विडप् पडुगि-ऩ्ऱऩ। भक्षणम् ऎऩ्बदऱ्‌कुप् पक्षण सङ्गल्बम् ऎऩ्ऱु लक्षणै पण्णुवदाल्। आगैयाल् श्रुदि मिगवुम् पादिक्कप्पडुगिऱदु। सित्तान्दत्तिल्, किट्ट इरुप्पदु ऎऩ्बदु मात्रम् पादिक्कप्पडुगिऱदु। अदुवुमिल्लै ऎऩ्ऱु सॊल्ललाम्। ऎप्पडि ऎऩ्ऱाल् - &amp;lsquo;भक्षयेत्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ मुऴुबदमुम् नञुटऩे सेरुगिऱदु। भक्षयेत् न ऎऩ्ऱु। इवैगळिल् मुदलिल् सॊऩ्ऩ पक्षणम्, सॆय्वदिल् ऒरुवऩैत् तूण्डिविडुगिऱदु। नञुटऩ् सेर्न्द विदियाऩदु अदैच् चॆय्वदिलिरुन्दु तिरुप्पुगिऱदु। तिरुप्पुवदऱ्‌कुप् पलऩ् पक्षणत्तैच् चॆय्यामै। अऱिवुडऩ् वेलै सॆय्गिऱवऩ् आसैयाल् ऒऩ्ऱैच् चॆय्य आरम्बिक्कुम्बोदु, अदैच् चॆय्वदिल् कुऱ्‌ऱमिल्लाविट्टाल्, अवऩैत् तिरुप्प मुडियादु। आगैयाल् वाक्यम् तिरुप्पुवदिऩाले नरगत्तिल् विऴुवदु वेण्डाम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदैच् चाप्पिडुवदिऩ् पलऩ् ऎऩ्ऱु कल्बिक्कवेण्डुम्। इन्दक् कॆडुदि वारामैक्काग इन्दप् पक्षणत्तै ऎल्लारुम् विलक्क वेण्डियदु। (शा। ती। ४६४-४६५)।&lt;br&gt;&#xA;नञ् उडऩ् कूडिऩ पक्षणत्तुक्कु विदियोडु सम्बन्दमाऩाल् अप्पोदु पर्युदासम्। नञ्क्कुम् विदिक्कुम् सम्बन्दमाऩाल्, अदु प्रदिषेदम्। (शा। ती। ४६४)।&lt;br&gt;&#xA;इरण्डावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७ प्रतिनिधिनिरू</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/27_pratinidhinirU/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/27_pratinidhinirU/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मूऩ्ऱावदु पादम्&lt;br&gt;&#xA;१९१। मुदल् इरण्डु पादङ्गळिल् वेदत्तिल् सॊल्लप्पट्ट कर्मङ्गळै यार् सॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱुम्, अवैगळै ऎप्पडिच्चॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱुम् विसारिक्कप्पट्टदु। इन्दप् पादत्तिल् कर्मङ्गळुक्कु एऱ्‌पट्ट ऎल्ला अङ्गङ्गळुडऩ् अवैगळैच् चॆय्य मुडियाविट्टाल्, मुडियाद अङ्गङ्गळै विट्टु विडलामा? ऎऩ्ऱु विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१९२। कीऴे १८४-वदु पाराविल् अक्निहोत्रम् ऎऩ्बदु नित्यम् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु। अदऩु-टैय ऎल्ला अङ्गङ्गळुडऩ् सेर्त्तु अदैच् चॆय्यवेण्डुमे; सिल अङ्गङ्गळैच् चॆय्य मुडिया विट्टाल्, अवैगळै विट्टु विडलामा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्- ऎल्ला अङ्गङ्गळुडऩ् कूडिय मुक्यमाऩ कर्मम् पलऩैक् कॊडुक्कुम्। अवैगळिल् एदावदु कुऱैन्दाल् पलऩ् किडैक्कादे।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - अक्निहोत्रम् मुक्यमाऩ कर्मम्। अदै विदिक्किऱ वाक्यत्तिल् जीवऩत्तै (उयिरो-टिरुप्पदै) निमित्तमागच् चॊल्लियिरुक्किऱदु। अन्द निमित्तम् इरुक्कुम्बोदु मुक्कियमाऩ कर्मत्-तै विड मुडियादु। अङ्गङ्गळो वेऱु वाक्यङ्गळाल् विदिक्कप्पट्टवैगळ्। एदावदु अङ्गम् मुडियाददायिरुन्दाल्, अदै विट्टुविट्टुच् चॆय्यक्कूडिय अङ्गङ्गळुडऩ् सेर्त्तु मुक्यमाऩ कर्मत्-तैच् चॆय्यवेण्डुम्। (अदि-१)&lt;br&gt;&#xA;१९३। कीऴे सॊऩ्ऩ नियायम् काम्य कर्मङ्गळ् विषयत्तिल् वरुमो ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - वरुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - अङ्गम् कुऱैन्दाल्, आसैप्पट्ट पलऩ् उण्डागादु। ऎल्ला अङ्गङ्गळुडऩ् कूडिऩ कर्मम् पलऩुक्कु सादनमाग वेदम् सॊल्लुगिऱदु। मुक्यमाऩ कर्मत्तै विट्टाल् ऎप्पडिप् पलऩ् किडैक्कादो, अप्पडिये अङ्गत्तै विट्टालुम्। इऩ्ऩदु पलऩैक् कॊडुक्कुम् ऎऩ्बदु वेदत्-तैक् कॊण्डे अऱियवेणुम्। आगैयाल् मुक्यमो अङ्गमो ऎदॆदु सॊल्लप् पट्टिरुक्किऱ-तो अवैगळिल् ऒऩ्ऱु कुऱैन्दालुम् पलऩ् उण्डागादु। ओर् ऊरुक्कुप् पोग वण्डि सादनम्। सक्रम् अच्चु मुदलाऩवैगळुडऩ् सेर्न्दुदाऩ् अदु सादनमागुम्। आगैयाल् ऎल्ला अङ्गङ्गळुडऩ् सेर्त्तु कर्मङ्गळै ऎप्पोदु सॆय्यमुडियुमो ? अप्पोदु ताऩ् काम्य कर्मङ्गळैच् चॆय्य वेण्डियदु।&lt;br&gt;&#xA;(३) ऒरु केळ्वि - नित्यमाऩ कर्मङ्गळिलुम् ऎऩ् इप्पडिच् चॊल्लक्कूडादु ? पदिल् - अदऱ्‌कु जीवनम् निमित्तमागच् चॊल्लप्पट्टिरुक्किऱदु। वीडु ऎरिन्दुबोऩाल् अदै निमित्तमाग वैत्तुक् कॊण्डु &amp;lsquo;क्षामवदी&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ इष्टि विदिक्कप्पडुगिऱदु। उलगत्तिलुम् पसित्तवऩ् साप्पिडुगिऱाऩ्। पसि निमित्तम्। अप्पडिये जीवऩम् इरुक्किऱवरैयिल् कर्मत्तैक् कट्टायम् सॆय्यवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;(३) मऱुबडि केळ्वि - जीवनम् ऎप्पडि नित्तियगर्मङ्गळुक्कु निमित्तमो, अप्पडिये पलऩिल् आसै-युम् निमित्तम्। अदिरुक्कुम् पोदु अदैक् कॊडुक्कुम् कर्मत्तै एऩ् सॆय्यवेण्डाम् ऎऩ्ऱु। पदिल् - काम्यगर्मत्तैच् चॆय्यामल् पोऩाल्, प्रत्यवायमिल्लै (कुऱ्‌ऱमिल्लै)। नित्य कर्मत्-तैच् चॆय्याविट्टाल् कुऱ्‌ऱमुण्डु।&lt;br&gt;&#xA;(४) इऩ्ऩुमॊरु केळ्वि - काम्यगर्मत्तैच् चॆय्यामल् पोऩाल्, वरुम् ऎऩ्ऱु वेदम् सॊल्लु-किऱ प्रत्यवायम् इल्लामल् पोऩालुम् पलऩ् उण्डागविल्लै ऎऩ्गिऱ कॆडुदल् इरुक्किऱदे? पसित्तवऩ् साप्पिडामलिरुन्दाल् राजाविऩ् तण्डऩैयिल्लै आऩालुम् पित्तम् अदिगमाय् कष्ट-मुण्डागुमे ऎऩ्ऱु। पदिल् - पलऩ् उण्डागवेणुमाऩाल्, ऎप्पडि अदु उण्डागुमो, अप्पडि अदै आसैप्पट्टवऩ् मुयऱ्‌सि सॆय्य वेण्डियदु। पलऩ् ऎल्ला अङ्गङ्गळुडऩ् कूडिऩ कर्मत्-ताल् किडैक्कुम् ऎऩ्ऱु कीऴे सॊल्लप्पट्टदु। नित्यगर्मत्तैप् पलऩुक्काग विदिक्कविल्लै। जीवऩम् ऎऩ्गिऱ निमित्तमिरुन्दाल् ताऩ्। अप्पडियिरुप्पदाल्, अङ्गङ् गुऱैवु इरुन्दालुम्, निमित्त-त्तै कॊण्डु नैमित्तिगत्तैच् चॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्बदु पोय्विडादु। आगैयाल्, अङ्गक् कुऱैवु इरुन्दालुम् अदैच् चॆय्य वेण्डियदु। सॆय्याविट्टाल् प्रत्यवायम् उण्डॆऩ्ऱुम्, प्रायश्सित्तम् सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्ऱुम् शास्तिरम् सॊल्लुगिऱदु। काम्यङ्गळैच् चॆय्याविट्-टाल्, प्रत्यवायमुमिल्लै। प्रायश्सित्तमुम् सॆय्यवेण्डाम्। आगैयाल् मुदल् पाराविल् सॊऩ्ऩ मुडिवु असैक्कप्पडामल् निऱ्‌किऱदु। (अदि-२)&lt;br&gt;&#xA;१९४। नित्यगर्मत्तैच् चॆय्यक्कूडिय अङ्गङ्गळुडऩ् सॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱुम्, मुडियाद अङ्ग-त्तै विट्टुविडलाम् ऎऩ्ऱुम् सॊल्लप्पट्टदु। यागत्तुक्कु वेण्डिय तिरवियम् इल्लाविट्टाल्, अदिल्लामले सॆय्यलामा ? अल्लदु अदऱ्‌कुप् पदिलाग वेऱॊरु त्रवियत्तै वैत् तुक्कॊण्डु अदैच् चॆय्यवेण्डुमा? ऎऩ्बदु इन्दप्पादत्तिल् पाक्कि अदिगरणङ्गळाल् विसारिक्कप्पडुगिऱदु। इप्पडि वैत्तुक्कॊळ्ळुगिऱ त्रव्यत्तुक्कु प्रदिनिदि ऎऩ्ऱु पॆयर्।&lt;br&gt;&#xA;१९५। मुदलिल् त्रव्यङ्गळुक्कु प्रदिनिदियै वैत्तुक्कॊळ्ळलामा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - कूडादु। वेदम् ऒरु त्रव्यत्तैयुम् प्रदिनिदियागच् चॊल्लविल्लैये।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - प्रदिनिदियै वैत्तुक्कॊळ्ळ वेण्डियदु। विदिक्कप्पट्ट कर्मत्तै त्रव्यमिल्ला-मल् सॆय्यमुडियादु। आगैयाल् ऒरु त्रव्यत्तै वैत्तुक्कॊण्डु अदैच् चॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱु पॊदुवाय् एऱ्‌पडुगिऱदु। व्रीहीयैक्कॊण्डु पुरोडाशत्तैप् पण्णु ऎऩ्बदु नियमविदि; अदैक्कॊण्डे सॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱु। अदु अगप्पडामल्बोऩाल् अन्द विदि उदासीनमा-यिरुक्किऱदु। अप्पोदु व्रीहियैक्कॊण्डे सॆय्यवेण्डुमॆऩ्गिऱ नियमम् पोय्विडुगिऱदु। आऩबोदिलुम् ऒरुत्रव्यत्तै वैत्तुक्कॊळ्ळ वेणुम् ऎऩ्ऱु पॊदुवाय् एऱ्‌पट्टदैत् तडुक्क मुडियादु। पॊदुवाय्च् चॊऩ्ऩबोदिलुम् एदावदु ऒऩ्ऱैच् चॊल्लुगिऱदु ऎऩ्ऱु ऒरु पिरमाणम् इरुक्किऱदु। अदै अनुसरित्तु ऒरु त्रव्यत्तैप् पिरदिनिदियाग वैत्तुक्कॊळ्ळवेण्डियदु। त्रवि-यम् अगप्पडविल्लै यॆऩ्ऱु कर्मत्तै विडक् कूडादु। (अदि - ४)&lt;br&gt;&#xA;१९६। त्रव्यत्तुक्कु प्रदिनिदि इरुप्पदुबोल, तेवदै, अक्ऩि, मन्द्रम्, संस्कारम् इवैगळु-क्कु प्रदिनिदिगळुण्डा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - इल्लै। मुक्यमाऩ त्रव्यत्ताले आगवेण्डिय कार्यत्तै प्रदिनिदियाग वैत्तुक् कॊळ्-ळुवदु सॆय्युमाऩाल्, अदै प्रदिनिदियाग वैत्तुक्कॊळ्ळलाम्। अप्पडियिल्लै। तेवदै ऎऩ्-पदु उत्तेश्यम् मात्तिरमऩ्ऱु। विदिवाक्यङ्गळ्, अक्ऩि इन्द्रऩ् मुदलाऩ सॊऱ्‌कळैच् चॊल्लि, अन्दच् चॊऱ्‌कळाल् सॊल्लप्पट्टदै उत्तेशित्तु यागङ्गळैच् चॆय्युम्बडि सॊल्लुगिऩ्ऱऩ। अन्दन्द इडङ्गळिल् अन्दन्दच् चॊल्लाल् सॊल्लप्पट्टदुदाऩ् तेवदै। आगैयाल् वेऱॊऩ्ऱु तेवदैयायिरुक्कमुडियादु। तेवदैयल्लाददै तेवदैयाग वैत्तुक्कॊण्डु अदऱ्‌कुक् कॊडु-प्पदु यागमऩ्ऱु। आगैयाल् विदिक्कप्पट्ट तेवदैयिऩ् कारियम् वेऱॊऩ्ऱाल् मुडियादु। आहवनीय अक्ऩियिल् होमञ् जॆय्वदऱ्‌कु प्रयोजनम् अत्रुष्टम्। अदु वेऱॊऩ्ऱाल् किडैक्-कुम् ऎऩ्ऱु प्रमाणमिल्लै। व्रीहिक्कुप् पदिलाग नीवारत्तै प्रदिनिदियाग वैत्तुक्कॊळ्ळुम् पोदु, पुरोडाशम् सॆय्यप्पडुवदु त्रुष्टमाऩ प्रयोजनम्। अदै ऎल्लारुम् पार्क्किऱोम्। मन्दिरम् सॆय्युम् वेलै सॆय्यप्पोगुम् कर्मत्तिऩ् तेवदै मुदलाऩवैगळैक् काट्टुवदु। इदु त्रुष्टप्रयोजऩम् ताऩ्। इन्दक् कारियमाऩदु त्याऩत्तालेयुम् सॆय्यप्पडुम्। आऩाल् मन्दिर-त्तै उच्चरिक्कुम्बडि सॊल्लि यिरुप्पदाल्, एऱ्‌पट्ट मन्दिरत्तैये सॊल्लवेण्डियदु। वेऱु मन्द्रत्तालावदु वेऱु सॊऱ्‌कळालावदु अन्दक् कारियम् मुडियादु। मेलुम् ऒरु मन्दिरत्तुक्कु प्रदिनिदियै वैक्किऱवऩ् अदिऩ् अर्त्तत्तै निऩैक्क वेण्डुम्। अप्पोदु मन्दिरत्तिऩ् कार्यम् आय्विट्टदाल्, प्रदिनिदि वेण्डियदिल्लै। ऒरु संस्कारम् सॆय्युम् कार्यत्तै वेऱु संस्का-रम् सॆय्यक्कूडुम् ऎऩ्बदऱ्‌कु प्रमाणमिल्लै। अदऱ्‌कुम् प्रदिनिदि इल्लै। (अदि-५-सा-४७३)&lt;br&gt;&#xA;१९७। यजमानऩुक्कु प्रदिनिदियुण्डा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - किडैयादु। ऎऩ्ऩ कारणत्ताल् प्रदिनिदियैत् तेडुगिऱदु। यजमानऩ् इऱन्दु पोय्विट्टा-ऩा? तेसान्दिरम् पोयिरुक्किऱाऩा? अल्लदु वेऱु वेलै सॆय्दुगॊण्डिरुक्किऱाऩा ? ऎऩ्ऱु केट्कवेण्डुम्। अवऩ् इऱन्दुबोय्विट्टाऩ् ऎऩ्ऱाल्, अगप्पडाद त्रव्यत्तुक्कु प्रदिनिदियैत् तेडुवदुबोल यजमानऩुक्कुप् प्रदिरिदियै ऎवऩ् वैत्तुक् कॊळ्ळुगिऱदु। ऎवऩ् अत्वर्यु मुदलाऩवर्गळै ऎवुगिऱदु। पत्तिऩि सॆय्यलामे ऎऩ्ऱाल्, अवळुक्कु स्वादन्द्रियमिल्लै; अवळुक्कु अक्ऩियुमिल्लै। तेसान्दिरम् पोय्विट्टाऩ्, अल्लदु वेऱु वेलै सॆय्दु कॊण्डि-रुक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱाल्, अवऩ् पलऩै अडैगिऱवऩ्; अवऩुक्कुच् चिल संस्कारङ्गळ् सॆय्यवेण्-डियदु। इवैगळै वेऱॊरुवऩ् सॆय्दु कॊळ्ळुवदाल् यजमानऩुक्कु ऎप्पडि योक्यदै उण्डागुम्। (अदि-७)&lt;br&gt;&#xA;१९८। इप्पडि त्रव्यत्तुक्कु मात्रम् प्रदिनिदि उण्डॆऩ्ऱु मुडिवु सॆय्दबिऱगु, ऎदै प्रदिनिदियाग वैत्तुक्कॊळ्ळलाम् ऎऩ्बदु विसा रिक्कवेण्डियदु।&lt;br&gt;&#xA;१। मुदलिल् &amp;ldquo;मौद्गं चरुं निर्वपेत् श्रीकामः&amp;rsquo; ऎऩ्बदु ऒरु वाक्यम्, इदिऩ् पॊरुळ् - सम्बत्तै आसैप्पडुगिऱवऩ् पयऱिऩाल् सरु सॆय्दु निर्वाबम् सॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्बदु। पयऱु अगप्पडा विट्टाल् उळुन्दु मुदलाऩवैगळै प्रदिनिदियाग वैत्तुक्कॊळ्ळक् कूडादु। एऩ् ऎऩ्ऱाल्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;अयज्ञिया वै माषाः चणकाः कोद्रवाः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उळुन्दु मुदलाऩ मूऩ्ऱु ताऩियङ्गळ् यज्ञत्तुक्कुत् तगुन्दवैगळ् अल्ल ऎऩ्ऱु सॊल्लियिरुक्किऱदु। इदऩाल् अवैगळ् प्रदिषित्तङ्गळ् ऎऩ्बदु एऱ्‌पडुगिऱदु। आगैयाल्, वेदम् वेण्डाम् ऎऩ्ऱदु प्रदिनिदियागक् कूडादु। (अदि-६)&lt;br&gt;&#xA;(२) व्रीहि (नॆल्) अगप्पडामल् पोऩाल्, यवत्तैयावदु वैत्तुक् कॊळ्ळलामा ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - कूडादु। व्रीहियैयावदु, यवत्तैयावदु वैत्तुक्कॊण्डु यागम् सॆय्यलाम् ऎऩ्ऱु वेदम् सॊल्लुवदाल् व्रीहियै त्रव्यमाग वैत्तुक्कॊण्डवऩुक्कु यवम् किडैयादु (अदि-१२)&lt;br&gt;&#xA;व्रीहियै कॊण्डे यागम् सॆय्गिऱेऩ् ऎऩ्ऱु सङ्गल्बम् सॆय्दवऩुक्कु व्रीहिदाऩ् यागत्तुक्कु अङ्गम्, यवम् अङ्गमऩ्ऱु। व्रीहियैक् कॊण्डु यागम् सॆय्गिऱेऩ् ऎऩ्ऱु सङ्गल्बित्त पिऱगु, यवत्तै उबयोगप्पडुत्तिऩाल्, &amp;lsquo;नानृतं वदेत्&amp;rsquo; (पॊय् सॊल्लक्कूडादु) ऎऩ्ऱ यागत्तिऩ् अङ्ग-माऩ प्रदिषेदत्तै मीऱिऩवऩावऩ्। (शा-४७७)&lt;br&gt;&#xA;(३) पिऩ्ऩै ऎदै प्रदिनिदियाग वैत्तुक् कॊळ्ळलाम् ऎऩ्ऱाल्, मुक्य त्रव्यत्तुक्कु मिगवुम् ऒत्तिरुप्पदै ऎडुत्तुक् कॊळ्ळ वेण्डुम्। एऩ् ऎऩ्ऱाल् “व्रीहिभिर्यजेत” ऎऩ्गिऱवाक्यम्, व्री हि जादि पुरोडाशत्तैच् चॊल्लविल्लै। व्रीहि जादियाल् अदिऩ् अवयवङ्गळ् काट्टप् पडुगिऩ्ऱऩ। अवैगळ् ताऩ् पुरोडाशत्तैच् चॆय्गिऩ्ऱऩ। अवैगळ् ताऩ् मुक्यमाऩ त्रव्यम्। अवैगळ् व्रीहियैप् पोलिरुक्कुम् नीवारत्तिल् अदिगमाग इरुक्किऩ्ऱळ। ऒऩ्ऱऩ् अवयवङ्गळ् इऩ्ऩॊऩ्-ऱिल् अदिगमायिरुप्पदाल् इरण्डुक्कुम् ऒऱ्‌ऱुमै (सा त्रुच्यम्)। (अदि -१)&lt;br&gt;&#xA;अवयवङ्गळ् ताऩ् सेर्न्दु ऒरेविदमागि, अवैगळैयुडैय त्रव्यत्तिऩ् पॆयराल् सॊल्लप्पडु-किऩ्ऱऩ। अवैगळिल् जादि ऎऩ्बदु इरुन्दु कॊण्डु, मऱ्‌ऱ वस्तुक्कळिलिरुन्दु अवैगळैप् पिरि-क्किऱदु। अवयवङ्गळुम् अवैगळैयुडैयदुम् (अवयवि) वेऱु अऩ्ऱु। सत्रुशमाऩ त्रव्यत्-तै प्रदिनिदियाग वैत्तुक् कॊण्डाल्, मुक्यमाऩ त्रव्यत्तिऩ् वॆगु अवयवङ्गळ् अगप्पडुम्, सिल अवयवङ्गळुम् जादि मात्रम् अगप्पडामल् पोगुम्। सत्रुशमिल्लाददै प्रदिनिदियाग वैत्-तुक्कॊण्डाल्, ऎल्ला अवयवङ्गळुम् जादियुम् पोय्विडुम्। आगैयाल् सत्रुशमाऩदैये प्रदिनिदियाग ऎडुत्तुक् कॊळ्ळ वेण्डियदु। (शा-४७६)&lt;br&gt;&#xA;(१९९) यदि सोमं न विन्देत, पूतीकानभिषुणुयात्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम् इरुक्किऱदे; सोमत्तुक्कु सत्रुशमायिरुप्पदाल्, पूदीगत्तै प्रदिनिदियाग कीऴेसॊऩ्ऩ नियायत्ताले वैत्तुक्कॊळ्ळला-मे, इन्द वाक्यत्तिऩ् प्रयोजनम् ऎऩ्ऩ ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - पूदीगम् पोल् सत्रुशमाऩ त्रव्यङ्गळ् अनेगमिरुक्कलाम्। अवैगळिल् पूदीगत्तैत् ताऩ् प्रदिनिदियाग वैत्तुक् कॊळ्ळ वेण्डियदु ऎऩ्ऱु नियमविदि। पूदीगत्तैप् पुदिदाय् विदिक्किऱदु ऎऩ्ऱु कॊळ्ळुवदैक् काट्टिलुम्, नियमविदियागक् कॊळ्ळुवदिल् लागवम् इरुक्किऱदु। (अदि-१३)&lt;br&gt;&#xA;सत्रुशमायिरुप्पदु प्रदिनिदियै वैत्तुक् कॊळ्ळुवदऱ्‌कुक् कारणम् अऩ्ऱु। मुक्यत्रव्यम् अगप्-पडाविट्टाल्, एदावदु ऒऩ्ऱै प्रदिनिदियाग वैत्तुक्कॊळ्ळवेण्डुम्। आगैयाल् मुक्य त्रव्-यम् अगप्पडामैये कारणम्। सत्रुशमायिरुप्पदु मऱ्‌ऱ वस्तुक्कळै विट्टु सत्रुशमाऩदैये ऎडुप्पदऱ्‌कु कारणम्। सत्रुशमाऩ वस्तुवैत् तेडुम्बोदु, इन्द वसनम् वन्दु पूदीगत्तैये वैत्तुक् कॊळ् ऎऩ्ऱु विदिक्किऱदु, (शा-४७७)&lt;br&gt;&#xA;२००। मुक्यमाऩ त्रव्यम् अगप्पडामल् पोऩाल्, प्रदिनिदियै वैत्तुक् कॊळ्ळुगिऱदु ऎऩ्ऱु कीऴे तीर्माऩिक्कप्पट्टदु। मुक्य त्रव्यम् इरुक्किऱदु। आऩाल् कॊञ्जमायिरुक्किऱदु; अल्लदु संस्कारङ्गळैप् पॆऱ्‌ऱुक्कॊळ्ळत् तगुदियिल्लै; अप्पोदु ऎऩ्ऩ सॆय्गिऱदु? ऎऩ्ऱु सन्दे-हम्।&lt;br&gt;&#xA;(१) मुक्यमाऩ हविसुगळुक्कु वेण्डिय व्रीहि (नॆल्) इरुक्किऱदु; आऩाल् अदु स्विष्टक्रुत् यागम्, इडाबक्षणम् इवैगळुक्कुप् पोदादु। पदिल् - व्रीहियैक् कॊण्डु पुरोडाशत्तैच् चॆय्यवेण्डियदागैयाल्, प्रदाऩयागङ्गळुक्कु उदवुगिऱदु। आगैयाल् अदै विट्टुविडक्कूडा-तु। मुक्यमाऩ यागङ्गळुक्कुक् कुऱैविल्लामैक्काग व्रीहियै वैत्तुक् कॊळ्ळ वेण्डियदु, अदिल्लामैयाल् मऱ्‌ऱ वियाबारङ्गळ् मुडियाद पोऩाल् अवैगळै विट्टु विडलाम्। आगैयाल् प्रदिनिदि कूडादु। (अदि-२१)&lt;br&gt;&#xA;(२) यूबत्तुक्कु मुक्यमाऩदु खदिरम्। अदु मॆलिदायिरुप्पदाल्, ऎट्टुप् पट्टैयुळ्ळदागच् चॆदुक्-कत् तगुन्ददऩ्ऱु, कदरम् ऎऩ्बदु परुत्तदा यिरुप्पदाल्, तक्षणम् मुदलाऩ संस्कारङ्गळुक्कुत् तगुन्ददु। ऎदै वैत्तुक्कॊळ्ळुगिऱदु ऎऩ्ऱाल्, मुक्यमाऩदु किडैत्ताल् अदऱ्‌कुक् कुणमिल्ला-मैयैप् पॊऱुत्तुक्कॊळ्ळलाम्। आगैयाल् परुमऩाऩ कदरत्तै विट्टुविट्टु मॆलिदाऩ खदिरत्तैये ऎडुत्तु कॊळ्ळवेण्डियदु। (अदि-१९)।&lt;br&gt;&#xA;संस्कारङ्गळ् त्रव्यत्तुक्काग एऱ्‌पट्टवैगळ्। अवैगळुक्कु वेऱु प्रयोजऩमिल्लै। अवै-कळुक्काग त्रव्यत्तै विडुवदु न्यायमऩ्ऱु। संस्कारमिल्लाद यूबत्तिल् पशुवैक् कट्टलाम्। त्रव्यत्तोडु विरोदिप्पदाल्, संस्कारङ्गळै विट्टुविडवेण्डियदु। (शा-४७९)।&lt;br&gt;&#xA;(३) मुक्यमाऩ खदिरम् पशुवैक् कट्टुवदऱ्‌कुम् तगुन्ददाग इल्लाविट्टाल् अऩ्ऱो ? अप्पोदु अदै विट्टुविडवेण्डियदुदाऩ्। अदै वैत्तुक्कॊळ्ळुवदिल् प्रयोजनमिल्लैये।(अदि-२०)&lt;br&gt;&#xA;२०१। मुक्यमाऩ त्रव्यम् अगप्पडामल् पिरदिनिदियै वैत्तुक् कॊण्डु, कर्मङ्गळै आरम्बित्त पिऱगु, मुक्यमाऩ त्रव्यम् किडैत्ताल् ऎऩ्ऩ सॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;१। नीवारत्तै वैत्तुक्कॊण्डु सङ्गल्बत्तैच् चॆय्द पिऱगु व्रीहि अगप्पट्टदु। सङ्गल्बम् वीणाय्प् पोगामैक्काग, नीवारत्तैक् कॊण्डे यागत्तैच् चॆय्दु मुडिक्किऱदा? पदिल् - व्रीहि मुक्यमाऩदु। अदिऩाल् वेदम् सॊऩ्ऩ प्रयोजऩम् किडैक्कुम्। आगैयाल् सङ्गल्बत्तै पादि-त्तु, व्री हियैक्कॊण्डे कर्मत्तैच् चॆय्यवेण्डियदु। (अदि-१६)&lt;br&gt;&#xA;सक्तिक्कुत् तगुन्दबडि शास्त्रम् सॊऩ्ऩदैच् चॆय्गिऱेऩ् ऎऩ्ऱु सङ्गल्बम् सॆय्यवेण्डियदु। प्रदिनिदियिऩ् स्वरूबत्तैच् चॊल्लिच् चॆय्यक्कूडादु। मुक्यमाऩ त्रव्यम् अगप्पट्टबिऱगु प्रदिनिदियैक् कॊण्डु कर्मत्तैच् चॆय्वदु शास्त्रम् सॊऩ्ऩबडि नडन्ददागादु। (शा। ती। ४७८)&lt;br&gt;&#xA;(२) यूबत्तुक्काग खदिरम् अगप्पडामल्, कदरत्तुक्कु तक्षणम् मुदलाऩ संस्कारङ्गळ् सॆय्यप् पट्टऩ। पिऱगु खदिरम् अगप्पट्टदु। पशुवै कदरत्तिल् इऩ्ऩम् कट्टविल्लै। ऎऩ्ऩ सॆय्गि-ऱदु ऎऩ्ऱाल्, पदिल् - खदिरम् मुक्यमायिरुप्पदाल्, अदऱ्‌कु तक्षणम् मुदलाऩ संस्कारङ्गळैच् चॆय्यवेण्डियदु। अप्पोदु संस्कारङ्गळैप् पॆऱ्‌ऱ मुक्यमाऩदु किडैप्पदाल्, संस्कारङ्गळैप् पॆऱ्‌ऱ प्रदिनिदियैत् तळ्ळि विडवेण्डियदु। (अदि-१७)&lt;br&gt;&#xA;पशुवै यूबत्तिल् नियोजनम् सॆय्द पिऱगु खदिरम् किडैत्ताल्, अदिल् मऱुबडियुम् नियोजऩनम् सॆय्गिऱदा ऎऩ्ऱाल्, सॆय्यक्कूडादु। नियोजनम् मुक्यमाऩ कर्मम्। अदऱ्‌कु कुणम् यूबम्। कुणत्तै अनुसरित्तु मुक्यमाऩ कर्मत्तैत् तिरुप्पिच् चॆय्वदु कूडादु। (अदि-१८)&lt;br&gt;&#xA;मूऩ्ऱावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८ पदार्थलोपनं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/28_padArthalopanaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/28_padArthalopanaM/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नाऩ्गावदु पादम्।&lt;br&gt;&#xA;२०२। इन्दप् पादत्तिलुम्, ऐन्दावदु पादत्तिलुम् प्रायश्सित्त विषयमाऩ अदिगारम् विसारिक्कप् पडुगिऱदु। ऎन्द निमित्तम् उण्डाऩाल्, प्रायश्सित्तमाऩ नैमित्तिगत्तै यजमानऩ् सॆय्य वेण्डियदु ऎऩ्बदु।&lt;br&gt;&#xA;मुदलिल्, तर्शबूर्णमास इष्टियिल् हविसै अवदानम् सॆय्दबिऱगु, अदऱ्‌कुक् कॆडुदि उण्डा-ऩाल्, मऱुबडियुम् मीदियिरुक्कुम् पुरोडाशत्तिलिरुन्दु अवदानम् सॆय्यलामा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - सॆय्यलाम्। &amp;ldquo;मध्यादवद्यति पूर्वार्धादवद्यति&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यङ्गळिऩ्बडि अवदाऩम् पण्णुम् इडङ्गळाऩ नडुवुम् कीऴ् पादियुम् मीदियिरुक्कुम् पुरोडाशत्तिलिरुक्किऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - सॊऩ्ऩबडि अवदाऩम् सॆय्यक्कूडादु। मुऴु पुरोडाशत्तिऩ् नडुवुम् कीऴ्प्पादियुम् हविसै ऎडुक्कुम् इडङ्गळागच् चॊल्लप्पट्टऩ; मीदियिरुक्कुम् पुरोडाशत्तिऩ् पागङ्गळ् अऩ्ऱु। मुक्यमाऩ हविसुक्कुक् कॆडुदिवन्दुविट्टाल्, नॆय्यै प्रदिनिदियाग वैत्तुक्कॊण्डु यागत्-तैच् चॆय्यवेण्डियदु। अप्पडिये वेदम् सॊल्लुगिऱदु - &amp;lsquo;&amp;lsquo;यस्य सर्वाणि हवींषि नश्येयुः दुष्येयुरप-हरेयुर्वा आज्येन ता देवताः परिसंख्याय यजेत&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इन्द वाक्यत्तिल् सर्व ऎऩ्गिऱ सॊल् निमित्तत्-तुक्कु विशेषणमायिरुप्पदाल्, अदैच् चॊल्लुवदिल् करुत्तु इल्लै। आगैयाल्, कॆडुदि कॊञ्जत्तुक्किरुन्दालुम्, मुऴुवदुक्किरुन्दालुम् नॆय्यैक् कॊण्डु सॆय्यवेण्डियदु (अदि।१)।&lt;br&gt;&#xA;मुऴु पुरोडाशत्तिल् नडुविलिरुन्दु हविसै ऎडुक्क वेण्डियदु। अदऱ्‌कुक् कीऴिरुक्कुम् पागम् अवदाऩत्तुक्कुत् तगुन्ददऩ्ऱु। अदु हविस्सु अऩ्ऱु। हविस्साग इरुन्ददऱ्‌कु कॆडुदि वन्दु विट्टदु। अप्पोदु वेऱु हविसै उण्डु पण्णवेण्डियदु। नियायप्पडि अदु इऩ्ऩमॊरु पुरोडाशमाग इरुक्कवेण्डुम्। सॊऩ्ऩ वाक्यत्ताल् नॆय् ऎडुत्तुक् कॊळ्ळप्पडुगिऱदु। (शा। ती। ४८१)&lt;br&gt;&#xA;२०३। इडाबक्षणत्तुक्कागवुम् प्राशित्र पक्षणत्तुक्कागवुम् अवदानम् सॆय्यप्पट्टवैगळुक्कुक् कॆडुदि उण्डाऩाल्, पाक्कियिरुक्कुम् पुरोडाशत्तिलिरुन्दु मऱुबडियुम् अवदानम् सॆय्यलामा ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - कूडादु। मीदियिरुक्कुम् पुरोडाशत्तैप् परिदिगळै अक्ऩियिल् सेर्क्कुम् कालत्तिल् पक्षणम् सॆय्यवेण्डियदु। इव्विदमाऩ प्रदिबत्तिगर्मम् इरुप्पदाल्, अदैत् तॊडक्कूडादु। त्रव्यमि-ल्लामैयाल् इडाबक्षणमुम् प्राशित्र पक्षणमुम् किडैयादु। (अदि २)&lt;br&gt;&#xA;ऒरु केळ्वि - वेऱु पुरोडाशत्तै एऩ् सॆय्यक् कूडादु - ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - इवैगळ् मीदियिरुक्कुम् हविसुक्कु प्रदिबत्तिगर्मम्। वेऱु त्रव्यत्तैक् कॊण्डु अवै-कळैच् चॆय्वदिल् प्रयोजऩमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;कीऴे सॆय्द तीर्माऩम् स्विष्टक्रुत्यागत्तुक्कु अवदानम् पण्णिऩदऱ्‌कु कॆडुदि उण्डागुम् विषयत्तिलुम् वरुम्। आऩाल्, अदिऩाल् अबूर्वम् उण्डाग वेण्डियदागैयाल्, कीऴ् पाराविल् सॊऩ्ऩबडि अन्दयागत्तै नॆय्यैक् कॊण्डु सॆय्यलाम्। इडाबक्षणत्तुक्काग अवदानम् पण्णप्पट्टदु हविसु अऩ्ऱु। प्रदिबत्ति तविर वेऱु अबूर्वमुम् अदिऩाल् उण्डागिऱदिल्लै। आगैयाल् इडाबक्षणत्तै विट्टुविड वेण्डियदु। ऎऩ्बदु अदऩ् पॊरुळ्। (शा - ४८२)&lt;br&gt;&#xA;२०४। &amp;lsquo;&amp;lsquo;भिन्ने जुहोति” ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम् इरुक्किऱदु। पुरोडाशम् सॆय्वदिल् उबयोगप्पडुम् कबालम् पिन्नमाऩाल् होमम् सॆय्य वेण्डियदु ऎऩ्बदु अदऩ् पॊरुळ्। पिऩ्ऩमावदु ऎऩ्ऩ ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - अन्दच् चॊल्लुक्कु मुऴुवदुम् उडैन्दु पोवदु ऎऩ्बदु पॊरुळ्। उडैन्दु पोगक्कूडिय पदार्त्तङ्गळिल् ऒऩ्ऱिऩ् मेल् ऒऩ्ऱु पडुवदाल् एदावदु अणु पेर्न्दु पोगुम्। अदु ऎप्पोदुम् उण्डागुमागैयाल् निमित्तमागादु। ऎप्पोदावदु उण्डावदु निमित्तम्। आगैयाल् इरण्डाय् पोवदु ताऩ् निमित्तम्। अप्पोदु ताऩ् होमम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - ऒऩ्ऱिऩाल् ऒऩ्ऱु तेय्क्कप्पडुम्बोदु, पिऩ्ऩमायिऱ्‌ऱु ऎऩ्गिऱ अऱिवु उण्डागिऱ-तिल्लै ; तेय्क्कप्पट्टदु ऎऩ्गिऱ पुत्ति ताऩ् उण्डागिऱदु। इङ्गे पोदनम् निमित्तम्। कॊञ्जम् उडैन्दु पोवदुम् ऎप्पोदावदु उण्डागुम्, अदु निमित्तमागलाम्। आगैयाल् मुऴुवदुम् उडैन्दालुम्, कॊञ्जम् उडैन्दालुम् होममुण्डु। (अदि ४, सा-४८३)&lt;br&gt;&#xA;२०५। इन्द वाक्यविषयत्तिल् वेऱॊरु पूर्वबक्षम्। अदावदु - विदिक्कप्पट्ट होमम् संस्-कारम्। मुऴुवदुमुडैन्दाल्, ऎदऱ्‌कु संस्कारम् सॆय्गिऱदु? ऒऩ्ऱोडु ऒऩ्ऱु तेय्वदाल् उण्-डागुम् कॊञ्जमाऩ पङ्गमुम् पिऩ्ऩमावदु ताऩ्। आगैयाल् ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु तेय्वदऱ्‌कुम् होमम् सॆय्यवेण्डियदु। इदऱ्‌कुप् पदिल् - नीर् सॊऩ्ऩबडियाऩाल्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;भिन्न&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् संस्कारत्तैप् पॆऱुवदैच् चॊल्लवेण्डुम्। अत्तुडऩ् अदऱ्‌कुच् शक्ति पोय्विट्टदु। निमित् तत्तैच् चॊल्लादु। अप्पोदु होमम् नैमित्तिगमाग इरुक्कादु ; नित्यमाय् विडुम्। कबालम् पिन्नमावदु ऎप्पोदावदु उण्डावदागैयाल्, संस्कारम् सॆय्वदु अनित्यम्। ऒरे विषयम् नित्यमायुम् नित्यमल्लाददायुम् आगुम्। अदु कूडादु। (अदि-४)।&lt;br&gt;&#xA;२०६। पुरोडाशमाऩ हविस् कबालङ्गळिल् इरुक्कुम् पोदु साम्बलाय् पोय् अदैक् कॊण्डु यागत्तै मुडित्ताल्, अन्द यागत्तै मऱुबडियुम् सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्ऱु ओर् विदियिरुक्किऱदु। इङ्गे सन्देहम् - २०४वदु पाराविल् सॊऩ्ऩबडि मुऴुवदुम् साम्बलाऩालुम्, ऒरु पागम् साम्ब-लाऩालुम् यागत्तैच् चॆय्यवेण्डियदा ? ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - काय्न्द कबालङ्गळिल् पुरोडाशत्तै वैत्तु, मेले तण लाल् मूडुम्बोदु, एदावदु ओर् पागम् ऎव्वळवु कॊञ्जमावदु साम्बलाय्प् पोवदैत् तडुक्कमुडियादु। अदु ऎप्पोदुम् उण्डा-वदाल् निमित्तमागादु। मुऴुवदुम् साम्बलावदु ताऩ् निमित्तम्। अप्पोदु ताऩ् इन्द प्रायश्सित्त-माऩ इष्टियैच् चॆय्य वेण्डियदु। (अदि।- ५)&lt;br&gt;&#xA;२०७। &amp;lsquo;यस्य उभयं हविरार्तिमार्छेत् । ऐन्द्रं पञ्चशरावं निर्वपेत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। अदिऩ् पॊरुळ्, इरण्डु हविसुगळुम् कॆट्टुप्पोऩाल् ऐन्दुवाणाय् कॊण्ड नॆल्लै निर्वाबम् सॆय्दु इन्द्रदेवदैयिऩ् यागत्तैच् चॆय्यवेण्डियदु” ऎऩ्बदु। इन्द हविसुगळ् तर्शयागत्तैच् चेर्न्द पालुम्, तयिरुम्। इङ्गे सन्देहम्। ऒरु हविस् कॆट्टुप् पोऩालुम् इन्द प्रायश्सित्त-त्तैच् चॆय्यवेण्डियदा ? &amp;lsquo;उभय&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिऩ् करुत्तु ऎऩ्ऩ ? अदैच् चॊल्लुवदिल् करुत्तु उण्डा ? ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - &amp;lsquo;यस्यार्तिमार्छेत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मात्रम् सॊऩ्ऩाल्, ऎदु कॆट्टुप् पोयिऱ्‌ऱु ऎऩ्ऱु केळ्वियुण्डा-कुम्। निमित्तम् सॊऩ्ऩदाग एऱ्‌पडादु। हविसु ऎऩ्गिऱ सॊल्लैच् चेर्क्क वेण्डियदु। अदैच् चॊल्लुवदिल् करुत्तु उण्डु। अदैक्कॊण्डे निमित्तम् एऱ्‌पडुगिऱदु। &amp;ldquo;उभय” ऎऩ्गिऱ सॊल्-लैच् चेर्प्पदिल् करुत्तिल्लै। अदैच् चेर्क्कामल्, हविसु कॆट्टुप् पोऩाल् ऎऩ्ऱु मात्रम् सॊऩ्ऩाल्, पाल् कॆट्टुप् पोवदऱ्‌कुम् प्रायश्सित्तमुण्डागुम्; तयिर् कॆट्टुप् पोवदऱ्‌कुमु-ण्डागुम्। इप्पडि उण्डावदैत्ताऩ् &amp;lsquo;उभय&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् सॊल्लुगिऱदु। (अनुवादम् सॆय्गि-ऱदु) आगैयाल् ऒऩ्ऱु कॆट्टालुम्, इरण्डु कॆट्टालुम् इदैच् चॆय्य वेण्डियदु। (अदि-६)।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;यस्य आर्तिमार्छेत्” ऎऩ्गिऱ वाक्यत्ताल् एदो ऒऩ्ऱु ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱुगिऱदु। अदु नित्यम्; निमित्त-मऩ्ऱु। एऩॆऩ्ऱाल् ऎवऩुक्कुम् ऎप्पोदुम् एदावदु कॆट्टुप् पोगिऱदु। अप्पडिये &amp;lsquo;&amp;lsquo;यस्य हविः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱालुम्, हविसु ऎप्पोदुम् इरुप्पदाल् निमित्तमागादु। आगैयाल्, हविसु ऎऩ्बदऱ्‌कु आर्ति विशेषणमाग वेणुम्। अदावदु कॆट्टुप्पोऩ हविसै ऎऩ्ऱु। इदऩालेये निमित्तम् एऱ्‌पडुवदाल्, &amp;ldquo;उभय&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् निमित्तत्तिऩ् स्वरूबत्तिल् सेरविल्लै।&lt;br&gt;&#xA;(२) आर्त्तियै यडैन्द (आर्तिविशिष्टं) हविसु निमित्तमऩ्ऱु; उभयविशिष्टम् हविसै निमित्तम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱीरो, अदुवुम् नित्यम्। यस्य उभयम् आर्तम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱीरो। अदुवुम् कूडादु। उबयम् ऎऩ्ऱाल्, अन्द इरण्डु ऎऩ्ऩ ऎऩ्ऱु केळ्वि उण्डागुम्। आगैयाल् हविसु आर्ति ऎऩ्गिऱ इरण्डु सॊऱ्‌कळुम् कट्टायम् वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;(३) कीऴे सॊऩ्ऩ पडियाऩालुम् &amp;ldquo;उभय&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् किट्ट इरुप्पदाल्, अदुडऩ् सेर्न्द हविसु आर्त्तियोडु सेरुगिऱदु। तऩियाय्च् चेर्गिऱदिल्लै - ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱीरो, अदुवुम् कूडादु। ऎप्पडि हविसु ऎऩ्गिऱ सॊल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;आर्छेत्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदिलिरुक्कुम् आक्यादत्तुडऩ् सेरुगिऱदो। अप्पडिये &amp;lsquo;&amp;lsquo;उभय&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लुम्। &amp;lsquo;हविसु&amp;rsquo; &amp;lsquo;उबय&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ इरण्डुम् समस्तबदमऩ्ऱु, समस्तबदमायिरुन्दाल्, ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु कट्टायम् सेरुम्। अप्पडियिङ्गेयिल्लै। ऒरुवाक्यत्-तिलुळ्ळ, पॆयर् सॊऱ्‌कळुक्कु ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱुक्कु सम्बन्दमिल्लाविट्टाल्, आक्यादत्तुडऩ् ताऩ् सेर्क्कै। अप्पोदु वाक्यम् - यस्य हविरार्तं, यस्य उभयमार्तम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इरुक्कुम्। इरण्डु निमित्त-ङ्गळैयुम् कॊण्डु प्रायश्सित्तम् एऱ्‌पडुम्। &amp;lsquo;अरुणया एकहायन्या सोमं क्रीणाति&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्-तिल् क्रियै विशेष्यमायिरुन्ददु। मऱ्‌ऱवैगळ् अदऱ्‌कु विशेषणङ्गळायिरुन्दऩ। आगैयाल्, अवैगळुक्कु ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु सम्बन्दमिरुन्ददु, इङ्गेयो हविसुम् उबयम् ऎऩ्बदुम् विशेष्यङ्गळ्; अवैगळुक्कुक् किरियै विशेषणम्। ऒव्वॊरु विशेष्यत्तुक्कुम् किरियै आविरुत्ति पण्णिच् चेर्क्कवेण्डुम्, अप्पोदु वाक्य पेदम् एऱ्‌पडुम्। मेलुम्, हविसु आर्त्ति निमित्तमाऩाल् अदु पालुक्कु मात्रम् वरलाम्, अल्लदु तयिरुक्कु मात्रम् वरलाम्। ऎङ्गळ् कक्षि जयिक्किऱदु। (शा-४८५)&lt;br&gt;&#xA;नाऩ्गावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९ दीक्षाविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/29_dIxAvichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/29_dIxAvichAraH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऐन्दावदु पादम्&lt;br&gt;&#xA;२०८। अक्निष्टोमत्तिल् पहिष्पवमाऩम् ऎऩ्गिऱ स्तोत्रत्तैक् कानम् सॆय्वदऱ्‌काग यजमाऩ-ऩुम् आऱु रुत्विक्कुक्कळुम् हविर्दानत्तिलिरुन्दु किळम्बि सात्वालम् वरैयिल् पोगिऱार्गळ्। ऒरुवर् पिऩ्ऩाल् ऒरुवराय् ऎऱुम्बुच् चारिबोल् पोगवेण्डुम् ; ऒरुवर् कच्चत्तैप् पिऩ्ऩाले पोगिऱवऩ् पिडित्तुक्कॊण्डु पोगवेण्डुम्। पोय् उट्कारुगिऱ वरैयिल् पिडियै विडक् कूडादु। विडुवदऱ्‌कु अबच्चेदम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। उत्कादा विट्टाल्, तक्षिणै कॊडुक्कामल् यागत्-तै मुडित्तु, वेऱु यागत्तैच् चॆय्दु, मुऩ् यागत्तिल् कॊडुक्क वेण्डिय तक्षिणैयै अदिल् कॊडुक्कवेण्डियदु। प्रदिहर्त्ता विट्टाल्, ऎल्ला सॊत्तैयुम् तक्षिणैयागक् कॊडुक्क वेण्डुम्। इङ्गे सन्देहम्। इरण्डु पेर्गळुम् ऒरे वेळैयिल् विट्टाल् प्रायश्सित्तम् उण्डा - ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अप्पोदु प्रायश्सित्तम् सॆय्वदऱ्‌कु निमित्तम् कॆट्टुप्पोय् विट्टदु। ऒरुवऩ् विट्टालऩ्ऱो, अदै प्रायश्सित्तत्तुक्कु निमित्तमागच् चॊल्लियिरुक्किऱदु। इरण्डु पेर्गळुम् विट्टाल्, अदै इऩ्ऩाऩ् विट्टाऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लक् कूडादु। आगैयाल् प्रायश्सित्तम् इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- इङ्गे इरण्डु अबच्चेदङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। अवैगळिल् उत्कादा ऒऩ्ऱैच् चॆय्दाऩ्। प्रदिहर्त्ता मऱ्‌ऱॊऩ्ऱैच् चॆय्दाऩ्। आगैयाल् निमित्तम् कॆट्टुप्पोगविल्लै। कालम् मात्रम् ऒऩ्ऱायिरुप्पदाल्, अबच्चेदम् ऒऩ्ऱुबोल् प्रमिक्किऱीर्। आगैयाल् प्रायश्सित्तम् उण्डु। (अदि-१७।)&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षत्तिल् सॊऩ्ऩबडि ऎप्पोदु इरुक्कलाम् ऎऩ्ऱाल्, ऒरुवऩ् विडुवदु मऱ्‌ऱॊरुवऩ् प्रयत्-नत्तिल् पॊरुन्दियिरुन्दाल्। इङ्गे अप्पडियिल्लै। ऒरुवऩ् मऱ्‌ऱॊरुवऩैक् कवऩिक्कामल् विडुगिऱाऩ्। (शा -५०२)&lt;br&gt;&#xA;२०९)। मुऩ् सॊऩ्ऩ उदारणत्तिल् ऎन्द प्रायश्सित्तत्तैच् चॆय्गिऱदु? इरण्डैयुमा ? अल्लदु इष्टप्पडि एदावदु ऒऩ्ऱैया ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- इरण्डैयुम्। केळ्वि - ऒऩ्ऱिल् तक्षिणै कॊडुप्पदिल्लै; मऱ्‌ऱॊऩ्ऱिल् ऎल्ला सॊत्तैयुम् कॊडुक्क वेण्डुमे। इवैगळै ऎप्पडिच् चेर्क्किऱदु? ऎऩ्ऱु। पदिल् - प्रायश्सि-त्तमाग इरण्डु तडवै यागत्तैच् चॆय्गिऱदु। मुदल् यागत्तिल् तक्षिणैयैक् कॊडुक्क वेण्डि-यदिल्लै। इरण्डावदु तडवैयिल् ऎल्ला सॊत्तैयुम् कॊडुक्किऱदु। इरण्डु तडवै सॆय्दा-लुम् कर्मम् ऒऩ्ऱु ताऩे। आगैयाल् इरण्डैयुम् ऎऩ्ऱदु सरिदाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- इरण्डाम्दडवै सॆय्वदिल् अबच्चेदमिल्लैये। निमित्तमिल्लामल् प्रायश्सित्तम् ऎप्पडिक् कूडुम्? आगैयाल् मुदल् तडवैयिलेये इरण्डु निमित्तङ्गळालुण्डाऩ इरण्डु प्रायश्सित्तङ्गळुम् वरुगिऩ्ऱऩ। ऒऩ्ऱुक्कॊऩ्ऱु विरोदमायिरुप्पदाले एदावदु ऒऩ्ऱैच् चॆय्यवेण्डियदु। (अदि-१८)&lt;br&gt;&#xA;२१०। इरण्डु अबच्चेदङ्गळुम् ऒऩ्ऱिऩ् पिऩ् ऒऩ्ऱाग उण्डाऩाल्, ऎन्द प्रायश्सित्तत्तैच् चॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- मुदल् निमित्तमुण्डाऩबोदु अदिऩ् प्रायश्सित्तम् विरोदमिल्लामल् उण्डायिऱ्‌ऱु। अदु प्रबलम्। इरण्डावदु प्रायश्सित्तम् विरोदमिरुक्कैयिल् उण्डागिऱदु। आगैयाल् अदु तुर्प्पलम्। मुदल् निमित्तत्तुक्कुत्ताऩ् प्रायश्सित्तम् सॆय्य वेण्डियदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- श्रुदिक्कुम् लिङ्गत्तुक्कुम् विरोदमिरुक्कुम् पोदु, श्रुदि प्रबलम् ऎऩ्ऱु सॊल्लप् पट्टदु। अदु इङ्गे उदारणमाग माट्टादु। मुऩ् प्रमाणत्तैप् पिऩ् प्रमाणम् तेडुगिऱबडि-याल् (अदावदु - लिङ्गत्तुक्कु आदारमाग श्रुदि इरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु कल्बिक्क वेण्डिय पडियाल्)। मुऩ् प्रमाणत्तोडु विरोदमिरुन्दाल्, पिऩ् प्रमाणम् उण्डागिऱदेयिल्लै। इङ्गे अप्पडियि-ल्लै। इऩ्ऩ प्रायश्सित्तम् पण्णवेण्डुम् ऎऩ्गिऱ ज्ञानम्, ऒऩ्ऱु मऱ्‌ऱॊऩ्ऱैत् तेडामल् तऩित्तऩियाय् अन्दन्द वाक्यत्ताल् उण्डागिऱदु। आगैयाल्, पिऩ् ज्ञान मुण्डावदऱ्‌कुत् तडङ्ग विल्लै। अदु उण्डागुम् पोदे तऩक्कु विरोदमाऩ मुऩ् ज्ञानत्तैप् पादित्तुक्कॊण्डे वरु किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(२) केळ्वि :- ऒरु ज्ञानम् मऱ्‌ऱॊऩ्ऱिल् पॊरुन्दियिरुक्कविल्लै। इन्द विषयत्तिल् इरण्डुम् समम्। मुऩ् ज्ञानमे पिऩ् ज्ञानत्तै अडिक्कट्टुमे ऎऩ्ऱु। पदिल् :- मुऩ् ज्ञानमुण्डाऩ कालत्तिल् इरण्डावदु ज्ञानमिल्लै। अदै ऎप्पडि अडिक्किऱदु? पिऩ् ज्ञानमुण्डागुम् पोदु, मुऩ् ज्ञानत्तै अडित्तुक् कॊण्डे वरुगिऱदु। इप्पडि अडिबट्ट ज्ञानम् पिऩ् ज्ञाऩत्तै ऎप्पडि यडिक्कुम्? पिऩ् ज्ञा नत्तै अडिप्पदॊऩ्ऱुम् काणप्पडविल्लै। आगैयाल् पिऩ्ऩाले उण् डाऩ अबच्चेदत्तुक्कुत्ताऩ् प्रायश्सित्तम् सॆय्यवेण्डुम्। (अदि-१९)&lt;br&gt;&#xA;ऐन्दावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३० सत्रविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/30_satravichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/30_satravichAraH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऱावदु पादत्तिल् सत्रयाग विषयमाऩ विसारम् सॆय्यप् पडुगिऩ्ऱदु।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३१ देयविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/31_deyavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/31_deyavichAraH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;एऴावदु पादत्तिल् विश्वजित् यागत्तिल् तक्षिणै विषयमाऩ विसारम् सॆय्यप् पडुगिऩ्ऱदु।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३२ अग्निविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/32_agnivichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/06_adhikAraH/32_agnivichAraH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎट्टावदु पादम्।&lt;br&gt;&#xA;२११। इदिल् सिल कर्मङ्गळै ऎन्द अक्नियिल् सॆय्गिऱदु ? आहवनीयत्तिला ? अल्लदु लौगिगमा-ऩ अक्नियिला ऎऩ्ऱु विसारिक्कप्पडुगिऱदु। आदानमिल्लाददाल् आहवनीय अक्ऩियिल्लै। लौगिग-माऩ अक्नियिल् ताऩ् ऎऩ्ऱु तीर्मानम्। आदानमिल्लामैक्कुक् कारणम् :&lt;br&gt;&#xA;(I) &amp;lsquo;&amp;lsquo;पशुकामं चतुर्होत्रा याजयेत्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। पशुवै आसैप्पडुगिऱवऩै &amp;lsquo;चतुर्होता&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ मन्द्रत्ताले यागत्तैच् चॆय्विक्क वेण्डियदु ऎऩ्बदु अदिऩ् पॊरुळ्। इदु आहिदाक्नि यल्लादवऩुडैय इष्टियॆऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। आहिदाक्नि - आदानम् पण्णिणवऩ्। (अदि-१)&lt;br&gt;&#xA;(२) उबनयन होमम्:- आदानत्तै, वेदम् पडित्तु, अदिऩ् अर्त्तत्तै अऱिन्दवऩ् ताऩ् सॆय्य वेण्डियदु। उबनयनम् आगादवऩुक्कु वेदत्तैप् पडिप्पदुमिल्लै; अदिऩ् अर्त्तमुम् तॆरियादु। आगैयाल् आदानमिल्लै। (अदि-२)&lt;br&gt;&#xA;(३) निषादस्तबदि सॆय्युम् यागत्तिल् पिरामणऩ् मुदलाऩ मूऩ्ऱु जादियिल् सेरादबडियाल्, अवऩुक्कु आदानम् किडैयादु। (अदि-३)&lt;br&gt;&#xA;(४) यो ब्रह्मचारी अवकिरेत्, स गर्दभं पशुमालभेत&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वाक्यम्। इदिऩ् पॆरुळ् - ऎवऩ् पिरमसारि-यायिरुन्दु स्त्रीयैत् तॊडुगिऱाऩो, अवऩ् कऴुदैयाऩ पशुवै उबागरणम् पण्ण वेण्डियदु - ऎऩ्बदु। आदानत्तै स्त्रीयुम् पुरुषऩुम् सेर्न्दु सॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱु वसन मिरुक्किऱदु। आगैयाल् प्रम्मसारि अदैच् चॆय्य मुडियादु। (अदि-४)&lt;br&gt;&#xA;ऎट्टावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु। आऱावदु अत्यायम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
