<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;режрем рек on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/4/</link>
    <description>Recent content in &#43;режрем рек on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ चतुर्थाध्यायस्य प्रथमः पादः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/4/01_chaturthAdhyAyasya_prathamaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/4/01_chaturthAdhyAyasya_prathamaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;परतजञधकरणम&#34;&gt;प्रतिज्ञाधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वस्मिन्नध्यायेऽङ्गाङ्गिभावो विचारितः । इदानीं चतुर्थेऽध्याये हेतुहेतु मद्भावसङ्गत्या क्रत्वर्थपुरुषाौं विचार्यते। ननु क्रत्वर्थपदमङ्गस्य पुरुषार्थपद ञ्चाङ्गिनोऽवबोधमिति तयोः पूर्वाध्याय एव विचारितत्वादत्र पुनः किमिति तौ विचार्येते इति चेत्सत्यम्; क्रत्वर्थपुरुषार्थपदाभ्यां प्रयोज्यप्रयोजकभावौ विवक्षितौ । अङ्गं प्रयोज्यं भवति, अङ्गी च प्रयोजकः । प्रयोज्यम्-अनुष्ठाप्यम्, प्रयोजकश्चानुष्ठापकः । प्रयोज्यप्रयोजकत्वसिद्धयेऽङ्गाङ्गिभावनिरूपणमावश्यक मिति पूर्वस्मिन् अध्याये तं विचार्य सम्प्रति प्रयोज्यप्रयोजकभावो विचार्यते । यो यश्शेषी स सर्वोऽपि प्रयोजको भवतीति नार्थः, किन्तु यः प्रयोजकस्स शेष्येव भवतीत्यर्थः।&#xA;तथाहि-&amp;lsquo;तप्ते पयसि दध्यानयति सा वैश्वदेव्यामिक्षा, वाजिभ्यो वाजि. नम्&amp;rsquo; इत्यनेन वाक्येन तप्तपयोऽधिकरणकदध्यानयनमङ्गं विधीयते । द्वौ च यागौ विधीयते-आमिक्षायागो वाजिनयागश्चेति। तप्ते पयसि दधन्यानीते तदिदं दध्यानयनमामिक्षां निष्पादयति वाजिनमपि । अर्थात् तप्तपयोधिकरणकदध्या नयनं यागद्वयस्याप्यङ्गम्। किन्तु तदङ्गस्य प्रयोजक किमिति विचारः। तत्रा मिक्षैव प्रयोजिका न तु वाजिनमिति न्यायः प्रदर्शयिष्यतेऽनुपदमेव, अन्यार्था नुष्ठितसाधनकत्वाद्वाजिनस्य न वाजिनं दध्यानयनस्य प्रयोजकमिति । एवं &amp;lsquo;पुरोडाशकपालेन तुषानुपवपति&amp;rsquo; इत्यत्र तुषोपवापस्य शेषित्वेऽपि स पुरोडाश कपालस्य न प्रयोजकः,&amp;lsquo;कपालेषु श्रपयति&amp;rsquo; इत्यनेन पुरोडाशश्रपणार्थतया विनियु बनय कपालस्य तुषोपवापे विहितत्वेनान्यार्थानुष्ठितसाधनत्वात् । अतस्तुषोप वापो न प्रयोजकः । अस्यापि न्यायो वक्ष्यते॥&#xA;आर्थीभावनायां ये कथम्भावाकाङ्क्षापूरकत्वेनान्वयं लभन्ते ते क्रत्वर्था इति, तस्यां भावनायां साध्यत्वेन च येऽन्वयं प्राप्नुवन्ति ते पुरुषार्था भव स्तीति सामान्यतया क्रत्वर्थपुरुषार्थयोस्स्वरूपं बोद्धव्यम् । यद्यपि कथम्भावा&#xA;मीमांसानयमञ्जर्याम् काङ्क्षापूरकत्वेनार्थीभावनायां क्रियारूपाणामेवाङ्गानामन्वयः, न द्रव्यगुणयोः, तथापि तद्द्वारा द्रव्यगुणयोरप्यन्वयस्साम्प्रदायिकैः कथित इति तयोरपि क्रत्वर्थत्वे न हानिः । अतोऽस्मिन्नध्याये क्रत्वर्थपुरुषार्थ विचारद्वारा प्रयोज्य प्रयोजक भावो विचार्यत इति प्रतिज्ञा परमिदमधिकरणम् ॥&#xA;इति प्रतिज्ञाधिकरणम् ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ चतुर्थाध्याये द्वितीयः पादः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/4/02_chaturthAdhyAye_dvitIyaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/4/02_chaturthAdhyAye_dvitIyaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;सवरशछदनदयपरयजकतधकरणम&#34;&gt;स्वरोश्छेदनाद्यप्रयोजकताधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वस्मिन् पाद आमिक्षादीनां साक्षाद्यागसाधनानां तत्सम्बन्धिनां तुषो पवापादीनाञ्च प्रयोजकत्वाप्रयोजकत्वचिन्ता कृता। अस्मिन् पादे परम्परया यागसाधनानां स्वरुशाखादीनां प्रयोजकत्वाप्रयोजकत्वचिन्तेति पादभेदः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;अग्नीषोमीयपशो &amp;lsquo;यूपस्य स्वरुं करोति&amp;rsquo; इति श्रुतं वाक्यमुदाहरणम् । पशुबन्धनार्थं खादिरस्य वृक्षस्य यूपो विहितः । वृक्षाधूपकाष्ठे छिद्यमाने यः प्रथमः शकलो निपतति सः स्वरुरिति कथ्यते । &amp;lsquo;स्वरुणा पशुमनक्ति&amp;rsquo; इति तस्य स्वरोः पश्वञ्जनसाधनतया विनियोगः । छेदनमात्रेण काष्ठस्य यूप इति न व्यवहारः, किन्तु यूपाहुतिजोषणतक्षणाष्टाश्रीकरणादिषु दृष्टादृष्टेषु संस्कारेषु कृतेषु यूप इति व्यवहारः । अतो दृष्टादृष्टसंस्कारगणो यूप इति वैदिका व्यवहरन्ति । यूपोत्पादनाय यूपाहुतितक्षणादयस्संस्काराः क्रियन्त इति तेषां यपः प्रयोजकः । तथा कि स्वरुः स्वोत्पादनाय तान् धर्मान् प्रयोजयति ? अथवा परप्रयुक्तत्वाद्धर्मान स्वरुः न प्रयोजयति ? इति सन्देहे, &amp;lsquo;यपस्य स्वरुं करोति&amp;rsquo; इति स्वरोः स्वोत्पादनक्रियाविधायकवाक्यस्य सत्त्वात् स्वरुः स्वोत्पादनाय धर्मान् प्रयुक्त । तथाहि-&amp;lsquo;यूपस्य स्वरुं करोति&amp;rsquo; इत्यत्र करोतिः उत्पादना परपर्यायभावनार्थकः । तस्याश्च भावनायाः करणेतिकर्तव्यताकाङ्क्षायां यूपशब्दः करणमितिकर्तव्यताञ्च समर्थयति । यूपः खादिरवृक्षप्रकृतिकः दृष्टा. दृष्टसंस्कारगणविशेषवचनः स्वरुभावनापेक्षितं करणं खादिरवक्षं यूपाहुति जोषणच्छेदनादीतिकर्तव्यताञ्च समर्पयितुं क्षमः । तथा च स्वादिरवृक्षकरणक यूपाहुत्यादीतिकर्तव्यताका स्वरुभावनेति बोधः । एवञ्च स्वरुभावनायां यूप शब्देन यूपवृक्षतद्धर्माणां शेषतया समर्पितत्वात् स्वरुस्तेषां धर्माणां प्रयोजक इति यूपमुत्पाद्य पुन!पधर्मानुष्ठानेन स्वरुः सम्पाद्य इति पक्षे प्राप्त उच्यते&#xA;स्वरुपस्यैकदेशः यूपे छिद्यमाने तदनु निष्पन्नश्शकलः। एवं सिद्धस्य स्वरोः पश्वञ्जनार्थमादानं भवति । तथा च पश्वञ्जनार्थतया यस्स्वरुरुपादीयते स यूपप्रकृतिकवृक्षकदेश इति &amp;lsquo;यूपस्य स्वरुं करोति&amp;rsquo; इति वाक्यस्यार्थस्सम्पद्यते । पश्वञ्जनार्थ यस्स्वरुः स यूपनिमित्तिक इति यावत् । स्वरोनिमित्तं यूपः, निमित्तमेवोद्देश्यम, उद्देश्यञ्च प्रधानमिति स्वर्वपेक्षया यूपस्य प्राधान्यमेव सिध्यति, न तु स्वरुशेषत्वं यूपस्य। एवञ्च स्वरुभावनायाः करणेतिकर्तव्यता&#xA;Intमीमांसानयमञ्जर्याम् समर्पकत्वं यूपस्य परास्तम् । अतः परप्रयुक्त स्वरुन यूपधर्माणां प्रयोजको भवितुमर्हतीति ॥&#xA;___ इति स्वरोश्छेदनाद्य प्रयोजक ताधिकरणम् ॥&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;__शखहरणधकरणम&#34;&gt;__शाखाहरणाधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;दर्शपूर्णमासयोः शाखाच्छेदनं वत्सापाकरणार्थं विहितम् । तत्प्रकृत्येदं श्रयते- &amp;lsquo;प्राचीमाहरति&amp;rsquo; इति । इदमेव वाक्यमस्याधिकरणस्य विषयः । अत्र &amp;lsquo;प्राचीम्&amp;rsquo; इति शब्दस्यार्थी विचार्यते-किमयं प्राचीशब्दो दिग्वाचो ? उत शाखावाचीति। दिग्वाचित्वे प्राच्यां दिशि या शाखा तामाहरतीत्यर्थः । शाखावाचित्वे वृक्षस्य या प्राचीशाखा तामाहरतीत्यर्थः । तत्र प्राचीशब्दों मुख्यया वृत्त्या दिग्वचनः । दिश आहरणकर्मत्वमनूपपन्नमिति सप्तम्यर्थे द्वितीया मङ्गीकृत्य प्राच्यां दिशि या शाखा तामाहरति । प्राचीत्यित्र प्रातिपदिकमस्य प्रथमश्रुतत्वेन मुख्यत्वाद् जघन्यश्रुत द्वितीयाया लाक्षणिकत्वं युक्तम् । अथवा प्रतिशब्दाध्याहरेण प्राचीदिशं प्रत्याहरति इति स्वीक़र्तुं शक्यते । नास्मिन् पक्षेऽध्याहारप्रयुक्तो दोषः, हरतेद्विकर्मकत्वेन प्राच्या अप्रधानकमत्वम्, किमपेक्षया प्राचोमित्याकाङक्षायां प्रकृता शाखा प्रधानकमत्वेनान्वेति इति वक्तुं शक्यत्वादिति पक्ष प्राप्त उच्यते&#xA;शाखां प्रत्याहरणस्य श्रुतत्वात् प्राची शाखामाहरतीत्येव वाक्यस्यार्थः । आहरण क्रिया प्रथम स्ववाक्योपात्तमेव प्रधानतया गृह्णाति । स्ववाक्ये &amp;lsquo;प्राची&amp;rsquo; इति पदमेव द्वितीयान्तं प्रधानं कर्म समर्पयति, तस्य &amp;lsquo;शाखां छिनत्ति&amp;rsquo; इति पूर्ववाक्यगतसमानविभक्तिकशाखापदसामानाधिकरण्यलब्धविशेष्यकत्वात् । ततश्च प्राचीशाखामाहरतीत्यर्थस्सम्पद्यते । एवं सति द्वितीयाविभक्तेः सप्तम्यां लक्षणा न भवतीति लाघवम् । &amp;lsquo;गुणे त्वन्याय्यकल्पना&amp;rsquo; इति न्यायेन गुणभूते लक्षणा समुचिता न प्रधानभूते। प्रातिपदिकार्थापेक्षया द्वितीयाकारकस्य प्राधान्यात् तत्र लक्षणा न समुचितेति भावः । ततश्च वृक्षस्य या प्राची शाखा तामाहरेत्, न तु वृक्षस्य दक्षिणादिसम्भूतामिति सिध्यति । तस्मात्प्राची दिक् शाखाप्रयुक्तैव, शाखाविशेषणत्वात् प्राचीशब्दस्येति प्राचीशब्दः शाखावचनः न तु दिग्वचनः ॥&#xA;र इति शाखाहरणाधिकरणम् ॥ोगमा&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ चतुर्थाध्यायस्य तृतीयः पादः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/4/03_chaturthAdhyAyasya_tRtIyaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/4/03_chaturthAdhyAyasya_tRtIyaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;परणमययधकरणम&#34;&gt;पर्णमय्यधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पादद्वयेन ऋतुप्रयुक्तिविचारिता, अस्मिन् पादे फलप्रयुक्तिः प्राधान्येन विचार्यते। अनारभ्याधीतानि सन्ति वाक्यानि-इष्टौ &amp;lsquo;यस्य पर्णमयी जुहूर्भवति न स पापं श्लोकं शृणोति&amp;rsquo;इत्यादिः । ज्योतिष्टोमे &amp;lsquo;यदाङक्त चक्षुरेव भ्रातृव्यस्य वृक्ते&amp;rsquo; इत्यादि। तथेष्टावेव &amp;lsquo;वर्म वा एतद्यज्ञस्य क्रियते यत्प्रयाजानूयाजा इज्यन्ते वर्मैव तद्यज्ञाय क्रियते वर्म यजमानाय भ्रातृव्याभिभूत्यै&amp;rsquo; इत्यादि । पर्णः-पलाशः । वङ्क्ते-उत्खिदति । वर्म-कवचम् । किमेते फलविधयः ? उता र्थवादाः ? इति संशयः। फलविधित्वे फलप्रयुक्ताः पर्णमप्यादयो भवन्ति । अर्थवादत्वे प्रशस्ता इमे भवन्ति इति फलफलिभावः ।&#xA;___तत्र यद्यप्येतेषु वाक्येषु फलबोधकं कमिपदं न श्रूयते, नापि विधिप्रत्ययः, तथापि &amp;lsquo;प्रतितिष्ठन्ति ह वा एते य एता रात्रीरुपयन्ति&amp;rsquo; &amp;lsquo;य इदमौषधं सेवते स नीरोगो दृढगात्रश्च भवतो&amp;rsquo; इति वैदिकलौकिकवाक्येषु फलपरत्वमनुभूयते यथा, तथेहापि फलपरत्वमाश्रीयते । तस्माद् यो नीरोगो दृढगात्रश्च भवितुमि च्छति तेनेदमौषधं सेवितव्यम्, ये च प्रतिष्ठां लब्धुमिच्छन्ति त एता रात्रीरुपेयु रितिवत् योऽपकीति न श्रोतुमिच्छति स पर्णमयीं जुहूं कुर्यात्, यश्च भ्रातृव्या भिभूतिमभिलषति स कवचरूपान् प्रयाजान याजाननुतिष्ठेदित्येवं विपरिणामे नापापश्लोकश्रवणादिकं फलपरं भवत्विति पक्षे प्राप्ते,&#xA;उच्यते-पर्णमयी द्रव्यम्, आङ्क्ते संस्कारः, प्रयाजान याजाः प्रधानकर्माणि, एतेषु फलश्रवणमर्थवादः । फलविधित्वस्वीकारे पर्णमय्याः संस्कारस्य प्रधानकर्मणश्च स्वातन्त्र्येण फलार्थत्वं वक्तव्यम्, तन्न सम्भवति, तत्तत्प्रकरण पाठवैयर्थ्यात् । अथवा क्रत्वर्थं सत् फलार्थमिति वक्तव्यम्, तदापि न सम्भवति, कत्वर्थत्वे ऋतुफलेनैव फलवत्वादेतेषाम् । अथवा &amp;lsquo;गोदोहनेन पशुकामस्य प्रण येत&amp;rsquo;वत् इति ऋतुमाश्रित्य फलविधिरिति वक्तव्यम,तदपि न सम्भवति, गोदोहनं हि प्रणयनक्रियामाश्रित्य फलाय विहितम् । न चात्र तादृशाश्रयसमपिका क्रियोपात्ता विद्यते । प्रकरणबलेन प्रकृतं ऋतुमेवाश्रित्य फलपरत्वमेषां न सङ्गच्छते, प्रकरणात् ऋतूपस्थितिरानुमानिको, अपापश्लोकश्रवणदि च स्ववाक्ये प्रत्यक्षश्रुतम् । तेन स्वातन्त्र्येणैव प्रत्यक्षतः फलार्थत्वे गम्यमानेऽनुमानस्य बाधस्स्यात् । अतः कथमपि फलविधिर्न सम्भवतीत्यर्थवादा एवेमे। ननु&#xA;मीमांसानयनञ्जर्याम् विपरिणामेन फलपरत्वमुक्तं तत्परिहर्तव्यमिति चेत्, न; जुह्वादीनां प्रकरणा स्क्रत्वर्थतानिश्चये जाते शान्ताकाङ्क्षतया विपरिणामेन फलपरत्वकल्पनाया अनुन्मेषात् । यदुपन्यस्तं लौकिकं वाक्यम् तत्र वक्तुस्तात्पर्यवशाद् भवितुमर्हति, वेदे च तदभावात् विषम उपन्यासः । तस्मादर्थवादा एव ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ चतुर्थाध्यायस्य चतुर्थः पादः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/4/04_chaturthAdhyAyasya_chaturthaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/4/04_chaturthAdhyAyasya_chaturthaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;वदवनदनमङगतवधकरणम&#34;&gt;विदेवनादीनामङ्गत्वाधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;तृतीयपादे फलप्रयुक्तिः प्राधान्येन विचारिता, चतुर्थपादे तदपवादः प्राधान्येन विचार्यते । राजसूयप्रकरणे इष्टयः पशुयागाः सोमयागाः दविहोमाः विदेवनादयश्च समाम्नाताः । तत्सन्निधौ ‘राजा राजसूयेन स्वाराज्यकामो यजेत&amp;rsquo; इति फलवाक्यमाम्नायते। इदमेवास्याधिकरणस्य विषयवाक्यम् । अत्र सन्दिह्यते-कि राजसूयपदं सर्वेषां यागायागहोमानां नामधेयं सत्सर्वेषां फलसम्बन्धबोधनेन समप्राधान्यं प्रतिपादयति ? उत यागानामेव नामधेयं सत् तेषामेव फलसम्बन्ध बोधयत् अन्येषामङ्गत्वं प्रतिपादयति इति ।&#xA;अत्रायं पूर्वपक्षः-राजसूयपद दर्शपूर्णमासपदवत् क्वचिद्यागेषु न प्रसिद्धम् । दर्शपूर्णमासपदन्तु आग्नेयाद्युत्पत्तिवाक्येषु पौर्णमास्यमावास्यापद घटितत्वेन तेषामेव षण्णां यागानां नामेति निश्चेतं शक्यम, तद्वत राजसयपदं निश्चेतुं सामग्र्यभावेन प्रकरणगतयागायागहोमानविशेषेण बोधयतीति सर्वेषां समप्राधान्यं सिध्यति । ननु राजसूयशब्दस्य क्वचित्प्रसिध्यभावेऽपि राजा-सोमः सूयते अभिषयते, राजा क्षत्रियः सूयते-अभिषिच्यत इति व्युत्पत्त्या सोमयागपरत्वं अभिषेचनीयोक्थ्यपरत्वं वाऽऽश्रीयतामिति चेदुच्यते-छत्रिष्वच्छत्रिषु च सम्भूय गच्छत्सु छत्रिणो गच्छन्तीति व्यवहरामः, तथैव यागेष्वयागेषु तत्तदुत्प त्तिवाक्यस्सम्भूयकत्र विहितेषु राजसूयपदेन व्यवहारे को दोषः । अयञ्च प्रकारस्सिद्धान्तिनाप्येष्टव्यो भवत्येव । अन्यथा इष्टिपशुषु अभिषेचनीयेतर सोमयागेषु च राजसूयपदस्य प्रवृत्तिः कथमुपपादयितुं शक्यते ? न च ‘राजसूयेन यजेत&amp;rsquo; इत्यत्र यजिसमानाधिकरणराजसूयपदस्य यागमात्रपरत्वमुचितम्, यागायागसमुदायपरत्वे यजेर्लक्षणा स्यात् इति वाच्यम्, जघन्यश्रुतयजेर्लक्षणायां दोषाभावात् । यदि राजसूयपदं क्वचित्प्रसिद्धं स्यात् तदा यजिसामानाधिकरण्येन तन्मात्रपरत्वं भवेत् । प्रकरणात् यागायागसमुदायपरत्वेन यजेर्यागायागसमुदाये लक्षणा समुचिता। सर्वसाधारण्येन प्रथमश्रुतराजसूयपदस्य यागमात्र लक्षणापेक्षया जघन्यश्रुतयजेर्लक्षणायां न दोषः । अतो यागानामयागानाञ्च फलसम्बन्धात् सर्वेषां प्राधान्यमिति ।&#xA;सिद्धान्तस्तु-राजसूयपदं तावदप्रसिद्धमित्युभयवादिसिद्धम् । तस्य वाक्योपात्तत्वाद्भावनायामन्वयो वक्तव्य उभाभ्याम् । भावनायाः कि केन&#xA;४८&#xA;मीमांसानयमञ्जर्याम् कथमिति साध्यसाधनेतिकर्तव्यताकाङ्क्षायां साध्यत्वेन फलम्, साधनत्वेन भावार्थाधिकरणन्यायेन समानपदोपात्तो धात्वर्थो यागः, इतिकर्तव्यतात्वेनाङ्ग कलापश्चान्वयं प्राप्नुवन्तोति क्रमः। तत्र साधनत्वेनान्वीयमानो यागः क इति वक्तव्यं भवति । यागसामान्ये विधीयमाने विधेः प्रवर्तकत्वं न सिध्येत् । विशेषो वक्तव्यः । विशेषश्च द्रव्यदेवताभ्यां नाम्ना वाऽवगन्तव्यो भवति । द्रव्यदेवते त्वस्मिन् वाक्ये न स्तः । तृतीयान्तं राजसूयपदन्त्वस्ति । तृतीययाः करणविभ क्ति त्वाद् भावनान्वये योग्यताऽस्ति । साधनत्वेनान्वयस्तु समानपदश्रुत्या धात्व र्थस्य जातः । तत्सामानाधिकरण्येन राजसूयपदस्यान्वयो नामत्वेन वक्तव्यः । तत्र राजसूयपदं प्रकरणात् यागायागसमुदायपरमङ्गीकृत्य यजेरपि लक्षणया तद्बोधकत्वमिति वक्तव्यम् । प्रकरणञ्चोभयाकाङ्क्षारूपं भवति । अत्र चाङ्गित्वेनाङ्गत्वेन च विभागो न विद्यत इत्युभयाकाङ्क्षारूपप्रकरणं न सिध्यति, सन्निधिलक्षणप्रकरणमित्येष्टव्यम् । सन्निधिना राजसूयपदं यागायागसमुदाय परमित्युक्ते वाक्यप्रमाणेन सन्निधेधिः । यजिसामानाधिकरण्यलक्षणवाक्य प्रमाणेन राजसूयपदं यागपरमिति वाक्येन सन्निधेर्बाध इत्यर्थः। तथा च राजसूयशब्दस्य यागायागपरत्वेन नयनं दुश्शकम् । किञ्च प्रथमश्रुतमपि राजसूयपदं यागनामत्वादनुवादकम् । तस्य सन्निहितयागायागपरत्वं अनुवाद कत्वादुचितमेव । यजिपदस्य जघन्यत्वेऽपि विधिगतत्वात् अनुवादकत्वाभावाच्च यागायागसमुदायपरत्वाश्रयणं नोचितम्, &amp;lsquo;न विधौ परश्शब्दः&amp;rsquo; इति न्यायात् । &amp;lsquo;विधौ&amp;rsquo; इत्यस्य विधिवाक्ये इति नार्थः, किन्तु सप्तम्या विषयत्वमथ इति स्वीकृत्य विधेयताख्या विषयता यत्रास्ति तत्र परशब्दार्थो लक्षणादिः न स्वीकार्य इति न्यायस्य तात्पर्य बोध्यम् । तेन विधिवाक्ये उद्देश्यताख्या विषयता यत्रास्ति तत्र परशब्दार्थत्वस्वीकारे न दोष इति पर्यवस्यति । नामधेयन्तु न विधेयं भवति किन्तु विधेययागादेरनुवादकम् । तेन सन्निहित यागायागपरत्वमपि तस्य न सिध्यति, विधेययागादेरेवानुवादकत्वात् । अतस्सिद्धान्ते न क्वापि लक्षणेत्यपि वक्तु शक्यते । ये विदेवनादयः फलमाकां क्षन्ति तेषां &amp;lsquo;फलवत्सन्निधावफल तदङ्गम्&amp;rsquo; इति न्यायेन ऋतूपकारकत्वमेव फलम्। एवञ्च राजसूयशब्दवाच्याः इष्टिपशुसोमा एव। तदन्यत्सर्व विदेवनादिकमङ्गम् इष्टिपशुसोमाश्च प्रधानभूताः ॥&#xA;इति विदेवनादोनामङ्गत्वाधिकरणम् ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
