<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;режрен рел on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/5/</link>
    <description>Recent content in &#43;режрен рел on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ ५ १</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/5/01_5_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/5/01_5_1/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;शरतकरमधकरणम&#34;&gt;श्रुतिक्रमाधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;यजमानस्यैव दीक्षा विहिता, न ब्रह्मादीनाम् । साऽत्र विधीयते । तत्र च क्रमः पाठादेवाश्रयणीयः, न क्रमस्य विधानमिति पूर्वपक्षे प्राप्ते&#xA;सिद्धान्तः-प्रकृतितो दीक्षा तिदिश्यते, सापि यजमानस्यैवेति तु सत्यम्, . किन्तु सत्रात्मके द्वादशाहे सर्वे सन्ति यजमानाः, यजमानत्वेन तेषां दीक्षा प्राप्तव । सर्वेऽपि दीक्षया संस्कर्तव्या एव । अतोऽत्र दीक्षा न विधया। यथा दर्शपूर्णमासयोः ज्योतिष्टोमादौ च ऋत्विजः परिक्रीता भवन्ति यजमानेन; न तथा ब्रह्मादीनां सत्र परिक्रयः, यजमाना एव सन्तः आध्वर्यवादोनि कार्माणि सम्पादयेयुः । अतः प्रकृतौ ब्रह्मादीनां दीक्षाया अभावात् साऽत्र विधीयत इति कल्पस्योत्थितिरेव न भवति । तस्मान्न दीक्षा ब्रह्मादीनां विधेया क्रमस्य च पाठादेव प्राप्तिरित्यङ्गीकारे नान्यदवशिष्यते किञ्चिद्विधेयम्। समग्रमिदं वाक्यमनुवादक सदनर्थकं स्यात् वादमात्रं ह्यनर्थ कमिति न्यायात् । अनुवादस्यापि किञ्चित्फलं प्राशस्त्यादिकं भवति, तदप्यत्र न वक्तं शक्यते, विध्यभावात । विधिरहितस्थलेऽर्थवादेन विधिकल्पनम्, अर्थवादरहितस्थले विधिनवार्थ वादकार्यसम्पादनमित्यत्र न्यायो वतते, तथाप्यत्रानन्तर्यरूपक्रमविधिरेव कल्पनीयो भवेत् । कल्पनीय इत्यस्यानुमेय इत्यर्थः । &amp;lsquo;गृहपति दीक्षयित्वा ब्रह्माणं दीक्षयति&amp;rsquo; इत्यत्र क्रमबोधकत्वेन क्वाश्रुतौ पाठादनमेयत्वं क्रमस्य कथं स्यात? पाठानमितक्रमो विलम्बोपस्थितिकः। विधिदशायां तस्याप्रवत्तेः । वृत्त्याऽर्थं प्रतिपादयति क्त्वाशब्दे तत्रानुमितेः क्वावसरः ? गृहपतेर्दीक्षां समाप्यानन्तरं ब्रह्माणं दीक्षयति इति क्त्वाप्रत्ययेनार्थः प्रतीयते । एवञ्च क्त्वाप्रत्ययः क्रममाचष्ठे इति सिध्यति । इयमेव श्रुतिः। श्रुति म वृत्त्या क्रमबोधकश्शब्दः । क्रमो नामात्र अव्यवहितोत्तरत्वरूपमानन्तयं विवक्षितम् । तथा च श्रुतिप्रमाणेन पदार्थविशेषणतया क्रमस्य विधाने सम्भवति पाठादनु मेयत्वं क्रमस्य न समुचितमिति श्रौतक्रम एवेष्टव्य इति ॥&#xA;इति श्रुतिक्रमाधिकरणम् ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ पञ्चमाध्यायस्य द्वितीयः पादः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/5/02_panchamAdhyAyasya_dvitIyaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/5/02_panchamAdhyAyasya_dvitIyaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;पदरथनसमयधकरणम&#34;&gt;पदार्थानुसमयाधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;वाजपेये &amp;lsquo;सप्तदश प्राजापत्यान् पशूनालभते&amp;rsquo; इति श्रुतम् । प्रजापति देवताकाः पशुद्रव्यकास्सम्प्रतिपन्नदेवताकास्सप्तदश यागाः । विकृतियागा इमे । प्रतिपश उपाकरण-नियोजनाञ्जन-पर्यग्निकरणादीन्यङ्गान्यनुष्ठेयानि। तत्रा ङ्गानां द्वधाऽनुष्ठानं शक्यते कर्तुम् । प्रथमं पशुमारभ्य कर्तव्यानि सकलान्यङ्गा न्यनुष्ठाय द्वितीयादिषु पशष तथैव कर्तव्यानी त्येकः प्रकारः । अयं काण्डानसमयः कथ्यते । एकैकस्मिन् पशौ पदार्थानां गणशोऽनुष्ठानं काण्डानुसमयः । द्वितीयश्च प्रकारः-एक प्रथममङ्गं सर्वेषु पशुष्वनुष्ठाय ततः परं द्वितीस्याङ्गस्य तेनैव क्रमेण द्वितीयादिष्वनुष्ठानम्, ततस्तृतीयस्याङ्गस्य तेनैव क्रमेण सर्वेष्वनुष्ठानम् । अयं पदार्थानुसमयः कथ्यते । एकैकस्य पदार्थस्य सप्तदशसु पशुषु क्रमशोऽनुष्ठानं पदार्थानुसमयः । तदत्र कः प्रकारोऽवलम्बनीय इति संशयः ।&#xA;तत्रानेकेषु प्रधानेषु सन्निपत्योपकारकाण्यङ्गान्यावृत्त्याऽनुष्ठीयन्ते, आरादुपकारकाणि च तन्त्रेणेति स्थितिः । उपाकरणनियोजनादीनि सन्निपत्यो पकारकाणि, यागाङ्गद्रव्योद्देशेन विधानात् । इमानि प्रतिपशु आवृत्त्या नष्ठेयानि । प्रकृतौ यथाऽनष्ठानं तथैव विकृतावपि । प्रकृतौ नरन्तर्येणवाङ्गान्य नुष्ठितानि । अत्रापि एकैकस्य पशोरङ्गानि नैरन्तर्येण प्राप्तानि तथैव चानुष्ठे यानीति काण्डानुसमय एवाश्रयणीयः । प्रधानेनाङ्गानां प्रत्यासत्तिः व्यवधानेन विना पक्षद्वयेऽपि न सिध्यति । अङ्गानां मिथः प्रत्यासत्तिः काण्डानुसमय एव सिध्यति, न पदार्थानुसमये । काण्डानुसमये यथाप्रकृत्यनुष्ठानं पदार्थानुसमये तु न तथा । तस्मात्काण्डानुसमय इति पूर्वपक्षे प्राप्ते&#xA;सिद्धान्तोऽभिधीयते-प्रकृतावेकं प्रधानम् । तत्र क्रमेण विहिताः पदार्था अनुष्ठिताः । अत्र तु प्रधानान्यनेकानि। सर्वाणि तान्यङ्गसापेक्षाणि । एकस्य पशोरुपाकरणे कृते द्वितीयादयः पशव उपाकरणमपेक्षन्ते । सर्वेषु पशषु युगपद नष्ठानं न सम्भवति । व्यवधानन्त्ववर्जनीयम् । तत्र काण्डानुसमयेऽवलम्बिते ऽङ्गानां मिथः प्रत्यासत्तिर्व्यवधानेन विना सिध्यति, किन्तु प्रधानेनाङ्गानां प्रत्यासत्तिस्समानरूपेण न सिध्यति । पदार्थानु समयेऽवलम्बिते तुल्यं व्यवधानं षोडशक्षणात्मक सम्पादितं स्यात् । तस्मात्पदार्थानुसमय एवावलम्बनोय इति ।&#xA;इति पदार्थानुसमयाधिकरणम् ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ पञ्चमाध्यायस्य तृतीयः पादः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/5/03_panchamAdhyAyasya_tRtIyaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/5/03_panchamAdhyAyasya_tRtIyaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;FIS&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;णववर-परयजषवकदशतवसङखययससमदयसमपदयतवधकरणम&#34;&gt;णावावर प्रयाजेष्वेकादशत्वसङ्ख्यायास्समुदायसम्पाद्यत्वाधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;द्वितीये पादे पदार्थानां क्रमश्चिन्तितः । अस्मिन् पादे अभ्यासस्थले क्रमश्चि. म्त्यते । अग्नीषोमीये पशौ &amp;lsquo;एकादश प्रयाजाः&amp;rsquo; श्रूयन्ते। पशुयागो दर्शविकृतिः । प्रकृतितः पञ्च प्रयाजाः प्राप्ताः। त एकादश कर्तव्याः। प्रकृतौ पञ्चानां प्रयाजानां कर्मभेदः द्वितीयाध्याये साधितः-&amp;lsquo;समिधो यजति, तन्नपात यजति&amp;rsquo; इति समिदादयः सञ्ज्ञा भिन्नाः सञ्ज्ञया भेदः, अभ्यासाद्वा। पञ्चानां भेदेऽपि प्रयाजत्वधर्म एकैकत्र वर्तते । अस्यां स्थितौ सन्देहो भवति-किमेकादशत्वसङ्ख्या एककस्मिन् प्रयाजे सम्पादनीया ? उत समुदाये सम्पादनीया ? इति । एककत्र निवेशे पञ्चपञ्चाशत्सङ्ख्या भवति, समुदाये चैकादश भवति ।&#xA;। तत्र &amp;lsquo;एकादश प्रयाजान् यजति&amp;rsquo; इति वाक्यं प्रयाजोद्देशेन एकादशत्व सङ्ख्यां विदधाति । उद्देश्यत्वं प्रयाजेषु, विधेयत्वञ्च सङ्ख्यायाम् । उद्देश्यत्व सामानाधिकरण्येन प्राधान्यम्, विधेयत्वसामानाधिकरण्येन च गुणत्वं नियतम् । सदत्र प्रतिप्रधानं गुणावृत्तिरिति न्यायेन प्राधान्यं यत्र यत्र वर्तते तत्र तत्र सङ्ख्याया गुणस्यावृत्तिः कर्तव्या। तथा कैकस्मिन् प्रयाजे एकादशत्वसङ्ख्या सम्पादनीया। एकादशत्वसङ्ख्या चावृत्यैव सम्पाद्यते । तस्मादेकैकस्य प्रयाजस्य एकादश एका दशावृत्तिः कर्तव्येति पूर्वपक्षः ।&#xA;का सिद्धान्तस्तु-एकादशत्वं समुदाये निविशते न प्रत्येकम् । तथाहि द्वित्वाद यस्सङ्ख्याः काञ्चन क्रियामवलम्ब्य सङ्ख्येयेषु पदार्थेषु निविशन्ते । एकस्मिन् एकत्वस्य निवेशे न तदपेक्षा। अत्र प्रयाजेषु एकादशत्वस्य निवेशो वक्तव्यः । प्रयाज इति समिदादिकर्मणां समुदितानां सञ्ज्ञा। न एकस्य सतः प्रयाजस्य पञ्चानां वा सतां प्रयाजानामेकादशत्वेन क्रिया भवितुमर्हति । अतोऽत्र प्रयाज पदेन तत्प्रयोग लक्षयित्वा तत्रैकादशत्वस्य निवेश इति वक्तव्यम् । एकादशत्व सङ्ख्यया प्रयोगः कर्तुं शक्यते एकादश प्रयोगाः कर्तव्या इत्यर्थः । यथा दशघटाः कर्तव्या इत्यत्र दशत्वसङ्ख्या तन्त्राभिधानशक्त्या घटानां समुदाये निविशन्ती दशघटा उत्पाद्यन्ते तथैव समुदाये निविशन्ती एकादशत्वसङ्ख्या एकादशप्रयो गान् सम्पादयति । अतस्समुदायान्वयिन्येवैकादशत्वसङ्ख्या न प्रत्येकान्वयिनी। एकादशवारं प्रयाजाः प्रयोज्या इत्येवं प्रयोगमुखेन प्रयाजेषु सङ्ख्यान्वयः ।&#xA;किञ्च &amp;lsquo;एकादश प्रयाजान् यजति&amp;rsquo; इत्यत्र प्रयाजोद्देशेन सङ्ख्या विधी १२मीमांसानयमञ्जर्याम् यते । उद्देश्यतावच्छेदकं प्रयाजत्वम् । तच्च पञ्चस्वकैकस्मिन् वर्तते । तथापि उद्देश्यतावच्छेदकावच्छेदेन एकादशत्वविधानस्य विवक्षितत्वात् उद्देश्यतावच्छे दकावच्छिन्नत्वं समुदायेऽस्तीति समुदायान्वयिनी सङ्ख्या। द्वित्वादयः व्यासज्य वृत्तयः, न प्रत्येकं परिसमाप्ता इति पक्षस्यात्र विवक्षितत्वात् । तस्मात्समुदाय निवेशिन्येकादशत्वसङ्ख्या इति ।&#xA;इति प्रयाजेष्वेकादशत्वसङ्ख्यायास्समुदायसम्पाद्यत्वाधिकरणम् ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ पञ्चमाध्यायस्य चतुर्थः पादः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/5/04_panchamAdhyAyasya_chaturthaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/5/04_panchamAdhyAyasya_chaturthaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;पठकरमत-शरतयरथकरमपरबलयधकरणम&#34;&gt;पाठक्रमात् श्रुत्यर्थक्रमप्राबल्याधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;क्रमबोधकश्रुत्यर्थपाठादीनां प्राबल्यदौर्बल्यविचारोऽस्मिन् पादे क्रियते । तत्र पाठक्रमस्य श्रुत्यर्थप्रमाणापेक्षया दौर्बल्यं प्रथमं निरूप्यते। ज्योतिष्टोमे ग्रहाणां ग्रहणस्य पाठः-ऐन्द्र वायवं गृह्णाति मैत्रावरुणं गृह्णाति, आश्विनं गृह्णाति&amp;rsquo; इत्याश्विनस्य तृतीयस्थाने विद्यते । &amp;lsquo;आश्विनो दशमो गृह्यते तं तृतीयं जुहोति&amp;rsquo; इति श्रुतिः । अत्र यथापाठम् आश्विनस्य तृतीयस्थाने ग्रहणम् ? उत वचनादशमस्थाने ? इति सन्देहे पूर्वपक्षः-यथापाठमाश्विनस्य तृतीयस्थाने ग्रहणम् । &amp;lsquo;दशमो गृह्यते&amp;rsquo; इति वचनाच्च मैत्रावरुणग्रहग्रहणात्पूर्वं ध्रुवग्रहग्रहणो त्तरमपि आश्विनग्रहग्रहणं कर्तव्यमिति ।&#xA;सिद्धान्तस्तु-पाठक्रामादनुष्ठानक्रमः कल्पनीयो भवति । न हि पाठ क्रममात्रेणानुष्ठाने प्रवृत्तिर्भवति । &amp;lsquo;दशमो गृह्यते&amp;rsquo; इति दशमस्थाने ग्रहणं &amp;lsquo;दशम&amp;rsquo; इति श्रुत्याऽवबोध्यते । अतः कल्प्यपाठक्रमापेक्षया क्लृप्तश्रुत्या ध्रुवग्रहग्रहणोत्तर मेवाश्विनस्य ग्रहणम् । एवञ्च पाठक्रमस्य बाध एव । एवं ‘अग्निहोत्रं जुहोति&amp;rsquo; &amp;lsquo;यवागू पचति&amp;rsquo; इति पाठक्रमः । स प्रयोजनवशेन बाध्यते । अग्निहोत्रानन्तरं क्रियमाणस्य यवागूपाकस्य निष्प्रयोजनत्वात्, अग्निहोत्रात्पूर्व यवागूपाके क्रियमाणे यवाग्वाऽग्निहोत्रनिर्वत्तिरूपदृष्टप्रयोजनलाभाच्च पाठक्रम बाधित्वा&#xA;यवागूपाकः प्रथमम् अग्निहोत्रहोमश्चानन्तरमिति क्रमः ॥&#xA;इति पाठक्रमात् श्रुत्यर्थक्रमप्राबल्याधिकरणम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
