<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०७ अतिदेशः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/07_atideshaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;०७ अतिदेशः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/07_atideshaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>३३ प्रत्यक्षवचनातिदेशः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/07_atideshaH/33_pratyaxavachanAtideshaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/07_atideshaH/33_pratyaxavachanAtideshaH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;एऴावदु अत्यायम्।&lt;br&gt;&#xA;२१२। इदुवरैयिल् आऱु अत्यायङ्गळाल् उबदेशम् विसारिक्कप् पट्टदु। वेण्डिय विषयङ्गळै यॆल्लाम् सॊल्लुमिडम् उबदेशम्। इऩि अदिदेशत्तैप् पऱ्‌ऱि विसारिक्कप्पडुम्। अदिदेशम् ऎऩ्बदु प्र किरुदियाऩ कर्मत्तुक्कुच् चॊल्लप्पट्ट तर्मङ्गळै अदऱ्‌कु समानमाऩ कर्मङ्गळुक्कुक् कॊण्डुबोवदु। इन्द विषयमाऩ विसारङ्गळ् ७-वदु मुदल् १०-वदु अत्यायम् वरैयिल् सॆय्यप् पडुगिऩ्ऱऩ। अवैगळिल्,७, ८, अत्यायङ्गळिल् ऎन्द प्रक्रुदि यागत्तिलिरुन्दु अदिदेशम् सॆय्गिऱ-तु ऎऩ्ऱु विसारम् सॆय्यप्पडुगिऱदु। तर्मङ्गळैयुम् मन्द्रङ्गळैयुम् कॊण्डुबोगुम्बोदु कर्मत्तुक्कुम् मन्द्रत्तुक्कुम् पॊरुत्तमिल्लामलिरुक्कलाम्। सूर्य तेवदैयिऩ् सरु यागत्तैच् चॆय्गैयिल् निर्वाबम् सॆय्यवेण्डुम्। अदऱ्‌कु मन्द्रम् अक्नि तेवदैयिऩ् मन्द्रम्। अदऱ्‌कुम् सूर्य तेवदैक्कु निर्वाबम् सॆय्वदऱ्‌कुम् पॊरुत्तमिल्लामैयाल्, मन्द्रत्तिल् अक्नि ऎऩ्गिऱ सॊल्लै यॆडुत्तु विट्टु, सूर्यऩ् ऎऩ्गिऱ सॊल्लैच् चेर्क्कवेण्डुम्। इप्पडि मन्द्रत्तै माऱ्‌ऱुवदऱ्‌कु ऊहम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। इदु ऒऩ्बदावदु अत्यायत्तिल् विसारिक्कप् पडुगिऱदु। प्रक्रुदियाऩ अक्नि तेवदैयिऩ् पुरोडाश यागत्तिल् अरिसियै मावागप् पण्णवेण्डुम्। इदु सूर्य तेवदैयिऩ् सरु यागत्तिल् वेण्डियदिल्लै। आगैयाल् पेषणम् ऎऩ्गिऱ संस्कारमुम् अदऩ् मन्द्रङ्गळुम् वेण्डियवैगळ् अल्ल। अदिदेशत्ताल् वरुवदैत् तळ्ळि विडवेण्डुम्। इदऱ्‌कु प्राप्त पादम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। इदु १०-वदु अत्यायत्तिल् विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;मुदल् पादम्&lt;br&gt;&#xA;२१४, मुदऩ्मुदल् सन्देहम् - अदिदेशम् पण्ण वेण्डुमा? उबदेशम् पण्णप्पट्ट अङ्ग-ङ्गळ् ऎल्ला यागङ्गळुक्कुम् पॊदुवल्लवा ? ऎऩ्बदु।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अङ्गङ्गळ् ऎल्ला यागङ्गळुक्कुम् पॊदुवाय्त्ताऩ् उबदेसिक्कप्पट्टऩ। अवैग-ळुक्कु यागत्तोडु सम्बन्दम्। यागम् करणम् ऎऩ्बदैयुम्, प्रयाजम् मुदलाऩवैगळ् इदिगर्त्तव्-यदै ऎऩ्बदैयुम् ऎल्लारुम् ऒप्पुक्कॊण्डिरुक्किऱार्गळ्। प्रयाजम् मुदलाऩ अङ्गङ्गळुक्कु अबूर्वत्तुडऩ् सम्बन्दम् ऎऩ्ऱाल्, यागमुम् अबूर्वत्तै उण्डुबण्णुगिऱदु, इवैगळुम् अदै युण्डुबण्णुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुम्। अप्पोदु करणमाऩ यागत्तुक्कुम्, उबगरणमाऩ प्रया-जम् मुदलाऩवैगळुक्कुमुळ्ळ वेऱुबाडु पोय्विडुम्। मेलुम्, अवहननमुम् (अरिसियागप् पण्णुवदुम्), पेषणमुम् (मावागप् पण्णुवदुम्) यागत्तै नडक्कुम्बडि सॆय्वदाल्, यागत्-तोडु सम्बन्दप्पट्टवैगळ्। अवैगळ् ऎप्पडि अङ्गङ्गळो, अप्पडिये प्रयाजम् मुदलाऩ-वैगळुम् अङ्गङ्गळ्। आगैयाल् अवैगळुक्कु यागत्तोडुदाऩ् सम्बन्दम्। तर्शबूर्णमासमुम् अक्निष्टोममुम् ऎप्पडि यागङ्गळो, अप्पडिये सूर्य तेवदैयिऩ् सरुयागमुम्, श्येन याग-मुम्। आगैयाल् सॊऩ्ऩ ऎल्ला अङ्गङ्गळुम् ऎल्ला यागङ्गळुक्कुम् पॊदु। आगैयाल् अदिदे-शविसारम् वेण्डियदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- अबूर्वम् पलऩै युण्डुबण्णुगिऱबडियाल् मुक्यमाऩदु। पलऩै नेरागक् कॊडु-क्कादबडियाल् यागम् मुक्यमाऩदु अऩ्ऱु। आगैयाल् मुक्यमाऩदऱ्‌काग प्रयाजम् मुदलाऩवै-कळै विदिप्पदु न्यायम्। करणमाऩ यागत्तुक्कुम्, उबगरणमाऩ प्रयाजम् मुदलाऩ वैगळुक्कुम् मुदलिल् अबूर्वत्तुडऩ् सम्बन्दम्। अबूर्वङ्गळ् वॆव्वेऱु ऎऩ्ऱु मुऩ्ऩाले सॊल्लप्पट्टदु। अन्दन्द अबूर्वत्तुडऩावदु, अल्लदु अदऱ्‌कुक् कारणमाऩ यागविशेषत्तुडऩावदु सम्बन्दप्प-ट्ट प्रयाजम् मुदलाऩ तर्मङ्गळ् ऎन्द प्रगरणत्तिल् सॊल्लप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩवो, अवैगळ् अवैगळुक्कु मात्रम् अङ्गङ्गळ्। इप्पडि यिरुप्पदाल् प्रगरणत्तुक्कु प्रयोजनमुण्डागिऱदु। ऎल्लात् तर्मङ्गळुम् ऎल्ला यागङ्गळुक्कुम् पॊदुवाऩाल्, प्रगरणत्तुक्कु प्रयोजनमिल्लामल् पोगुम्। सूर्य तेवदैयिऩ् यागत्तुक्कुम् श्येन यागत्तुक्कुम् तर्मङ्गळैच् चॊल्लामैयाल्, ऎन्द तर्मङ्गळोडु अन्द यागङ्गळैच् चॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु ऒरु तेट्टमुण्डागिऱदु। अदै त्रुप्ति पण्णुवदऱ्‌काग अदिदेशम् पण्णवेण्डुम्। अदिऩ् विषयमाऩ विसारत्तैयुम् सॆय्यवेण्डि-यदु। (अदि-१)&lt;br&gt;&#xA;२१४। अदिदेशम् मूऩ्ऱु विदमाय्च् चॆय्यप्पडुगिऱदु। मुदलावदु प्रत्यक्षमाऩ श्रुदियाले। उदारणम् -&lt;br&gt;&#xA;श्येन ऎऩ्ऱुम्, इषु ऎऩ्ऱुम्, इरण्डु एगा हमाऩ सोम यागङ्गळ्। अवैगळुक्कु अङ्गङ्गळ् अक्निष्टोममाऩ प्रक्रुदियागत्तिलिरुन्दु वरुगिऩ्ऱऩ। श्येन यागत्तुक्कुच् चिल विशेष तर्मङ्-गळ् विदिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। इषु यागत्तुक्कुम् ऒरु विशेष तर्मत्तै विदित्तु &amp;lsquo;समानमितरच्छ्येनेन&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। इदिऩ् पॊरुळ् - मऱ्‌ऱवैगळ् श्येन यागत्तुडऩ् समानम् ऎऩ्बदु। इङ्गे &amp;lsquo;इतरत्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु ऎऩ्ऩ? पॊदुवाऩ अक्रिष्टोमत्तिऩ् तर्मङ्गळा ? अल्लदु श्येन यागत्तिऩ् विशेष तर्मङ्गळा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् :- मुदल् सॊल्लप्पट्टदु ऎन्द जादियाऩदो, अदैत् ताऩ् &amp;lsquo;इतरत्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् सॊल्लुगिऱदु। &amp;ldquo;तेवदत्तऩ् ताऩ् अत्ययनम् पण्णुगिऱाऩ्, वेऱु ऒरुवऩुमिल्लै (नेतरः)&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाल्, अत्ययनम् पण्णत्तगुन्द सिऱु पिळ्ळै ताऩ् सॊल्लप्पडुगिऱाऩ्। माडुम् कुदिरैयुम् तुणियुमऩ्ऱु। अप्पडिये इङ्गेयुम्। इषुयागत्तुक्कु ऒरु विशेषदर्मम् सॊल्लप्पट्टदु ; मऱ्‌ऱवैगळ् ऎऩ्ऱाल्, अदे जादियाऩ विशेषदर्मङ्गळ् ऎऩ्बदुदाऩ् पॊरुळ्। अवैगळ् श्येन यागत्तिलिरुन्दु ऎडुत्तुक्कॊळ्ळुगिऱदु ऎऩ्ऱु विदिक्कप्पडुगिऱदु। (अदि-२)&lt;br&gt;&#xA;मुदल् पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३४ तस्य शेषः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/07_atideshaH/34_tasya_sheShaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/07_atideshaH/34_tasya_sheShaH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३५ नाम्नातिदेशः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/07_atideshaH/35_nAmnAtideshaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/07_atideshaH/35_nAmnAtideshaH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मूऩ्ऱावदु पादम्।&lt;br&gt;&#xA;२१५। इरण्डावदु विदमाय् अदिदेशम् पण्णुवदऱ्‌कु उदारणम्। कुण्डबायिनाम् अयनत्तिल् ऒरु वाक्यम्। &amp;lsquo;मासमग्निहोत्रं जुहोति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इदै ऎन्द तर्मङ्गळैक् कॊण्डु सॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु सन्दे-हम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् :- अक्निहोत्रम् ऎऩ्बदु ऒव्वॊरु नाळुम् सॆय्युम् अक्निहोत्रत्तिऩ् पॆयर्। आगैयाल् अदिलिरुन्दु तर्मङ्गळै यॆडुत्तुक्कॊळ्ळलाम् ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱलाम्। अदु पिसगु ; एऩॆऩ्ऱाल्, अन्दच् चॊल् इरण्डैयुम् सॊल्लुगिऱदु। अदऱ्‌कु ऎऩ्ऩ पॊरुळ् एऱ्‌पट्टिरुक्कि-ऱदो, अन्दप् पॊरुळैक्कॊण्डे अवैगळैच् चॊल्लुगिऱदु। आगैयाल् अदिदेशमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् :- &amp;lsquo;&amp;lsquo;अग्नये होत्रं यस्मिन् कर्मणि तदग्निहोत्रम्&amp;quot; ऎन्दक् कर्मत्तिल् अक्नि तेवदैक्कु होमम् सॆय्यप्पडुगिऱदो, अदु अक्निहोत्रम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कुप् पॊरुळ्। इदैक्कॊण्डु तिऩन् दोऱुम् सॆय्युम् अक्निहोत्रत्तै अदु सॊल्लुगिऱदु। अदऱ्‌कु अक्नि तेवदैयॆऩ्ऱु मन्द्रत्ताल् तॆरिगिऱदु। मासम् सॆय्युम् अक्निहोत्रत्तिल् तेवदै अक्ऩियॆऩ्ऱु तॆरियविल्लै। आगैयाल् अक्निहोत्रम् ऎऩ्गिऱ सॊल् तऩ्बॊरुळैक्कॊण्डु अदैच् चॊल्लादु। तिऩन्दोऱुम् सॆय्यप् पडुम् अक्निहोत्रत्तिऩ् तर्मङ्गळ् अदऱ्‌कु वरुवदऱ्‌काग इन्दप् पॆयर् अङ्गु वन्दिरुक्किऱदु। अदैच् चॊल्लुम्बोदु सॊल्लुक्कुप् पॊरुळ् मुक्यम् अऩ्ऱु; कौणम्। आगैयाल्, अदिदेशम् पण्णलाम्। (अदि-१)&lt;br&gt;&#xA;(२) केळ्वि - ऒरु सॊल्लुक्कु इरण्डु पॊरुळ् इरुक्कक् कूडादो ऎऩ्ऱु। पदिल् - ऎन्द इडत्तिल् ऒरे पॊरुळैक्कॊण्डु ऒरु पदार्त्तत्तैच् चॊल्लि, अदऩुडैय कुणङ्गळो तर्मङ्गळो मऱ्‌ऱॊऩ्ऱिलिरुप्पदाल् अन्दक् कारणत्तै मुऩ्ऩिट्टु अदैयुम् सॊल्ललामो, अन्द इडङ्गळिल् इरण्डु पॊरुळ्गळ् ऒरु सॊल्लुक्किरुप्पऩवागक् कॊळ्ळक् कूडादु।&lt;br&gt;&#xA;(३) मऱु केळ्वि - अक्निहोत्रम् ऎऩ्गिऱ सॊल् मासम् सॆय्युम् कर्मत्तै मुक्कियमाऩ पॊरुळैक् कॊण्डु सॊल्लुगिऱदु। अदिऩ् तर्मङ्गळै नित्याक्निहोत्रत्तुक्कु ऎडुत्तुक्कॊळ्ळुवदैक् काट्ट, अदैयुम् अन्दच्चॊल् सॊल्लुगिऱदु ऎऩ्ऱु एऩ् कॊळ्ळक्कूडादु ? ऎऩ्ऱु। पदिल् - मासम् सॆय्युम् कर्मत्तुक्कु तर्मङ्गळिल्लैये। अदिऩ् तर्मङ्गळैक् कॊण्डु नित्याक्नि होत्रत्तैच् चॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱु सॊल्लमुडियादे; ऎप्पडि अदैक् कौणमाय् सॊल्ललाम्। (शा। ती। ५३२)&lt;br&gt;&#xA;मूऩ्ऱावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३६ लिङ्गातिदेशः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/07_atideshaH/36_lingAtideshaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/07_atideshaH/36_lingAtideshaH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नाऩ्गाम् पादम्।&lt;br&gt;&#xA;२१६। मूऩ्ऱावदु विदमाय् अदिदेशम् पण्णुवदु लिङ्गत्ताले। इप्पडि अदिदेशम् पण्णुवदु कूडुमा ऎऩ्ऱु सन्देहम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;सौर्यं चरुं निर्वपेत् ब्रह्मवर्चसकामः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। वेदत्तैप् पडिप्पदाल् वरुम् तेजस्सै आसैप्पडुगिऱवऩ् सूर्यदेवदैयिऩ् सरुयागत्तैच् चॆय्य वेण्डिय तॆऩ्बदु अदिऩ् पॊरुळ्। अक्नि तेवदैयिऩ् पुरोडाश यागत्तिऩ् तर्मङ्गळ् अवहननम् मुदलियवैगळ्। अवैगळ् सूर्य तेवदैयिऩ् यागत्तिल् वरुमा? अवैगळ् वरुमॆऩ्ऱु काट्ट श्रुदि लिङ्गम् मुदलाऩ प्रमाणङ्गळिल्लैये - ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् :- तर्मङ्गळ् वरुमॆऩ्ऱु काट्टुवदऱ्‌कु अनुमानमिरुक्किऱदु। अदावदु - सॊऩ्ऩ यागमाऩदु करणमायिरुप्पदाल्, उबगरणङ्गळैत् तेडुगिऱदु। उलगत्तिल् पोजनम् पण्णुवदु पोलवुम्, वेदत्तिल् तर्शबूर्णमास इष्टिगळ् पोलवुम् ऎऩ्ऱु। (अदि-१) सॊऩ्ऩ वाक्यत्तिल्, प्रह्म वर्च्चसत्तै यागत्तालुण्डु पण्णवेण्डियदु ऎऩ्ऱु, उबगरणत्तैत् तेडुम् पावनै सॊल्लप् पडुगिऱदु। इप्पडिच् चॊल्लुम् वेदम् अदऱ्‌कु उबगरणङ्गळैच् चॊल्लविल्लै। आगैयाल् वेऱु इडत्तिल् एऱ्‌पट्टिरुक्कुम् उबगरणत्तै इङ्गे कॊण्डु वरवेण्डुमॆऩ्ऱु शास्त्रमे ऒप्पुक् कॊण्डिरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु निच्चयम् पण्णलाम्। (शा-५४६)&lt;br&gt;&#xA;२१७। इदिऩ् मेल् सन्देहम् - उबगरणङ्गळै ऎङ्गेयिरुन्दु ऎडुत्तुक्कॊळ्ळुगिऱदु ? उलगत्तिल् स्तालीबागम् सॆय्गिऱार्गळे, अदिलिरुन्दु ऎडुत्तुक्कॊळ्ळलामा? अवैगळ् अत्तुडऩ् पिणैत्तिरुक्कविल्लै। वेदत्तिल् सॊल्लियवैगळ् एदावदु ऒरु यागत्तुडऩ् पुणैक्कप्पट्टि रुक्किऩ्ऱऩ। अदिलिरुन्दु अवैगळै ऎप्पडिप् पिरित्तुक्कॊण्डुवरुगिऱदु - ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् :- वेदम् सॊल्लुम् करणत्तुक्कु उबगरणत्तैत् तेडुम् पोदु, वेदत्तिल् सॊल्लिय उबगर-णङ्गळ् ताऩ् मुदलिल् तोऩ्ऱुम्। अवैगळ् ताऩ् किट्ट इरुक्किऩ्ऱऩ। सॊऩ्ऩ आक्षेबत्तुक्कु ऎऩ्ऩ पदिल् ऎऩ्ऱाल्, प्रगरणम् ऎऩ्गिऱ प्रमाणत्ताले ऒरु यागत्तोडु पिणैत्तिरुन्दालुम्, सॊऩ्ऩ अनुमानम् अवैगळै वेऱॊऩ्ऱोडु पिणैक्कलाम्। मेलुम्, &amp;ldquo;प्रयाजेप्रयाजे कृष्णलं जुहोति&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु सूर्यदेवदैयिऩ् यागविषयत्तिल् ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। प्रयाजङ्गळ् अदिलिरुप्-पदाग वैत्तुक्कॊण्डु, ऒव्वॊरु प्रयाजत्तिलुम् क्रुष्णलत्तै होमम् पण्णुम्बडि वाक्य-म् विदिक्किऱदु। किरुष्णलम् ऎऩ्बदु नॆल्लैप्पोल् सॆय्यप्पट्ट तङ्गत्तुण्डु। इदिऩालुम् वेदत्तिल् सॊल्लिय उबगरणङ्गळैये ऎडुत्तुक्कॊळ्ळवेण्डुम् ऎऩ्ऱु काट्टप्पडुगिऱदु। (अदि-२)&lt;br&gt;&#xA;शास्त्र तीबीगैप्पडि पूर्वबक्षयम् सित्तान्दमुम्&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् :- प्रत्यक्षमाऩ शास्त्रत्ताल् तर्शबूर्णमासङ्गळुडऩ् उबगरणङ्गळ् पिणैक्कप् पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। ऒरे तडवै सॊल्लप्पट्ट वेदवाक्यम् अप्पडि अवैगळैप् पिणैत्तु मऱु-पडियुम् सूर्यदेवदैयिऩ् यागत्तुडऩ् ऎप्पडिच् चेर्क्कुम्। ऎल्लावऱ्‌ऱुक्कुम् पॊदुवाय् अवैग-ळै विदिक्किऱदु ऎऩ्ऱु सॊल्लक् कूडादु। शास्त्रमिल्लामल् सूर्यदेवदैयिऩ् यागत्तुक्कुम् उबगरणङ्गळुक्कुम् सम्बन्दमुण्डागादु। उलगत्तुक् कर्मङ्गळिऩ् उबगरणङ्गळ् अनेगङ्गळुक्कुप् पॊदुवायिरुक्किऩ्ऱऩ। अवैगळिलिरुन्दु अङ्गङ्गळै ऎडुत्तु कॊळ्ळलाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् :- वेदत्तिल् सॊऩ्ऩ अङ्गङ्गळुम् सूर्यदेवदैयिऩ् यागमुम् ऒत्तिरुक्किऩ्ऱऩ। वेदत्तिल् सॊल्लप्पट्टबडियिरुप्पदु ऎऩ्गिऱ कारणत्ताले। स्म्रुदिगळिल् सॊल्लप्पट्टवैगळ् अप्पडि ऒत्तिरुक्कविल्लै। अवैगळिऩ् निऩैवु उडऩे वरादु। उडऩे निऩैवुक्कु वरुम् वेदम् सॊल्लुम् अङ्गङ्गळै विट्टु, उडऩे निऩैवुक्कु वराद स्म्रुदि सॊल्लुम् अङ्गङ्गळै ऎडुत्तुक्कॊळ्वदु न्यायमऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;(२) स्म्रुदिगळ् सॊल्लुगिऱवैगळुम् वेदम् सॊल्लुमवैगळ् पोलत्ताऩे। स्म्रुदिगळुक्कुम् वेदम् ताऩे मूलम् - ऎऩ्ऱु केळ्वि।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - अवैगळुक्कु प्रत्यक्षमाऩ वेदवाक्यङ्गळिल्लामैयाल्, वेदम् सॊल्लुमवैगळ् पोलऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;(३) मऱुबडियुम् केळ्वि - स्म्रुदिगळुक्कु आदारमाऩ वेदम् सिलरुक्कु प्रत्यक्षम् ऎऩ्ऱु सॊल्ल-विल्लैया ? ऎऩ्ऱु। पदिल् - वेदम् यागङ्गळैत्ताऩ् सॊल्ल वन्ददु। अप्पडिये तर्शबूर्ण-मास इष्टिगळ् मुदल् यागङ्गळैये सॊल्लुगिऱदु। नडुवे वेऱु विषयङ्गळ् निऩैवुक्कु वरुम्बोदु, अवैगळैयुम् सॊल्लुगिऱदु। मुक्यमाऩवैगळ् तर्श पूर्णमास इष्टिगळुम्, सूर्य तेवदैयिऩ् यागमुम्। इन्द विषयत्तिलुम्, अवैगळुक्कु ऒऱ्‌ऱुमै यिरुक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(४) मेलुम्, सूर्य तेवदैयिऩ् यागत्तै आहवनीयत्तिल् सॆय्यवेण्डियदु। स्म्रुदिगळ् सॊल्लुम् अङ्गङ्गळ् ऒळबास्नाक्नियिल्। इप्पडिये पॆरियोर्गळ् आसारम्। अवैगळै यॆडुत्तुक्कॊण्डाल्, प्रदानयागङ्गळ् ओर् अक्नियिल्; अङ्गङ्गळ् वेऱु अक्नियिल् ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुम्। इरण्डुम् ऒरे इडत्तिलिरुक्क वेण्डुमॆऩ्बदु इल्लामल् पोगुम्।&lt;br&gt;&#xA;(५) पूर्वबक्षत्तिल् सॊऩ्ऩ कुऱ्‌ऱम् वरादु। ऒरु विदियाल् अङ्गङ्गळैत् तर्शबूर्णमास इष्टिग-ळोडु पिणैत्तु, अवैगळै वेऱॊरु यागत्तुक्कु विदिप्पदाऩाल्, सॊऩ्ऩ कुऱ्‌ऱमुण्डु। अप्पडियिल्लैये। अदिदेशत्तालेयऩ्ऱो अवैगळैक् कॊण्डुबोवदु। तर्श पूर्णमास इष्टिगळुडऩ् पिणैत्तिरुप्पदु कुणमायिऱ्‌ऱे। ओरिडत्तिल् पिणैक्कप्पडा तदै वेऱिडत्तुक्कुक् ऎप्पडि कॊण्डु पोगिऱदु। (शा-५४६-५४७)&lt;br&gt;&#xA;नालावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु। एऴाम् अत्तियायम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
