<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;सुचरितमिश्रः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/sucharitamishraH/</link>
    <description>Recent content in &#43;सुचरितमिश्रः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/sucharitamishraH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>मीमांसाश्लोकवार्तिककाशिका प्रथमभागः</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/sucharitamishraH/mImAMsAshlokavArtikakAshikA_prathamabhAgaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/sucharitamishraH/mImAMsAshlokavArtikakAshikA_prathamabhAgaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[मीमांसाश्लोकवार्तिककाशिका प्रथमभागः&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/read_chapter.php?bookid=ODQ1OTM1MjAxNDU4MjUy&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सुचरितमिश्रः मिमांसाश्लोकवार्त्तिककाषिका&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;०१ प्रतिज्ञासूत्र&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;{१,१} वार्त्तिकारम्भे शिष्टाचारं अनुविदधानो मङ्गलं तावत्करोति विशुद्धेति. दृष्टा हि शिष्टानां प्रवृत्तिः सर्वकार्येषु मङ्गलाचरणपूर्विका. मङ्गलं च देवतास्तुतिनमस्कारादि. अस्य च नियोगतः फलवत्कार्यान्तरारम्भसंयोगात्साक्षादफलत्वाच्च फलवत्सन्निधावफलं तदङ्गं इति न्यायेन कार्यान्तरशेषत्वेऽवधृते सत्यारम्भस्य समाप्तिपर्यन्तत्वादपेक्षिताविघ्नपरिसमाप्तिः फलम्. अपेक्षितविधेरनपेक्षितविधानं दुर्बलं इति न्यायेन फलान्तरकल्पनाया दुर्बलत्वात्. अतो यथा साम्प्रदायिकं अध्यायानध्यायादि स्वाध्यायाविघ्नार्थं एवं इदं अपि. तदयं अर्थः विशुद्धौ ज्ञानदेहौ&lt;br&gt;&#xA;यस्य स तथोक्तः. विशुद्धं च भगवतो ज्ञानं रागादिभिर्ज्ञानकारणानां अदूषितत्वाद्, देहश्चायोनिजत्वाद्विविधगर्भवेदनाविरहाच्च. त्रिवेदी च तस्य चक्षुरिति गौणो वादः, असन्दिग्धाविपरीतस्पष्टवेदार्थप्रकाशकत्वात्. दिव्यं चातीन्द्रियार्थगोचरत्वात्. भौतिकं हि चक्षुः प्रत्युत्पन्नार्थविषयम्. इदं त्वनागतादिविषयं दिव्यं इति. श्रेयसश्च हिताहितप्राप्तिपरिहारात्मनो भगवान्निमित्तम्. सोमार्धधारिणे, सोमकलाधारिणे. नम इति. यद्यपि विग्रहादिपञ्चकं देवताधिकरणे निराकरिष्यते, तथाप्याज्यादिस्तोत्रवत्प्रधानकर्मण एव देवतास्तुतेरेवङ्कृतायाः फलं इत्यदोष इति । । १ । ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
