<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०१ प्रमाणम् on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/01_pramANam/</link>
    <description>Recent content in &#43;०१ प्रमाणम् on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/01_pramANam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ विधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/01_pramANam/01_vidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/01_pramANam/01_vidhiH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;श्रीमदे वेदान्द रामानुज महादेसिगाय नम:&lt;br&gt;&#xA;मीमांसा सङ्ग्रहम्&lt;br&gt;&#xA;अवदारिगै।&lt;br&gt;&#xA;(तिवाऩ् पहदूर् श्री। उब। वि। के। रामानुजासार्यर्।)।&lt;br&gt;&#xA;१। वेदत्तिऩ् अर्त्तत्तै विसारिक्किऱ शास्त्रत्तिऱ्‌कु मीमांसैयॆऩ्ऱु पॆयर्। अव् वेदत्तिऩ् मुदल् पागत्तिऩ् अर्त्तत्तै विसारिप्पदु पूर्व मीमांसै। इदै व्यासरुडैय सिष्यऩाऩ जैमिनि ऎऩ्गिऱ रुषि सूत्रमागच् चॆय्दिरुक्किऱार्। अदिल् पऩ्ऩिरण्डु अत्तियायङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। मुदल् आऱु अत्यायङ्गळै उबदेश काण्डम् ऎऩ्ऱुम् पिऩ् आऱु अत्यायङ्गळै अदिदेश काण्डमॆऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱदु। इन्द शास्त्रत्तिल् तर्ममॆऩ्बदु विसारिक्कप्पडुगिऱदु। तर्ममॆऩ्ऱाल् ऒरुवऩुडैय क्षेमत्तिऱ्‌कु सादनमाग वेदत्तिल् विदिक्कप्पट्ट कर्मम्।&lt;br&gt;&#xA;२। मुदल् अत्तियायत्तिल्, इव्विदमाऩ कर्मङ्गळैच् चॆय्वदऱ्‌कु ऎऩ्ऩ प्रमाणमिरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु विसारिक्कप्पडुगिऱदु। प्रमाणङ्गळ् - श्रुदि, स्म्रुदि, आसारम् ऎऩ मूऩ्ऱु विदङ्गळ्। श्रुदियिलुम्, प्राह्मणम्, मन्द्रम्, अर्त्तवादम् ऎऩ मूऩ्ऱु पिरिवुगळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। प्राह्मणम् इऩ्ऩ कर्मत्तैच् चॆय् ऎऩ विदिप्पदु। अदुदाऩ् उयर्न्द प्रमाणम्। अदऱ्‌कु उदवि सॆय्वदालो अल्लदु अदिल् सॊऩ्ऩ विषयङ्गळैच् चॊल्वदालो मऱ्‌ऱवैगळ् प्रमाणमागिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;इरण्डावदु अत्यायत्तिल्, कर्मङ्गळ् ऒऩ्ऱा ? पलवा ? ऎऩ्बदु विसारिक्कप्पडुगिऱदु। अदावदु ददाति - तदादि (कॊडुक्किऱाऩ्) यजति यजदि (यागञ्जॆय्गिऱाऩ्) जुहोति जुहोदि (होमम् सॆय्गिऱाऩ्) ऎऩ्गिऱ सॊऱ्‌कळ् ऒरे कर्मत्तैच् चॊल्लुगिऩ्ऱऩवा? अल्लदु वॆव्वेऱु कर्मङ्गळैच् चॊल्लुगिऩ्ऱऩवा? &amp;lsquo;समिदो यजदि, तनूनबादम् यजदि&amp;rsquo; समिधो यजति, तनूनपातं यजति ऎऩ्ऱु इरण्डु वाक्यङ्गळिरुक्किऩ्ऱऩ। अवैगळ् ऒरे प्रदान कर्मत्तैच् चॊल्लुगिऩ्ऱऩवा? अल्लदु इरण्डु प्रदान कर्मङ्गळैच् चॊल्लुगिऩ्ऱऩवा? ऎऩ्ऱ इव्विदमाऩ विसारम् सॆय्यप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;मूऩ्ऱावदु अत्यायत्तिल्, ऒरु इडत्तिल् सॊल्लिय कर्मङ्गळिल् ऎदु प्रदानमाऩदु ? अदऱ्‌कु अङ्गङ्गळ् (अदावदु अदऱ्‌कु उदवि सॆय्गिऱवैगळ्) ऎवै? इदै ऎन्द प्रमाणङ्गळाले अऱियलाम्? अन्द प्रमाणङ्गळुक्कुळ् ऎदु वलिमैयुळ्ळदु? ऎऩ्बदु विसारिक्कप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;नाऩ्गावदु अत्यायत्तिल्, विदिक्कप्पट्ट कर्मङ्गळ् ऎन्द प्रयोजनत्तिऱ्‌काग ऎऩ्ऱु विसारिक्कप् पडुगिऱदु। उदारणम्:- ‘तप्ते पयसि दध्यानयति सा वैश्वदेव्यामिक्षा, वाजिभ्यो वाजिनम्’ &amp;lsquo;कॊदिक्किऱ पालिल् तयिरैच् चेरुम्। अदु विश्वे तेवर्गळुक्कुक् कॊडुक्क वेण्डिय आमिक्षावागिऱदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ वॊरु विदियिरुक्किऱदु। पाल् तिरिन्दु सक्कैयुम् तण्णीरुमागिऱदु। सक्कैक्कु आमिक्षा ऎऩ्ऱुम्, तण्णीरुक्कु वाजिनम् ऎऩ्ऱुम् पॆयर्। इन्दक् कॊदिक्किऱ पालिल् तयिरैच् चेर्त्तदऱ्‌कुप् पिरयोजनम् आमिक्षा वुण्डावदु मात्रमा ? अल्लदु वाजिनम् उण्डावदु कूडवा? इवै पोऩ्ऱवैगळ् विसारिक्कप् पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;ऐन्दावदु अत्यायत्तिल् प्रदान कर्मङ्गळैयुम् अवैगळुक्कु उदवियाऩवैगळैयुम् ऎन्द वरिसैयाय्च् चॆय्गिऱदॆऩ्ऱु विसारिक्कप् पडुगिऩ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;आऱावदु अत्तियायत्तिल् अक्निहोत्रम् तर्शम् पूर्णमासम् मुदलाऩवैगळै यार् सॆय्यत् तगुन्दवऩ्? एऴैया? पणक्कारऩा? प्राह्मणऩा? सूत्रऩा? आणा? पॆण्णा? ऎऩ्बदुम्, मुक्यमाऩ त्रव्यम् अगप्पडामऱ्‌ पोऩाल्, अवैगळुक्कुप् पदिलाग ऎदै वैत्तुक् कॊळ्ळलाम् ऎऩ्बदुम् आग इवै मुदलाऩवैगळ् विसारिक्कप् पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;३। मीमांसा शास्त्रम् ऎऩ्ऩ सॊल्लुगिऱदु ऎऩ्ऱुम्, ऎन्द न्यायङ्गळ् अदिल् तीर्माऩिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ वॆऩ्ऱुम् अऱिवदऱ्‌कु वेण्डिय अदिगरणङ्गळ् मात्रम् ऎऴुदप्पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;४। ऒव्वॊरु अदिगरणत्तिलुम् नाऩ्गु अवयवङ्गळ् (पागङ्गळ्) इरुक्किऩ्ऱऩ। अवै, विषयम्, सन्देहम्, पूर्वबक्षम्, सित्तान्दम् ऎऩ्बऩवाम्। विषयम् ऎऩ्बदु वेदत्तिऩ् वाक्यम्। अदऱ्‌कु, ऎप्पडि अर्त्तम् सॊल्ललाम्? इप्पडि सॊल्ललामा? अल्लदु वेऱु विदमागच् चॊल्ललामा? ऎऩ्बदु सन्देहम्। मुदलिल् तोऩ्ऱुम् अर्त्तम् पूर्व पक्षम्, विसारित्तु मुडिवु सॆय्यप्पडुम् अर्त्तम् सित्तान्दम्। ऒरु अदिगरणत्तिऱ्‌कुम् अडुत्त अदिगरणत्तिऱ्‌कुम् इरुक्कुम् सम्बन्दत्तै सङ्गदि यॆऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। अदै, इदैप् पडिक्किऱवर्गळ् तामे पार्त्तुक् कॊळ्ळलामॆऩ्ऱु सॊल्लि जैमिनीय न्यायमालैयैच् चॆय्दवर्, अदैक् काट्टुगिऱदिल्लै। इङ्गेयुम् मुक्यमाऩ अदिगरणङ्गळै मट्टुम् ऎऴुदुवदाल् सङ्गदि यॆऩ्गिऱ ऐन्दावदु अवयवत्तैच् चॊल्लविल्लै।&lt;br&gt;&#xA;मुदल् अत्यायम् – मुदल् पादम्।&lt;br&gt;&#xA;५। मीमांसा शास्त्रत्तै आरम्बिक्क वेण्डियदा? अल्लदु वेण्डियदिल्लैया? वेदत्तिल् &amp;lsquo;स्वात्यायोत्येदव्य:&amp;rsquo; &amp;lsquo;स्वाध्यायोऽध्येतव्यः&amp;rsquo; (ऒरुवऩ् तऩ्ऩुडैय वेदत्तै अत्ययनत्ताले तॆरिन्दु कॊळ्ळ वेण्डियदु) ऎऩ्ऱु ऒरु विदियिरुक्किऱदु। अत्ययनम् ऎऩ्बदु, ऒरु कुरु वेदत्तैच् चॊल्ल अवर् पिऩ्ऩाले अदैच् चिष्यऩ् सॊल्वदु ताऩ्। इन्द विदियैक् कॊण्डु शास्त्रत्तै आरम्बिक्कलामा? अल्लदु वेण्डामा? ऎऩ्बदु इव्विडत्तिल् एऱ्‌पडुम् सन्देहम्। अदऱ्‌काग विसारिक्क वेण्डियदु अत्ययनत्तिऩाले वेदत्तिऩ् ऎऴुत्तै मात्रम् तॆरिन्दु कॊळ्ळवेण्डियदा? अल्लदु अदऩ् अर्त्त-त्तैयुङ् गूडवा? ऎऴुत्तु मात्रमाऩाल्, विसारम् वेण्डियदिल्लै। अर्त्तमुम् तॆरियवेण्डुमाऩाल् कट्टायम् विसारिक्क वेण्डियदु।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- १। अत्ययनत्ताल् वेदत्तिऩ् ऎऴुत्तै मात्रम् तॆरिन्दु कॊळ्ळ वेण्डियदु। (&amp;lsquo;वेदत्तिऩ् अर्त्तत्तैयुम् अऱिवदऱ्‌काग इन्द विदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱवरैक् केट्पोम्:- इन्द विदियाऩदु। अबूर्व विदिया? अल्लदु नियम विदिया? अबूर्व विदि यॆऩ्ऱाल्, विदियिल्ला विट्टाल् ऎदु उण्डागादो अदै विदिप्पदु। इन्द विदि इल्ला विट्टाल् अत्ययनम् पण्णमाट्टार्गळ् ऎऩ्ऱु सॊल्ल मुडियादु। ऒरुवऩ्, तऩक्कुप् पारदम् तॆरियवेण्डुमाऩाल् ऎप्पडि अदैप् पडिप्पऩो अप्पडिये वेदत्तिल् सॊल्लिय विषयङ्गळै अऱिय विरुम्बुगिऱवऩ् ताऩे अदैप् पडिप्पऩ्। ऒरुवऩ् ऎन्दक् कर्मत्तैत् ताऩागवे सॆय्वऩो, अदै वेदम् विदिक्कवेण्डियदिल्लै। इन्द अत्ययनविदियै नियम विदि यॆऩ्ऱुम् सॊल्ल मुडियादु। नियम विदिक्कु उदाहरणम्। तर्श इष्टिक्कुप् पुरोडाशम् वेण्डुम्। अदऱ्‌काग नॆल्लै यॆडुत्तु अरिसियागप् पण्णवेण्डुम्। अदैक् कुत्तियुञ् जॆय्यलाम्, नगत्तिऩालुम् उमियै यॆडुत्तु विडलाम्। वेदमाऩदु &amp;lsquo;व्रीहीनवहन्दि&amp;rsquo; व्रीहीनवहन्ति, (नॆल्लैक् कुत्तवेण्डियदु) ऎऩ्ऱु विदिक्किऱदु। कुत्तिये अरिसियाय्प् पण्ण वेण्डियदु; नगत्ताल् उमियै युरिक्कक् कूडादु, ऎऩ्बदु इन्द विदियिऩ् पॊरुळ्। इदु नियम विदि। &amp;lsquo;तर्श इष्टियिल् पुरोडाश यागत्ताल् ऒरु अबूर्वम् उण्डागिऱदु। नॆल्लैक् कुत्ति अरिसि पण्णुवदाल् उण्डागुम् ऒरु सिऩ्ऩ अबूर्वम् अदऱ्‌कु उदवि सॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु कल्बिक्किऱोम्। (१)&lt;br&gt;&#xA;(१) सॆय्दु मुडिन्दवुडऩे कर्मङ्गळ्, पोय् विडुगिऱबडियाल् अवैगळिऩ् पलऩै ऎदु कॊडुक्कुम् ऎऩ्ऱाल्, कर्मत्तिऩाल् ऒरु शक्ति युण्डागि पलऩैक् कॊडुत्तु पिऱगु अदु पोय् विडुगिऱदॆऩ्ऱु कल्बिक्क वेण्डुम्। कल्बिप्पदु ऎऩ्बदु ऒरु प्रमाणत्तालुम् एऱ्‌पडामल्, सिल विरोदङ्गळैत् तीर्प्पदऱ्‌काग ऒप्पुक् कॊळ्वदु। इन्दच् शक्ति कर्मम् सॆय्दवऩिडमिरुक्किऱदु। अदऱ्‌कु अबूर्वम् ऎऩ्ऱु पॆयर् वैत्तिरुक्किऱार्गळ्। तर्श इष्टियिल् पुरोडाश यागत्ताल् ऒरु अबूर्वम् उण्डागिऱदु। नॆल्लैक् कुत्ति अरिसि पण्णुवदाल् ऒरु सिऩ्ऩ अबूर्वम् उण्डागिऱदु। अदु पॆरिय अबूर्वत्तुडऩ् सेर्न्दु यागत्तिऩ् पलऩै अडैवदऱ्‌कु उबयोगप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;आगैयाल् नॆल्लैक् कुत्तवेण्डुम् ऎऩ्गिऱ विदि नियमविदि। इङ्गेयो पुस्तगत्तैप् पार्त्तु वेदत्तिऩ् अर्त्तत्तैत् तॆरिन्दु यज्ञङ्गळैच् चॆय्यलाम्। अप्पडिच् चॆय्यक् कूडादु। कुरुविऩिडम् पोय्त् ताऩ् अदैत् तॆरिन्दु कॊळ्ळवेण्डुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु एऱ्‌पट्टाल् अत्ययन विदियै नियम विदियॆऩ्ऱु सॊल्ललाम्। अप्पडि येऱ्‌पडुवदऱ्‌कु अन्द विदियै यज्ञङ्गळैच् चॊल्लुमिडङ्गळिल् सॊल्लियिरुक्क वेण्डुम्। अव्विडङ्गळिल् सॊल्लविल्लै। अदैत् तऩियाय्च् चॊल्लियिरुक्किऱदु। आगैयाल् इदु नियम विदियाग माट्टादु। इप्पडि इदु इरण्डु विदमाऩ विदियुम् इल्लाददऩाल् वेदत्तिऩ् ऎऴुत्तै मात्रम् तॆरिन्दु कॊण्डाल् पोदुम्; अर्त्तत्तैत् तॆरिन्दु कॊळ्ळ वेण्डियदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;२। अत्ययन विदियाऩदु इरण्डुविद विदियागवुम् इल्लाविट्टाल् अदऱ्‌कु ऎऩ्ऩ कदि? ऎऩ्ऱाल्, अत्ययनत्तिऩ् पलऩ् स्वर्क्कत्तै अडैवदु ताऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लवेण्डुम्। इन्दप् पलऩ् किडैक्कुम् ऎऩ्ऱु सॊल्लाविट्टालुम् &amp;lsquo;विश्वजिदा यजेद&amp;rsquo; विश्वजिता यजेत ऎऩ्गिऱ इडत्तिल् पोल् स्वर्क्कत्तैप् पलऩागक् कल्बिक्कक्कूडुम्। (२)&lt;br&gt;&#xA;(२) विश्वजित् यागत्तिऱ्‌कुप् पलऩैक् कल्बिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱुम् अन्दप्पलऩ् ऒऩ्ऱागवे इरुक्कवेण्डु मॆऩ्ऱुम् अदु स्वर्क्क मॆऩ्ऱुम् ४वदु अत्यायत्तिल् ३वदु पादम्, ५, ६, ७, वदु अदिगरणङ्गळिल् तीर्माऩिक्कप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;३। मेलुम् &amp;lsquo;वेदमदीत्य स्नायात्&amp;rsquo; वेदमधीत्य स्नायात् ऎऩ्ऱु विदियिरुक्किऱदु। वेदत्तै अत्ययनम् पण्णि समावर्त्तनम् ऎऩ्गिऱ कर्मत्तैक् कल्याणत्तिऱ्‌कुप् पूर्वाङ्गमागच् चॆय्यवेण्डियदु। इरण्डिऱ्‌कुम् नडुविल् कुरुविऩ् वीट्टिलिरुन्दु मीमांसैयैप् पडिप्पदऱ्‌कुक् कालमिल्लैये। आगैयाल्, अत्ययन विदियैक् कॊण्डु मीमांसैयै आरम्बिक्क वेण्डियदिल्लै ।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्: - पूर्वबक्षत्तिल् इरण्डावदु पाराविल् सॊऩ्ऩदु ऒप्पुक्कॊळ्ळत् तगुन्ददऩ्ऱु। त्रुष्ट पलऩै (ऎवऩुक्कुम् तॆरियक्कूडिय पलऩै) ऎङ्गे सॊल्लक्कूडुमो, अव्विडत्तिल् अत्रुष्ट (कण्णु-क्कुत् तॆऩ्बडाद) पलऩैक् कल्बिप्पदु नियायमऩ्ऱु। इदै यॆल्लारुम् ऒप्पुक् कॊण्डिरुक्किऱार्गळ्। अत्ययनत्तिऱ्‌कु त्रुष्ट पलऩ् वेदत्तिऩ् अर्त्तत्तै अऱिवदु। इदै विट्टु स्वर्क्कम् ऎऩ्गिऱ पलऩै एऩ् कल्बिक्क वेण्डुम् ?&lt;br&gt;&#xA;अत्ययन विदि अबूर्व विदियाग इरुक्क वेण्डाम्; नियम विदियायिरुक्कलाम्। इन्द विदियै ऒरु यज्ञत्तैच् चॊऩ्ऩ विडत्तिल् पडित्तिरुन्दाल् अन्द यज्ञत्ताले उण्डागुम् अबूर्वत्तिऱ्‌कु मात्रम् अत्ययनत्ताल् उण्डागुम् सिऩ्ऩ अबूर्वम् उदवुम्। तऩियाय्च् चॊल्लियिरुप्पदाल् ऒरुवऩ् सॆय्युम् ऎल्ला यज्ञङ्गळालुम् उण्डागुम् अबूर्वङ्गळुक्कु इदु उदवि सॆय्गिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षत्तिऩ् मूऩ्ऱावदु पाराविल् सॊऩ्ऩदुम् सरियऩ्ऱु। वेदत्तैप् पडिप्पदऱ्‌कुप् पिऩ् समावर्त्तनम् सॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱु सॊल्लियिरुक्किऱदेयऩ्ऱि उडऩे अदैच् चॆय्यवेण्डु मॆऩ्ऱु सॊल्ल विल्लै। आगैयाल्, इरण्डु वेलैगळुक्कुम् नडुविल् मीमांसैयैप् पडिक्क इडम् इरुक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गे ऒरु सिऱिय केळ्वि:- वेदत्तैप् पडिक्किऱवऩ् अत्तुडऩ् व्यागरणत्तैयुम् मऱ्‌ऱ अङ्गङ्गळैयुम् पडिक्किऱाऩे। अवऩुक्कु वेदत्तिऩ् अर्त्तम् तॆरियुमे। अवऩ् ऎदऱ्‌काग अर्त्तत्तैप् पऱ्‌ऱि विसारम् सॆय्यवेण्डुम्?&amp;rsquo; ऎऩ्बदु इदऱ्‌कु पदिल्:- अर्त्तम् तॆरियुमाऩालुम् सन्देहम् उण्डागुम् पोदु विसारमिल्लामल् मुडिवु सॆय्य मुडियादु। एऩॆऩ्ऱाल् &amp;lsquo;अक्ताह् सर्क्करा उबददादि&amp;rsquo; &amp;lsquo;अक्ताः शर्करा उपदधाति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विदि यिरुक्किऱदु। मण्णुडऩ् कलन्दिरुक्कुम् करुङ्गल् सल्लिक्कु &amp;ldquo;सर्क्करा&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु पॆयर्। अवैगळै ऎण्णॆय् पोऩ्ऱ पिसुक्कुळ्ळ त्रव्यत्तिल् तोय्त्तु आहवनीय अक्निक्कु इडम् पण्ण वेण्डियदु। इप्पडित् तोय्प्पदऱ्‌कु अञ्जनम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। इन्द अञ्जनत्तै यॆप्पडिच् चॆय्गिऱदु ? ऎण्णॆय् मुदलाऩवैगळालेया? अल्लदु नॆय्यिऩालेया? इन्द सन्देहत्तै वेदमावदु व्यागरणमावदु सॊऱ्‌कळुक्कु अर्त्तम् सॊल्लुम् निरुक्तमावदु तीर्क्कादु। विसारम् सॆय्दाल्, &amp;lsquo;नॆय् तेजस् अल्लवा?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पिऩ्ऩाले वरुगिऱ विदियैच् चेर्न्द वाक्यत्तैप् (वाक्यशेषत्तै) पार्त्तु नॆय्यिऩालेये अञ्जनम् सॆय्यवेण्डियदॆऩ्ऱु मुडिवु सॆय्यलाम्। आगैयाल्, विसार शास्त्रम् आरम्बिक्क वेण्डियदु ताऩ्। [अदिगरणम् - १)&lt;br&gt;&#xA;अत्ययन विदियिऩाले, प्राह्मणऩ् मुदलाऩ मूऩ्ऱु जादियर्गळ् ताम् वेदत्तै अत्ययनम् पण्णलामॆऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। ऎप्पडि यॆऩ्ऱाल्:- &amp;ldquo;वसन्दे प्राह्मणमुबनयीद, क्रीष्मे राजन्यम्, शरदि वैश्यम्&amp;rsquo; &amp;lsquo;वसन्ते ब्राह्मणमुपनयीत ग्रीष्मे राजन्यं शरदि वैश्यम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विदिगळिरुक्किऩ्ऱऩ। अदऩ् पॊरुळ्:- वसन्द रुदुविल् प्राह्मणऩुक्कुम्, क्रीष्म रुदुविल् राजावुक्कुम्, सरत्रुदुविल् वैश्यऩुक्कुम् उबनयनम् सॆय् ऎऩ्बदु। &amp;lsquo;प्राह्मणऩुक्कु&amp;rsquo;, &amp;lsquo;राजावुक्कु&amp;rsquo;, &amp;lsquo;वैश्यऩुक्कु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तमिऴिल् अर्त्तम् ऎऴुदियिरुन्द पोदिलुम् अन्द सॊऱ्‌कळुक्कु विदि वाक्यत्तिल् इरण्डावदु विबक्ति (वेऱ्‌ऱुमैयैक् काट्टुम् प्रत्ययम् (विगुदि) इरुक्किऱदु। अवैगळिऩ् पॊरुळ् &amp;lsquo;प्राम्हणऩै&amp;rsquo; &amp;lsquo;राजावै&amp;rsquo;, &amp;lsquo;वैश्यऩै&amp;rsquo; ऎऩ्बदाम्। आगैयाल् अवर्गळुक्कु उबनयनत्ताल् ऒरु संस्कारम् सॆय्यप् पडुगिऱदु ऎऩ्बदु एऱ्‌पडुगिऱदु। संस्कारम् ऎऩ्ऱाल् योक्यदै, अल्लदु तगुदि। इन्द उबनयनत्ताल् इन्द, संस्कारत्तैप् पॆऱ्‌ऱवर्गळ् इदैक्कॊण्डु ऎऩ्ऩ सॆय्य वेण्डुमॆऩ्ऱु तेडुगिऱार्गळ्। वेदम् &amp;lsquo;यार् ऎऩ्ऩैप् पडिक्कप् पोगिऱार्गळ्?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तेडुगिऱदु। अदु इन्दत् तगुदियैप् पॆऱ्‌ऱवर्गळैप् पिडित्तुक् कॊळ्ळुगिऱदु। इवर्गळ् अगप्पट्ट पिऱगु वेऱु ऒरुवरैयुम् तेडुगिऱदिल्लै। शूत्र जादिक्कु उबनयनम् विदिक्काददऩाले, अवर्गळुक्कुत् तगुदियुमिल्लै; अवर्गळै वेदम् तेडुगिऱदुमिल्लै। आगैयाल् अवर्गळ् वेदत्तैप् पडिक्कक् कूडादवर्गळ् (शा। ती। ६)&lt;br&gt;&#xA;सति त्वध्ययनविधौ त्रैवर्णिकानामेव विदुषामधिकारो भवति न तुरीयादेः ॥ * ॥ तथाहि - &amp;lsquo;वसन्ते ब्राह्मणमुपनयीत, ग्रीष्मे राजन्यं, शरदि वैश्यम्&amp;rsquo; इति द्वितीयानिर्देशादुपनयनसंस्कृतास्त्रैवर्णिकाः किमस्माभिः कर्तव्यमित्यपेक्षन्ते । तत्संनिधौ चाध्ययनमनिर्दिष्टकर्तृकं विधीयमानं कर्तारमपेक्षते । तत्रापेक्षासंनिधियोग्यत्वैरेवं विज्ञायते - त्रैवर्णिकैरेवोपनीतैरक्षरग्रहणेनाध्ययनादिपरम्परयार्थज्ञानं कर्तव्यमिति ।)&lt;br&gt;&#xA;६। मीमांसा शास्त्रत्तै आरम्बिक्क वेण्डियदॆऩ्ऱु मुदल् अदिगरणत्तिल् तीर्माऩिक्कप्पट्टदु। इन्द अदिगरणत्तिल्, &amp;lsquo;अदैच् चॆय्यमुडियुमा?&amp;rsquo; ऎऩ्बदु विसारिक्कप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - इदैच् चॆय्यमुडियादु। इदऱ्‌कु विषयम् तर्मम्। अदऱ्‌कु लक्षणमुम् सॊल्ल मुडियादु; प्रमाणमुङ् गिडैयादु। ऒरु वस्तुवै अदे जादि वस्तुक्कळिलिरुन्दुम् वेऱु जादि वस्तुक्कळिलिरुन्दुम् पिरिक्कक् कूडियदायुम् ऎल्लारुक्कुम् तॆरिन्ददायुमाऩ अन्द वस्तुविऩिडत्तिल् उळ्ळ ऒरु आगारत्तै लक्षणम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। इदैक् कॊण्डु ऒरु वस्तु इरुक्कलाम् ऎऩ्गिऱ अऱिवु उण्डाऩ पिऱगु अन्द वस्तु इरुक्किऱदा ऎऩ्ऱु तेडि प्रमाणत्तिऩाले अदै यऱिगिऱाऩ्। उदारणम्:- &amp;lsquo;पशु माडु सास्नावै युडैयदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरुवऩ् सॊल्ल, मऱ्‌ऱॊरुवऩ् केट्टुक् कॊण्डाऩ्। सास्ना ऎऩ्बदु माडुगळिऩ् कऴुत्तिलिरुन्दु तॊङ्गुम् तोल्। इव्विदमाऩ पिराणि ऎङ्गे यिरुक्किऱदॆऩ्ऱु तेडि, ऒरु पिराणियिडत्तिल् इदु इरुन्ददैक् कण्णाले पार्त्तु, इदु पशुमाडु ऎऩ्ऱु तीर्माऩम् पण्णुगिऱाऩ्। इङ्गे तर्ममाऩदु उलगत्तिल् उळ्ळ पदार्त्तङ्गळुळ् ऒऩ्ऱुम् अल्लामैयाल्, अदऱ्‌कु लक्षणमुङ् गिडैयादु। इप्पडि यिरुक्क, अदऱ्‌कु प्रमाणम् इरुक्किऱदा वॆऩ्ऱु ऎवऩ् तेडुवऩ् ? ऒरुक्काल् तेडिऩालुम् अदऱ्‌कुप् पिरमाणम् इरुक्कुमॆऩ्ऱु ऎप्पडि यॆण्णलाम्? तर्मत्तिऱ्‌कु उरुवम् मुदलाऩवै इल्लामैयाल्, प्रत्यक्षत्तिऱ्‌कु योक्यदै यिल्लै। अनुमानत्तिऱ्‌कुम् योक्यदै यिल्लै। एऩॆऩ्ऱाल्:- मलैयिल् ऒरुवऩ् पुगैयैप् पार्क्किऱाऩ्। पुगैयुम् नॆरुप्पुम् सेर्न्दिरुप्पदै अनेग इडङ्गळिल् मुऩ्ऩाले पार्त्तिरुन्दाल्, मलैयिल् नॆरुप्पुम् इरुक्किऱदॆऩ्ऱु मुडिवु सॆय्गिऱाऩ्। पुगैक्कु नॆरुप्पुडऩ् सेर्क्कै व्याप्ति ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडुम्। इदै प्रत्यक्षत्ताले ताऩे अऱिय वेण्डुम्? ऎङ्गे प्रत्यक्षत्तिऱ्‌कु योक्यदै इल्लैयो अङ्गे, व्याप्तियै यॆप्पडि कण्डु पिडिक्किऱदु? आगैयाल् ऎप्पडि अनुमानत्ताले तीर्माऩम् पण्णुगिऱदु? शप्तप् पिरमाणमुमिल्लै। एऩॆऩ्ऱाल्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;को&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कुप् पशुमाडु पॊरुळॆऩ्ऱु अऱिवदऱ्‌कु, अदऩ् लक्षणन् दॆरिय वेणुम्। पिऱगु इन्द लक्षणमुळ्ळ ऒरु पिराणियैप् पार्क्कवेण्डुम्। तॆरिन्द लक्षणमिरुप्पदाल् इन्दप् पिराणि पशुमाडु ऎऩ्ऱु मुडिवु पण्णवेण्डुम्। प्रत्यक्षत्तिऱ्‌कुम्, अनुमानत्तिऱ्‌कुम् विषयमिल्लाद विडत्तिल्, सॊऱ्‌कळुक्कु ऎप्पडिप् पॊरुळ्गळैत् तॆरिन्दु कॊळ्ळलाम्?&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्: - कण् मुदलाऩ इन्दिरियङ्गळाले अऱियक्कूडिय आगारम् इरुक्क वेण्डाम्। आऩबोदिलुम्, &amp;lsquo;स्वर्क्कम् ऎऩ्गिऱ पलऩुक्कु सादनमाग वेदत्तिऩ् विदियाल् सॊल्लप्पट्टदु&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ आगारम् इरुक्किऱदे। आगैयाल्, इदै लक्षणमाग वैत्तुक् कॊळ्ळलाम्। स्वर्क्कम् ऎऩ्गिऱ पलऩुक्कु सादनम् ऎऩ्ऱु मात्रम् सॊऩ्ऩाल्, प्रह्मत्तैयुम् तर्ममॆऩ्ऱु सॊल्ल वेण्डुम्। अदऱ्‌काग &amp;lsquo;विदियाल् सॊल्लप्पट्ट&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पागत्तैयुम् लक्षणत्तिल् सेर्क्क वेण्डुम्। अदै मात्रम् लक्षणमागच् चॊऩ्ऩाल् ऒरुवऩै इऱन्दु पोगुम्बडि सॆय्वदऱ्‌काग विदियिल् सॊल्लप्पट्ट श्येन यागमुम् तर्ममागिविडुम्। अदऱ्‌काग &amp;lsquo;स्वर्क्कम् ऎऩ्गिऱ पलऩुक्कु सादनमाग इरुक्कुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु लक्षणत्तिल् सेर्क्कवेण्डियदु। &amp;lsquo;श्येन यागत्तिऱ्‌कुप् पलऩ्, विरोदि मरिप्पदल्लवा? अदऱ्‌कु नरगम् पलऩल्लवे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाल् ऒरुवऩैच् चागुम्बडिच् चॆय्वदाल् अदऱ्‌कुप् पलऩाग नरगम् वरुम्। इन्द वऴियाग श्येनयागम्, कॆडुदलाऩ पडियाल् अदु तर्ममऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;सॊऩ्ऩ लक्षणत्तिऩाले तर्मत्तिऱ्‌कु प्रमाणम् वेदत्तिऩ् विदिये ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। तर्मम् प्रत्यक्ष-त्तिऱ्‌कुम् अनुमानत्तिऱ्‌कुम् विषयमल्लामल् इरुन्दालुम् तॆरिन्द सॊऱ्‌कळिऩ् सेर्क्कैयाल् तर्मम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कुप् पॊरुळ् इऩ्ऩदॆऩ्ऱु अऱियलाम्। आगैयाल् विसार शास्त्रत्तै आरम्बिक्कलाम्। (अदिगरणम्-२।)&lt;br&gt;&#xA;७। कीऴे सॊऩ्ऩदाल् ऒरु सन्देहम् उण्डागिऱदु। अदावदु - सोमयागत्तिऱ्‌कु अङ्गमाग अक्नीषोमीय यागम् सॆय्गिऱार्गळे; अदऱ्‌काग ऒरु आट्टैक् कॊल्लुगिऱार्गळे; अदु वदमऩ्ऱा? अदऩाल् नरगम् वरुमे ; आगैयाल् सोम यागमुम् अदर्ममऩ्ऱा? ऎऩ्ऱु। इदऱ्‌कुप् पदिल् - अक्नीषोमीय यागत्तिऱ्‌कुत् तऩियागप् पलऩ् किडैयादु। अदु सोम यागत्तिऱ्‌कु अङ्गम्। सोम यागत्तिऱ्‌कुप् पलऩ् स्वर्क्कम्। आगैयाल् नरगम् वरुम् ऎऩ्ऩुम् प्रसक्तिये यिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;८। इप्पडि इरण्डु अदिगरणङ्गळाल्, मीमांसा शास्त्रत्तै आरम्बिक्क वेण्डु मॆऩ्ऱुम् अन्द विसारत्तैच् चॆय्य मुडियुम् ऎऩ्ऱुम् सॊल्लि, नाऩ्गावदु अदिगरणत्ताल्, &amp;lsquo;तर्मत्तै प्रत्यक्षत्ताल् अऱिवदाऩाल् वेदत्तिऩ् अर्त्तत्तैप् पऱ्‌ऱि विसारम् सॆय्वाऩेऩ्?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- प्रत्यक्षत्ताले तर्मत्तै यऱियलाम्। &amp;lsquo;प्रत्यक्षम् प्रमाणम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् &amp;lsquo;प्रमेयत्तै अदु काट्टुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् ऎल्लारुम् ऒप्पुक् कॊण्डिरुक्किऱार्गळ्। इन्द विषयत्तिल् विवादमिल्लै। तर्मम् प्रमेयम्। एऩॆऩ्ऱाल्, अदु अऱियप्पडुगिऱदु। अदु विषयत्तिल् सन्देहमिल्लै। अदु ऒऩ्ऱाय् इरुक्क, वेऱु ऒऩ्ऱाग ऎण्णप् पडविल्लै। आगैयाल् अदु प्रमेयम्। ऒरु कुडम् पोले। कुडमाऩदु कण्णुक्कुत् तॆरिगिऱदु, अदु कुडमा? अऩ्ऱा? ऎऩ्ऱु सन्देहम् उण्डागिऱदिल्लै। अदैप् पाऩैयाग ऎण्णुगिऱदुमिल्लै। इप्पडि यिरुन्दु प्रमेयमायु मिरुक्किऱदु। आगैयाले प्रत्यक्षत्ताले तर्मत्तै यऱियलाम्। आगैयाल् वेदत्तिऩ् अर्त्तत्तिऩ् विसारमागिय मीमांसैयै आरम्बिक्क वेण्डाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:&amp;ndash; तर्मम् प्रमेयन्दाऩ्। आऩाल् अदै प्रत्यक्षत्ताल् अऱिय मुडियादु। प्रत्यक्षत्तै अऱियुम् कालत्तिल् वस्तु इरुक्क वेण्डियदु। अदु इऩिमेल् वरप् पोगिऱदाग इरुक्कक् कूडादु। तर्ममो इऩिमेल् ताऩ् वरप्पोगिऱदु। ऎदु प्रत्यक्षत्तिऱ्‌कु ऒरुक्कालुम् विषयमऩ्ऱो; अदै अनुमानत्तिऩाले ऎप्पडिप् पार्क्कलाम्? अनुमानम् प्रत्यक्षत्तिल् पॊरुन्दियिरुक्किऱ तॆऩ्ऱु ६-वदु पाराविल् पूर्व पक्षत्तिलेये सॊल्लप्पट्टिरुक्किऱदु। आगैयाल्, विदियालेये तर्मत्तै अऱिय वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;९। कीऴे तर्मत्तै विदियालेये अऱियवेण्डुमॆऩ्ऱु सॊल्लप् पट्टदु। अदै विसारिक्क वेण्डुमा? अल्लदु वेण्डामा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्। प्रमाणत्तैच् चॊऩ्ऩदालेये, अदऩाले अऱिय वेण्डिय तर्मम् एऱ्‌पडुगिऱदे, अदै ऎदऱ्‌काग विसारिक्क वेण्डुम्? ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इन्द शास्त्रम् विसारत्तिऱ्‌कागवे एऱ्‌पट्टदु। अन्द विसारत्तैच् चॆय्यामैक्कु ऎऩ्ऩ कारणम्? (अदि-३।) (१)&lt;br&gt;&#xA;(१) कुऱिप्पु:- इन्द अदिगरणत्तिऱ्‌कु प्राबागर मदत्तिऩ्बडि पूर्वबक्षमुम्, सित्तान्दमुम्। इप्पडि शास्त्रत्तै आरम्बिक्कलामॆऩ्ऱु मुडिवु सॆय्दु, मेले प्रमाणङ्गळ् ऎवै यॆऩ्ऱु विसारिक्कप् पोगिऱदु। अदऱ्‌काग ऎदै मुदलिल् विसारिक्क वेण्डुम्? शास्त्रत्तिऱ्‌कु मुक्य विषयमाऩ तर्ममॆऩ्गिऱ कर्मत्तैया? अल्लदु अदैक् काट्टुगिऱ प्रमाणत्तैया ? ऎऩ्ऱु मूऩ्ऱावदु अदिगरणत्तिल् विसारिक्कप् पडुगिऱदु। -&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् : वेदत्तिल् सॊल्लिय कर्मङ्गळ् मुक्यमाऩवै। अवैगळैत् ताऩे ऒरुवऩ् वेण्डुम् पलऩुक्कागच् चॆय्यवेण्डियदु। अवैगळैक् काट्टुवदऱ्‌कागत् ताऩे प्रमाणम्। अदु कर्मङ्गळुक्काग इरुक्किऱदु; मुक्यमाऩदऩ्ऱु। मुक्यत्तै मुदलिल् विसारिक्क वेण्डियदु।&lt;br&gt;&#xA;१०। इऩि इन्दप् पादत्तिऩ् पाक्कि नाऩ्गु अदिगाणङ्गळाल् विदियाऩदु प्रमाणम् ऎऩ्ऱु काट्टप् पडुगिऱदु। इरण्डु कारणत्ताल् विदियाऩदु प्रमाणमागामल् इरुक्कलाम्। (१) विदिवाक्यम् ऒऩ्ऱैत् तॆरियप्पडुत्तामै (२) अदु सॊल्लुम् विषयत्तै सरियाऩदु ताऩ् ऎऩ्ऱु अऱिवदऱ्‌कु वेऱॊऩ्ऱैत् तेडुवदु। इवैगळिल् मुदलावदैक् कॊण्डु पूर्वबक्षत्तै विसारिक्कलाम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् :- उलगत्तिल्, वेण्डियवऩ् ऒऩ्ऱैच् चॊऩ्ऩाल्, अवऩुडैय सॊऱ्‌कळ् इऩ्ऩदैच् चॊल्लुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु तॆरिन्दाल् ताऩे ऒरुवऩ् अदै नम्बि ऒरु वेलैयैच् चॆय्वऩ्। उलगत्तिल् ऎल्लारुक्कुत् तॆरिन्दवैगळाऩ माडु मुदलाऩ विषयत्तिल्, अवैगळैच् चॊल्लुम् सॊऱ्‌कळिऩ् पॊरुळ्गळै अऱिगिऱोम्। तर्ममो ऎल्लारुक्कुन् दॆरिन्ददऩ्ऱु। आगैयाल् अदैच् चॊल्लुञ् जॊल्लाले पॊरुळैत् तॆरिन्दु कॊळ्ळ मुडियादु। आगैयाल् विदिगळ् प्रमाणम् अल्ल। |&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- (I) ऒरुवऩ् &amp;ldquo;मलर्न्द तामरैप् पूविऩ् नडुविल् वण्डु, तेऩैक् कुडिक्किऱदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॊरुळुळ्ळ वाक्यत्तैक् केट्टाऩ्। अवऩुक्कु &amp;lsquo;वण्डु&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिऩ् अर्त्तम् तॆरियादु। मऱ्‌ऱच् चॊऱ्‌कळुक्कु अर्त्तम् तॆरियुम्। ऒरु पूच्चि मलर्न्द तामरैप् पूविल् तेऩैक् कुडिप्पदैप् पार्त्ताऩ्। उडऩे &amp;lsquo;वण्डु&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु अन्दप् पूच्चि पॊरुळ् ऎऩ्ऱु अऱिन्दु कॊण्डु वाक्यत्तिऩ् अर्त्तत्तै अऱिगिऱाऩ्। अप्पडिये मऴै वरवेण्डुमॆऩ्ऱु आसैप्पडुगिऱवऩ् &amp;lsquo;कारीरि&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ यागत्तैच् चॆय्य वेण्डियदु, ऎऩ्ऱ इडत्तिलुम् ऎल्लारुक्कुन् दॆरिन्द मऴै मुदलाऩ सॊऱ्‌कळिऩ् सेर्क्कैयाल् इन्द विदियाऩदु मऴैयै युण्डाक्कुम् (२) &amp;lsquo;पावनै&amp;rsquo; ऎऩ्बदैच् चॊल्लुगिऱदॆऩ्ऱु तॆरिन्दु, वाक्यत्तिऩ् अर्त्तत्तै अऱिगिऱाऩ्। आगैयाल् प्रमाण मिल्लामल् इरुप्पदऱ्‌कुच् चॊऩ्ऩ मुदऱ्‌ कारणमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;(सित्तान्दम्:- कर्मङ्गळ् मुक्यमॆऩ्ऱुम्, प्रमाणम् अवैगळुक्काग वेण्डिय तॆऩ्ऱुम् सॊऩ्ऩदु सरियाऩदु ताऩ्। आऩालुम् प्रमाणम् इल्लाविट्टाल्, प्रमेयमाऩ कर्मङ्गळे इल्लै। आगैयाल् कर्मङ्गळ् वेऱॊऩ्ऱैत् तेडुगिऩ्ऱऩ। प्रमाणत्तिऱ्‌को इव्विदमाऩ तेट्टम् इल्लै। अदु ताऩे प्रमाणम्। इन्द विषयत्तिल् प्रमाणम् मुक्यम्। आगैयाल् सूत्रगारर् अदै मुदलिल् विसारिक्किऱार्। (अदि-३]।&lt;br&gt;&#xA;(२) कुऱिप्पु:- विदि वाक्यङ्गळिल् प्रत्ययमाऩदु (विगुदि) &amp;lsquo;पावनै&amp;rsquo; ऎऩ्बदैच् चॊल्लुगिऱदॆऩ्ऱु २ वदु अत्यायम् आरम्बत्तिल् सॊल्लप्पडुगिऱदु। यागम्, पावऩै, अबूर्वम् इवैगळुक्कु पेदमुम् काट्टप् पडुगिऱदु।)&lt;br&gt;&#xA;(II) इरण्डावदु कारणमुमिल्लै। इन्दक् &amp;lsquo;कारीरि&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ यागत्तैच् चॆय्दवुडऩ् मऴै वरुवदैप् पार्त्तु विदि सॊऩ्ऩदु सरियॆऩ्ऱु तॆरिन्दु कॊळ्ळलाम्।&lt;br&gt;&#xA;(III) आऩाल् सिल वेळैगळिल् इडञ्जल्गळाल् पलऩ्गळ् वरुवदु तडैप्पडलाम्। सिल पलऩ्गळ् वेऱु पिऱप्पिल् ताऩ् वरुम्। अन्द इडङ्गळिल् &amp;lsquo;विदिवाक्यम् सॊल्लुङ् गर्मङ्गळ् पलऩ्गळैक् कॊडुक्कुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऎप्पडि अऱिगिऱदु ऎऩ्ऱाल् सिलर् सॊल्लुगिऱार्गळ् - विदियाऩदु ताऩे प्रमाणम्। अदऱ्‌कु वेऱु प्रमाणन् देवैयिल्लै - ऎऩ्ऱु। (अदि - ५)&lt;br&gt;&#xA;११। विदिक्कु प्रामाण्यम् सॊऩ्ऩदु कूडुमो? विदि शप्तमाच्चुदे! अदै यॊरुवऩ् सॊल्ल वेण्डुमे! अवऩ् सॊल्वदै नम्बलामा? ऎऩ्गिऱ सन्देहम् उण्डाग, विसारिक्कप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- ऎऴुत्तुक्कळ् ताऩे शप्तमॆऩ्बदु। ऎऴुत्तुक्कळ्, ऒव्वॊरुवऩुम्, अवऩुम् ऒव्वॊरु तडवैच् चॊल्लुम्बोदु, उण्डागिप् पोय्विडुगिऩ्ऱऩ। इदु ऎल्लारुक्कुत् तॆरिन्द विषयमे। आगै-याल् शप्तम् अऴिवुळ्ळदु। अदैच् चॊल्लुगिऱवऩुडैय कुऱ्‌ऱङ्गळाल्, विदियाऩदु प्रमाणम् अऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- (१) &amp;lsquo;&amp;lsquo;को&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ शप्तत्तै वॆगु पेर्गळ्, ऒव्वॊरुवऩुम् अनेगन् दडवैच् चॊल्लुम् पोदु इन्द कगारमुम् ओगारमुम् अवैगळ् ताम्। अदावदु मुऩ्ऩाले केट्कप् पट्टवैगळ् ऎऩ्ऱु अऱिगिऱोम्। इन्द अऱिवु तप्पु ऎऩ्ऱु पिऱगु एऱ्‌पडविल्लै। आगैयाल् ऎऴुत्तुक्कळ् अऴिविल्लादवैगळ्। आगवे, अवैगळैच् चॊल्लुगिऱवऩिडत्तिल् कुऱ्‌ऱङ्गळुण्डु ऎऩ्ऱु सॊल्लि, विदियाऩदु प्रमाणम् अऩ्ऱु ऎऩ्ऱु सॊल्लक् कूडादु।&lt;br&gt;&#xA;(II) ऎऴुत्तुक्कळ् अऴिविल्लादवैगळाऩाल्, अनेगम् पेर्गळ् अनेगम् तडवै अवैगळै उच्चरिक्कुम् प्रयत्नम् वीण् ऎऩ्ऱाल्, पदिल्:- ऎप्पोदुमुळ्ळ ऎऴुत्तुक्कळै उच्चारणम् वॆळियिडुगिऱदु। उदात्तम् अनुदात्तम् ऎऩ्गिऱ स्वरङ्गळुडऩुम्, ताऴ्न्द त्वऩि, उयर्न्द त्वऩि ऎऩ्गिऱ व्यत्यासत्तुडऩुम् काट्टुगिऱदु। (अदि - ६]&lt;br&gt;&#xA;१२। इन्द इडत्तिल् व्यागरण मदक्कारर्गळिऩ् मदम् तूषिक्कप् पडुगिऱदु। अन्द मदमावदु – &amp;lsquo;ऎऴुत्तुक्कळिऩ् कूट्टत्तैक् केट्टवुडऩ् &amp;lsquo;इदु ऒरु पदम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ अऱिवु मानस प्रत्यक्षत्ताल् उण्डागिऱदु। इन्द अऱिवुक्कु विषयम् &amp;ldquo;स्पोडम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु पॆयरुळ्ळ ऒरु वस्तु। अदु ऎऴुत्तिऩ् कूट्टत्तैक् काट्टिलुम् वेऱु। अदु अऴिविल्लाददु। अदैत्ताऩ् शप्तमॆऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;इदैत् तर्क्क शास्त्रगारर्गळ् तप्पु ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱार्गळ्। पदम् ऒऩ्ऱु ऎऩ्गिऱ ऎण्णमाऩदु ऎऴुत्तुक्कळ् ऒरे अर्त्तत्तैच् चॊल्लुगिऱदु ऎऩ्ऱ कारणत्ताल् उण्डागिऱदु। इप्पडिच् चॊल्लुम् पडि यिरुक्कैयिल्, ऎऴुत्तुक्कळैक् काट्टिलुम्, वेऱाग &amp;ldquo;स्पोडम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु ऒप्पुक् कॊळ्वदु न्यायमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;१३। कीऴ् अदिगरणत्तिल्, &amp;lsquo;ऎऴुत्तुक्कळ् अऴिविल्लादवैगळ्, ऒरे अर्त्तत्तैच् चॊल्लुम् ऎऴुत्तुक्कळिऩ् कूट्टमाऩ पदमुम्, ऎप्पोदुम् इरुक्किऱदु। वेदत्तिऱ्‌कु अदैच् चॊल्लुगिऱवऩ् वऴियाय् कुऱ्‌ऱमुण्-डागादु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुडिवु सॆय्यप्पट्टदु। पदङ्गळ् सेर्न्द वाक्यत्तैप् पऱ्‌ऱि सन्देहम् उण्डागिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् :- स्वर्क्कम् वेण्डु मॆऩ्गिऱवऩ् &amp;lsquo;अक्निहोत्र होमम् सॆय्य वेण्डियदु&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तै अऱिवदऱ्‌कु (१) सङ्गदि तॆरियवेण्डुम्। आगैयाल् &amp;lsquo;विदियाऩदु ऒऩ्ऱैयुन् देडामल् ताऩे प्रमाणम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्वदु कूडादु।&lt;br&gt;&#xA;(कुऱिप्पु:- (१) सङ्गदि यॆऩ्ऱाल् सॊल्लुक्कुम् अदऩ् पॊरुळुक्कुम् उळ्ळ सम्बन्दम्। इदै मऱ्‌ऱ मदक्कारर्गळ् &amp;ldquo;शक्ति” यॆऩ्ऱु सॊल्लुगिऱार्गळ्।)&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् :- उलगत्तिल् &amp;lsquo;कामानय&amp;rsquo; (माट्टैक् कॊण्डु वा) ऎऩ्ऱु ऒरुवऩ् एवुम्बोदु पदङ्गळुक्कुम् अवैगळिऩ् अर्त्तङ्गळुक्कु मुळ्ळ सम्बन्दत्तैत् ताऩे यऱिय वेण्डुम्। वाक्यत्तिऩ् अर्त्तत्तैत् तॆरिन्दु कॊळ्ळ मूऩ्ऱु विषयङ्गळ् तॆरियवेण्डुम्। अवैयावऩ:- १। आगाङ्ग्षा, २। योक्यदा, ३ सन्निदि ऎऩ्बऩवाम्। इवैगळ् तविर वेऱॊऩ्ऱिऩ् उदवियुम् तेवैयिल्लै। इन्द विषयत्तिल् मदबेदमिल्लै। अप्पडिये वेदत्तिऩ् वाक्यङ्गळुम् इन्द मूऩ्ऱैक् कॊण्डु तङ्गळ् अर्त्तङ्गळैत् तॆरिविक्कक् कूडुमाऩदाल् पूर्वबक्षम् तप्पु। (अदि-७)&lt;br&gt;&#xA;१४। सिल सॊऱ्‌कळाल् वेदमुम् ऒरुवऩाल् सॆय्यप्पट्टदॆऩ्ऱु सन्देहम् वर, अदु विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- काडगम्, कॆळदुमम्, तैत्तिरीयम्, इवै मुदलाऩ अन्दन्द वेद विषयमाऩ पॆयर्गळ् उलगत्तिल् वऴङ्गुगिऩ्ऱऩ। अन्दच् चॊऱ्‌कळिऱ्‌ सेर्न्दिरुक्कुम् &amp;lsquo;तत्तिदम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ प्रत्ययत्तिऱ्‌कु। &amp;lsquo;अवऩाले सॊल्लप्पट्टदु&amp;rsquo; ऎऩ्बदु पॊरुळ्। आगैयाल् वेदमाऩदु पल पेर्गळाल् सॆय्यप्पट्टदु। मेलुम्, वेदत्तिऩ् वाक्यङ्गळ् ऒरुवराल् सॆय्यप् पट्टऩ। वाक्यमाय् इरुप्पदाल्; काळिदासऩ् मुदलाऩवर्-कळिऩ् वाक्यङ्गळ् पोल ऎऩ्गिऱ अनुमाऩमुमिरुक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- पूर्वबक्षत्तिल् सॊऩ्ऩ पॆयर्गळ्, &amp;lsquo;वेदत्तिऩ् पागङ्गळै ऒरुवर् मुदलिल् सॊल्लिक् कॊडुत्तार्। अवर् मुदल् वरिसैयाय् अदु वरुगिऱदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु काट्टुगिऩ्ऱऩ। अन्दक् कारणत्ताल् अन्दन्दप् पॆयर्गळ् एऱ्‌पट्टऩ। काळिदासऩ् मुदलाऩवर्गळिऩ् पुस्तगङ्गळिल् अन्दन्द सर्क्कङ्गळिऩ् कडैसियिल् इऩ्ऩाराल् इदु सॆय्यप् पट्टदॆऩ्ऱु काणप्पडुगिऱदु। वेदम् सॆय्यप्पट्टदाऩाल्, अप्पडि अदैच् चॆय्दवर्गळिऩ् पॆयर्गळ् काणप्पडुमे। अप्पडि काणप्पडविल्लैयागैयाले पूर्वबक्षत्तिल् सॊऩ्ऩ अनुमानमुम् पिसगु। अदिल् &amp;lsquo;वाक्यमायिरुप्पदाल्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु हेदु। वेदत्तिल् इन्द हेदु इरुन्दबोदिलुम् &amp;lsquo;पौरुषेयत्वम्&amp;rsquo; (ऒरुवऩाल् सॆय्यप्पट्टदु) ऎऩ्गिऱ सात्यम् इल्लै। आगैयाल्, विदियाऩदु प्रमाणम् ऎऩ्बदै ऒरुवऩुम् असैक्क मुडियादु। (अदि-८)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ अर्थवादः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/01_pramANam/02_arthavAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/01_pramANam/02_arthavAdaH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुदल् अत्यायम् - इरण्डावदु पादम्&lt;br&gt;&#xA;१५। इरण्डावदु पादत्तिल् अर्त्तवादङ्गळुम्, मन्दिरङ्गळुम्, ऎन्द वऴियाय् प्रमाणङ्गळ् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडुगिऱदु। काम्य पशुगाण्डत्तिल् “वायव्यँ श्वेतमालभेत भूतिकामः” ऎऩ्गिऱ विदिवाक्य मिरुक्किऱदु। अदऩ् पॊरुळ् - &amp;lsquo;ऐच्वरियम् वेण्डुमॆऩ्ऱु आसैप्पडुगिऱवऩ् वायु तेवदैक्कु ऒरु वॆळुप्पाऩ आट्टैक् कॊऩ्ऱु यागम् सॆय्य वेण्डुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इदऱ्‌कु मेल् &amp;ldquo;वायुर्वै क्षेपिष्ठा देवता वायुमेव स्वेन भागधेयेनोपधावति स एवैनं भूतिं गमयति&amp;rdquo; वायु ऎऩ्बवऩ् सीक्रमागप् पोगिऱ तेवदै; अवऩुक्कु वेण्डिय पागत्तैक् कॊडुत्तु अवऩैये ऒरुवऩ् सन्दोषप् पडुत्तुगिऱाऩ्। अवऩे इप्पडि सॆय्गिऱवऩुक्कु ऐच्वर्यत्तैक् कॊडुक्किऱाऩ्।&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ अर्त्तवादम् इरुक्किऱदु। इङ्गे अर्त्तवाद मॆऩ्बदु कीऴ्च् चॊऩ्ऩ यागविषयत्तिल् प्रमाणम् आगुमा? आगादा ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- इङ्गे विदिवाक्यत्तिऩ् सॊऱ्‌कळ् अर्त्तवादत्तिऩ् सॊऱ्‌कळिऩ् उदवि इल्लामले मुऴु अर्त्तत्तैयुम् सॊल्लुगिऩ्ऱऩ। अर्त्तवादत्तिऩ् सॊऱ्‌कळ् वेऱु सॊऱ्‌कळिऩ् विषयत्तै उदवियिल्-लामल् नडन्द विषयत्तैच् चॊल्लुगिऩ्ऱऩ। रामायणत्तिलुम् पारदत्तिलुम् पोल् ऒरु कदै सॊल्लप् पडुगिऱदु। सॆय्यवेण्डियदॊऩ्ऱुम् सॊल्लप्पडविल्लै। आगैयाल्, विदियुम् अर्त्तवादमुम् ऒरु वाक्यमा यिरुक्कविल्लै। आगवे, अर्त्तवादम् प्रमाणमऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- पदङ्गळ् सेर्न्दु ऒरु वाक्यमाग वेण्डाम्। वाक्यङ्गळ् सेर्न्दु महा वाक्यमागिऩ्ऱऩ। विदित्त कर्मत्तैच् चॆय्युम् पडि ऒरुवऩैत् तूण्डि विडुवदऱ्‌काग, &amp;lsquo;अदु उयर्न्द कर्ममॆऩ्ऱु&amp;rsquo; ऎदु सॊल्लप्पोगिऱदु ऎऩ्ऱु विदिवाक्यम् तेडुगिऱदु। अत्ययन विदियिऩाल् प्रयोजनत्तैक् कॊडुप्पदै ताऩ् वेदवाक्यङ्गळ् तॆरिविक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। आगैयाल्, अर्त्तवाद वाक्यम् अत्ययनम् पण्णप्पट्ट पडियाल् ऒरु प्रयोजऩत्तैत् तेडुगिऱदु। विदि वाक्यम् तेडुगिऱ वेलैयैच् चॆय्दु, अदु तऩक्कु वेण्डिय प्रयोजनत्तैयुम् अडैगिऱदु। आगैयाल् अर्त्तवादङ्गळुम् विदिवाक्यङ्गळु-टऩ् सेर्न्दु ऒरु महावाक्यमागि प्रमाणमागिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;१६। इङ्गु अर्त्तवाद वाक्यत्तिऱ्‌कुप् पॊरुळ् इप्पडिच् चॊल्लक् कूडुमो ऎऩ्ऱाल्:- अदै अदु लक्षणैयाल् सॊल्लुगिऱदु। &amp;lsquo;कङ्गैयिल् इडच्चेरि&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तिल्, ओडुगिऱ जलत्तैच् चॊल्लुगिऱ कङ्गै यॆऩ्गिऱ सॊल्, अदैच् चेर्न्द करैयैच् चॊल्लुगिऱदु। इप्पडिच् चॊल्वदऱ्‌कु लक्षणैयॆऩ्ऱु पॆयर्। अप्पडिये इङ्गे इरण्डु वाक्यङ्गळुक्कु &amp;lsquo;सीक्रम् पोगुम् स्वबावमुळ्ळबडियाल् सीक्रम् पलऩैक् कॊडुक्कुम् वायु, इन्दप् पशुवुक्कुत् तेवदैयाग इरुक्किऱबडियाल्, सिलाक्यमाऩ इन्द वायु तेवदैक्कुक् कॊडुक्क वेण्डिय पशुवैक् कॊल्लु&amp;rsquo; ऎऩ्बदु पॊरुळ्। (अदि - १]&lt;br&gt;&#xA;१७। कीऴ् अदिगरणत्तिल् अर्त्तवाद वाक्यमाऩदु विदिवाक्यत्तुडऩ् सेर्न्दु अदिल् विदिक्कप् पडुवदै स्तोत्रम् पण्णि प्रमाणमागिऱदु ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु। सिल इडङ्गळिल् स्तोत्रम् पण्णविल्-लैये। पलऩैयऩ्ऱो सॊल्लुगिऱदु। अङ्गे वाक्यत्तै अर्त्तवादमॆऩ्ऱु ऎप्पडिच् चॊल्लुगिऱदु ऎऩ्ऱु सन्देहम्। उदारणम्:- औदुम्बरो यूपो भवति । ऊर्ग्वा उदुम्बरः । ऊर्क्पशवः । ऊर्जैवास्मा ऊर्जं पशूनाप्नोति । ऊर्जोऽवरुद्ध्यै ॥ ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम् इरुक्किऱदु। इदऩ् पॊरुळ्:- &amp;lsquo;यूबमाऩदु उदुम्बर&amp;rsquo; (अत्ति) मरत्तिऩाल् सॆय्यप् पट्टदा यिरुक्किऱदु। उदुम्बरम् मिगवुम् उयर्न्द अन्नम्। पशुक्कळुम् मिगवुम् उयर्न्द अन्नम्। उदुम्बरमाऩ उयर्न्द अन्नत्तालेये यजमानऩ् पॊरुट्टु उयर्न्द अन्नमाऩ पशुक्कळै अत्वर्यु अडैगिऱाऩ्। यूबम् उदुम्बरमायिरुप्पदाल् उयर्न्द अन्नत्तै अडैवदऱ्‌काग उदवुगिऱदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु: इङ्गे कडैसि वाक्यम् पलऩैच् चॊल्लुगिऱदा? अल्लदु स्तोत्रम् पण्णुगिऱदा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- इन्द वाक्यत्तिल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;अवरुद्ध्यै&amp;quot; ऎऩ्ऱु ऒरु वडमॊऴिच्चॊल् इरुक्किऱदु। अदऱ्‌कुप् पॊरुळ् &amp;ldquo;अडैवदऱ्‌काग&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु। अदु पलऩैच् चॊल्लुगिऱदु। &amp;ldquo;पणम् अडैवदऱ्‌काग राजाविडम् वेलै सॆय्वदु&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तिल् इप्पडिये काणप्पडुगिऱदु। पलऩैच् चॊल्लुगिऱ वाक्यम् स्तोत्रम् पण्णक्कूडादु। स्तोत्रम् पण्णुगिऱदॆऩ्ऱु कॊण्डाल् &amp;ldquo;स्वर्क्क कामऩ् (स्वर्क्कत्तै आसैप् पडुगिऱवऩ्) ज्योदिष्टोम यागत्तैच् चॆय्य वेण्डुम्&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तिलुम् स्वर्क्कम् ऎऩ्गिऱ सॊल् ज्योदिष्टोमत्तै स्तोत्रम् पण्णुगिऱदॆऩ्ऱु कॊळ्ळवेणुम्। अप्पोदु पलऩैच् चॊल्लुगिऱ वाक्य मिल्लामऱ्‌ पोगुम्। अन्द वाक्यम् पलऩैच् चॊल्लुगिऱदॆऩ्ऱु ऎल्लारालुम् ऒप्पुक् कॊळ्ळप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् :- पूर्वबक्षम् सॊल्लुगिऱवऩैक् केट्क वेण्डियदु। &amp;lsquo;नी सॊल्लुगिऱ पलऩ् ऎदऩ् पलऩ् ?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। &amp;lsquo;यूबम् उदुम्बर मरत्तिऩाल् सॆय्यप्पडुवदिऩ् पलऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लमुडियादु। यूबत्तै अन्द मरत्तिऩाले सॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱ विदियिल्लैये। विदियैक् कॊण्डु ऒरु वेलै सॆय्दाल् ताऩे पलऩ् वरुम्। अदु सॆय्यामल् त्रव्य मात्रत्ताल् पलऩ् ऎप्पडि वरुम्? एऩ् इङ्गे विदि इल्लै ?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाल्, अदैच् चॊल्लुगिऱ &amp;ldquo;लिङ्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ प्रत्ययम् इल्लैये। &amp;lsquo;भवति&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लऩ्ऱो इरुक्किऱदु ? &amp;lsquo;भवतु&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् इल्लैये। &amp;lsquo;स्तोत्रम् पण्णुवदाल् अदै विदियॆऩ्ऱु ऎण्ण वेण्डियदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाल् - पदिल्। &amp;lsquo;नी ताऩ्, अन्द वाक्यम् स्तोत्रम् पण्णविल्लै; पलऩैच् चॊल्लुगिऱदॆऩ्ऱु सॊल्लुगिऱाये&amp;rsquo; नी इदऩ्मेल् सॊल्ललाम् &amp;ndash; विदियैच् चॊल्वदऱ्‌काग मुदलिल् स्तोत्रम् पण्णि, पिऱगु अदऩ् पलऩैच् चॊल्लुगिऱदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। अप्पोदु इरण्डु वाक्यमागुमे। (१)&lt;br&gt;&#xA;(कुऱिप्पु:- (१) ऒरे वाक्यमाग वैत्तुक् कॊण्डु अर्त्तम् पण्णक् कूडुमाऩाल् अदै इरण्डु वाक्यमाग अर्त्तम् पण्णुवदु कुऱ्‌ऱम्। इङ्गे ओरे वाक्यमाग वैत्तुक् कॊण्डु पॊरुळ् कॊळ्ळलाम्।) आगैयाल् इङ्गे पलऩैच् चॊल्वदुबोल् काणप्पट्टालुम् इन्द वाक्यम् स्तोत्रत्तैत् ताऩ् सॆय्गिऱदु। (अदि - २)&lt;br&gt;&#xA;मेलुम् &amp;lsquo;औदुम्बरः&amp;rsquo; (उदुम्बर मरत्ताल् सॆय्यप्पट्टदु) ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् प्रत्ययम् पलऩैच् चॊल्लविल्लै। एऩॆऩ्ऱाल् पलऩ् विषयमाऩ विदियिल्लै। किट्टे इरुप्पदु पावऩै, अदैत्ताऩ् अदु विदिक्किऱदु, पलऩ् ऒदुङ्गि इरुप्पदाल् अदै विदिक्क विल्लै। (शा। ती। ९,१०]&lt;br&gt;&#xA;१८। इऩ्ऩुमॊरु उदारणम् :- &amp;ldquo;शूर्पेण जुहोति तेन ह्यन्नं क्रियते&amp;rdquo; [मुऱत्तिऩाले होमम् पण्णुगिऱाऩ्। एऩॆऩ्ऱाल् अदऩाले अन्नम् सॆय्यप्पडुगिऱदु।)&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- &amp;ldquo;हि&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ वडमॊऴि वाक्यत्तिलिरुक्किऱ सॊल्लाऩदु ऒरु कारणत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। अन्दम् सॆय्य वुदवुगिऱदाल् मुऱत्ताले होमम् सॆय्य वेण्डिय तॆऩ्ऱु पॊरुळागुम्। अप्पोदु ऎदॆदु अन्नम् सॆय्य वुदवुगिऱदो अवैगळ् ऎल्लावऱ्‌ऱालुम् होमम् सॆय्यलाम् ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुम्। आगैयाल् मुऱत्तिऩालुम् सॆय्यलाम्, सट्टियालुम् सॆय्यलाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- &amp;ldquo;शूर्पेण&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् प्रत्ययत्ताल् &amp;lsquo;मुऱम् होमत्तिऱ्‌कु सादनम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱ श्रुदि प्रमाणम्। मऱ्‌ऱवैगळाल् होमम् सॆय्यलाम् ऎऩ्बदु अनुमानत्ताले एऱ्‌पडुगिऱदु। अनुमानत्-तैक् काट्टिलुम् श्रुदि पलमुळ्ळदु। इरण्डिऱ्‌कुम् वलिमै सममायिरुन्दाल् ऎदु वेण्डुमो अदै सादनमाग वैत्तुक् कॊळ्ळलाम्। अप्पडि इल्लै। मुऱत्तालेये होमम् सॆय्य वेण्डियदु। &amp;ldquo;हि&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिऱ्‌कुक् कारणप् पॊरुळ् ऎऩ्ऱु सॊल्वदिल् प्रयोजनम् इल्लै। आगैयाल् इङ्गे स्तोत्रन्दाऩ् सॆय्यप्पडुगिऱदु। (अदि - ३)&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;&amp;lsquo;हि&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लैक्कॊण्डु व्याप्ति पूर्व पक्षत्तिल् कल्बिक्कप् पडुगिऱदु। ऎदॆदाल् अन्नम् सॆय्यप् पडुगिऱदो अत्ताल् होमम् सॆय्यवेण्डियदॆऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। मुऱत्तिऩाल्, होमम् सॆय्य वेण्डुमॆऩ्ऱु वेदम् सॊल्लुगिऱदु। अदऱ्‌कुक् कारणम् वेण्डियदिल्लै। वेदमे प्रमाणमागै-याल्, मुऱत्ताल् होमम् सॆय्वदऱ्‌कु अदै स्तोत्रम् पण्णवेण्डुम्। आगैयाल् इरण्डावदु वाक्यम् अर्त्तवादम्। (शा। ती। १३-१४)&lt;br&gt;&#xA;१९। इप्पोदु मन्द्रङ्गळुक्कु प्रयोजनम् त्रुष्टमा? अल्लदु अत्रुष्टमा ? ऎऩ्ऱु विसारिक्कप् पडुगिऱदु। &amp;ldquo;उरु प्रदस्व&amp;rdquo; उरु प्रथस्व ऎऩ्ऱ ऒरु मन्द्रम् कबालङ्गळिल् पुरोडाशत्तै वैत्तु, ऎल्ला कबालङ्गळिलुम्, पडुम्बडि अदै अऴुत्तुम्बोदु सॊल्लप् पडुगिऱदु। अदऩ् पॊरुळ्:-&amp;rdquo; ए१ पुरोडाशमे ! ऎप्पडिप् पॆरियदाग आवायो अप्पडिप् परवु&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदुदाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- इदु पोऩ्ऱ मन्द्रङ्गळ् अत्रुष्टत्तैये उण्डु पण्णुगिऱदु। अवैगळ् यागत्तिल् सॆय्यप्पडुम् वेलैयैक् काट्टुगिऩ्ऱऩ। अदऱ्‌काग अवैगळैच् चॊल्ल वेण्डियदॆऩ्ऱु सॊल्लक् कूडादु। इन्द मन्दिरम् काट्टुम् विषयत्तै विदि वाक्यमे सॊल्लुगिऱदु। &amp;lsquo;उरु प्रथस्वेति पुरोडाशं प्रथयति&amp;rsquo;&amp;rsquo;।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- इदु सरियऩ्ऱु। सॆय्य वेण्डिय वेलैगळैत् तॆरिन्दु कॊळ्वदु त्रुष्ट प्रयोजनम्। इदै यॆङ्गुसॊल्लक् कूडुमो अङ्गे अत्रुष्टप्रयोजनत्तैक् कल्बिप्पदु नियाय्यमऩ्ऱु। आगैयाल् मन्द्रत्तैच् चॊल्वदऱ्‌कु प्रयोजनम्, सॆय्य, वेण्डिय वेलैगळैत् तॆरिन्दु कॊळ्वदुदाऩ्। इन्द इडत्तैप्पोल् विदि वाक्यत्तालुम् अदु तॆरिन्दालुम् मन्द्रत्तिऩालेये तॆरिन्दु कॊळ्ळ वेण्डुम् ऎऩ्बदु नियमम् (कट्टायम्)। इन्द नियमत्तिऱ्‌कु त्रुष्टबलऩ् इल्लाददिऩाले इदऱ्‌कु अत्रुष्ट पलऩैक् कल्बिक्कलाम्। (अदि-४]।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ स्मृतिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/01_pramANam/03_smRtiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/01_pramANam/03_smRtiH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुदल् अत्तियायम् - मूऩ्ऱावदु पादम्।&lt;br&gt;&#xA;२०। मुदल् पादत्तिल् विदि प्रमाणम् ऎऩ्ऱुम्, इरण्डावदु पादत्तिल् अर्त्तवादङ्गळुम् मन्द्रङ्गळुम् प्रमाणङ्गळ् ऎऩ्ऱुम् तीर्माऩिक्कप्पट्टऩ। इदऩाल् ऒरुवरालुम् सॆय्यप्पडाद वेदम् मुऴुवदुम् प्रमाणम् ऎऩ्ऱु सॊल्लिऱ्‌ऱायिऱ्‌ऱु। इन्द मूऩ्ऱावदु पादत्तिल् मऩिदर्गळाल् सॆय्यप्पट्टु पॆरियवर्-कळाल् ऒप्पुक् कॊळ्ळप्पट्ट स्म्रुदिगळुम् आसारङ्गळुम् ऎव्वळवु वरैयिल् प्रमाणङ्गळ् ऎऩ्ऱु विसारिक्कप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;२१। पोदायनर्, आबस्तम्बर्, आश्वलायनर्, कात्यायनर् इवर्गळ् मुदलाऩवर्गळ् पॆयर्गळुडऩ् सेर्न्द कल्बसूत्रङ्गळुम्, निरुक्तम् मुदलाऩ वेदत्तिऩ् आऱु अङ्गङ्गळुम् मनु मुदलाऩवर्गळ् स्म्रुदिगळुम् पौरुषेयङ्गळा? (सॆय्यप्पट्टवैगळा?) अल्लदु वेदम् पोल् ऒरुवरालुम् सॆय्यप्पडादवै-कळा? - ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अवैगळ् सॆय्यप्पडादवैगळ्। तर्मत्तैप् पऱ्‌ऱि अऱिवै उण्डुबण्णुवदाल्, वेदम् पोल। इङ्गे ऒरु केळ्वि केट्कलाम् - वेदम् ऒरु पिरमाणत्तैयुम् तेडवेण्डियदिल्लै। अदुवे प्रमाणम्। अप्पडियऩ्ऱु कीऴ्च् चॊऩ्ऩ पुस्तगङ्गळ्। अवैगळ् ऎन्द प्रमाणत्तैप् पॊरुन्दि इरुक्किऩ्ऱऩ - ऎऩ्ऱु। पदिल् - इवैगळाल् उण्डागुम् अऱिवु वेऱॊऩ्ऱैयुम् तेडामल् ताऩे प्रमाणम् ऎऩ्ऱु ऒप्पुक्कॊळ्ळुगिऱोम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इन्द अनुमानम् पिसगु। पोदायन सूत्रम्, आबस्तम्ब सूत्रम् ऎऩ्ऱु इव्विदमाय् ऒरुवर् पॆयरुडऩ् सेर्त्तु अवैगळ् सॊल्लप् पडुगिऩ्ऱऩ। काडगम् मुदलाऩ पॆयर्गळ् पोल् (पारा -१४) इवैगळुम् मुदलिल् सॊल्लिक् कॊडुत्तवर्गळ् पॆयर्गळ् ऎऩ्ऱु सॊल्लक् कूडादु। अन्दप् पुस्तगङ्-गळैच् चॆय्द कालत्तिले अवर्गळाल् सॆय्यप् पट्टदॆऩ्ऱु अप्पोदुळ्ळवर्गळ् अऱिन्दार्गळ्। अन्द अऱिवु इडैविडामल् वरिसैयाय् वन्दु कॊण्डिरुक्किऱदु। आगैयाल् काळिदासऩ् पुस्तगङ्गळ् पोल् अवैगळ् सॆय्यप्पट्टवैगळे। (अदि-७)&lt;br&gt;&#xA;२२। &amp;lsquo;&amp;lsquo;अष्टकाः कर्तव्याः&amp;rsquo;&amp;rsquo; (अष्टगा च्रात्तम् सॆय्य वेण्डियदु) ऎऩ्ऱु स्म्रुदि वाक्यम् इरुक्किऱदु। अदु प्रमाणमा ? इल्लैया? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् :- स्म्रुदि प्रमाणमऩ्ऱु। ऒरुवराल् सॆय्यप्पट्टदऩाले। अदऱ्‌कु मूलमाऩ प्रमाणम् इल्लामैयालुम्, मोसम् पण्णुगिऱवऩ् सॊल्लुम् वाक्यम् पोल। मेलुम्, मूलमाऩ प्रमाणम् इरुक्किऱदॆऩ्ऱु सॊल्लुवदऱ्‌काग वेदत्तिऩ् विषयत्तैत्ताऩ् स्म्रुदि सॊल्लुगिऱदु ऎऩ्ऱाल् वेदत्तिऩालेये अदैत् तॆरिन्दु कॊळ्ळलामे! स्म्रुदिक्कु प्रयोजनम् इल्लैये। अदु अनुवाद-माय् विडुम्। (अदावदु - सॊऩ्ऩदैये सॊल्लुवदु) अदु प्रमाणमऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् :- विवादत्तिऱ्‌कु विषयमाऩ स्म्रुदिक्कु मूलम् वेदम्। वेदत्तै नऩ्ऱाग अऱिन्द मनु मुदलाऩवर्गळाल् सॆय्यप्पट्टबडियाल्, उबनयनम्, अत्ययनम् मुदलाऩ विषयङ्गळैप् पऱ्‌ऱिऩ सम्रुदिगळ् पोल। स्म्रुदिगळुक्कु प्रयोजनमिल्लै यॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩदु पिसगु। नाम् तॆरिन्दु सॆय्य वेण्डिय कर्मङ्गळ् पडिक्किऱ वेदत्तिलुम् इप्पोदु पडिक्कप्पडाद वेदङ्गळिलुम् इऱैन्दु किडैप्प-वैगळैच् चेर्त्तु ऒरु इडत्तिले सॊल्लुवदाले नाम् अवैगळै लगुवाय् अऱियलाम्। (अदि - १) -&lt;br&gt;&#xA;२३। स्म्रुदि प्रमाणम् ऎऩ्ऱु मुडिन्ददऱ्‌कु अबवादङ्गळ् (विलक्कुगळ्) - (१) अक्निष्टोम यज्ञत्तिल् सदस् ऎऩ्गिऱ इडत्तिल् ऒरु अत्तिमरम् नडप्पडुगिऱदु। अदऱ्‌कु &amp;quot;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ नामधेयम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/01_pramANam/04_nAmadheyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/01_pramANam/04_nAmadheyam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;प्रोक्षणिगळिऩाल् नडुक्कम् अडैन्दवर्गळ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु संस्कारत्तै अडैयाद जलत्तै प्रोक्षणी ऎऩ्ऩुम् सॊल्लाल् सॊल्लुवदु उण्डु। कीऴे (१) उट्पिरिविल् सॊल्लियबडि अन्दच् चॊल् जादियैच् चॊल्लुगिऱदु। अन्दच् चॊल्लिऩ् तादुवैयुम् प्रत्ययत्तैयुम् कॊण्डु प्रोक्षणत्-तुक्कु उदवियाऩ वस्तु ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कॊळ्ळक्कूडादु। एऩ् ऎऩ्ऱाल्, रूडि इदैक्काट्टिलुम् वलिमैयुळ्ळदु। ऒरु सॊल्लाऩदु ऒरु पॊरुळिल् ऎल्लारालुम् प्रयोगिक्कप्पट्टु, अन्दच् चॊल्लैक् केट्टवुडऩ्, अन्दप् पॊरुळ् निऩैवुक्कु वन्दाल्, अन्दच् चॊल् रूडियाल् अन्दप्पॊरुळैक्काट्टुगिऱदु। तादुवैयुम् प्रत्ययत्तैयुम् कॊण्डु पॊरुळैच् चॊल्लुम्बोदु, योगत्ताल् तॆरिविक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- मुदल् पक्षम् कूडादु - प्रोक्षणीयैक् कॊण्डु वन्दु वैत्त पिऱगु ताऩ् संस्कारम् सॆय्यप्पडुगिऱदु। आगैयाल् अत्वर्यु उत्तिरवैक् कॊडुक्कुम्बोदु, ऎप्पडि संस्कारम् पण्णप्पट्ट जलत्तै अदु सॊल्लुम्। इरण्डावदु पक्षमुम् कूडादु - पॆरियवर्गळ् जलम् ऎऩ्गिऱ जादियै इन्दच् चॊल्लाल् सॊल्लुगिऱदिल्लै। पुदिदाय् रूडियै उण्डुबण्णमुडियादु। आगैयाल् इङ्गे रूडि सॊल्लक् कूडादु। योगत्ताले ताऩ् प्रोक्षणी ऎऩ्गिऱ सॊल् पॊरुळैत् तॆरिविक्किऱदु। (अदि-९)&lt;br&gt;&#xA;रूडि एऱ्‌पट्टिरुन्दाल् ताऩ् योगत्तैक् कॆडुक्कुम्। रूडि एऱ्‌पडविल्लैये। ऎङ्गे तादुवैयुम् प्रत्ययत्तैयुम् कॊण्डु पॊरुळ् एऱ्‌पट्टिरुक्किऱदो, अङ्गे रूडियिल्लै। (शा। ती। ७६)&lt;br&gt;&#xA;(३) &amp;lsquo;निर्मन्थ्येन इष्टकाः पचति&amp;rsquo; (सयनत्तुक्कु वेण्डिय कल्लुगळै निर्मन्द्यम् ऎऩ्ऩुम् अक्ऩियाल् सुडवेण्डुम्) ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्कियम्। इङ्गे निर्मन्द्यम् ऎऩ्बदु ऎऩ्ऩ?&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- नॆरुप्पु ऎऩ्गिऱ जादियै रूडियाल् सॊल्लुगिऱदु ऎऩ्ऱु ऒरुबक्षम्। रूडि इप्पडि एऱ्‌पड विल्लै। प्रोक्षणी ऎऩ्गिऱ सॊल्लैप्पोल् योगत्ताल् अरणियैक् कडैन्दु उण्डु पण्णप्पट्ट नॆरुप्पु ऎऩ्ऱु इऩ्ऩॊरु पक्षम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् :- सयनम् पण्णुङ् गालत्तिल् अरणियैक् कडैन्दु उण्डु पण्णिऩ नॆरुप्पु मात्तिरम् ताऩ् अन्दच् चॊल्लुक्कुप् पॊरुळ्। उलगत्तिल् अरणियैक् कडैन्दु उण्डुबण्णुम् नॆरुप्पुमऩ्ऱु। आदानम् सॆय्युङ्गालत्तिल् इप्पडियुण्डु पण्णि कार्ह्पत्य अक्ऩियाय् आऩदुमऩ्ऱु। इप्पडि ऒरु सॊल् पॊरुळैच् चॊल्लुवदऱ्‌कु योगरूडि ऎऩ्ऱु पॆयर्।&lt;br&gt;&#xA;पुत्तु उरुक्कु नॆय्युम्, कॊञ्जनाळैक्कु मुऩ् वॆण्णॆय्यै उरुक्किऩ नॆय्युम् वॆण्णॆय्यिलिरुन्दु उण्डाऩ पोदिलुम् &amp;ldquo;नवनीदम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् पुत्तु उरुक्कु नॆय्यैत्ताऩ् सॊल्लुगिऱदु। अदुबोल्। (अदि-१०)&lt;br&gt;&#xA;४६। कडैसियिल् इरण्डु प्रमाणङ्गळ् सॊल्लप्पडुगिऩ्ऱऩ। वाक्यबेदम् ऎऩ्ऩुम्, सामर्त्यम् ऎऩ्ऩुम्। अवैगळिल्&lt;br&gt;&#xA;वाक्यशेषम्:- अक्ताः शर्करा उपदधाति तेजो वै घृतम्, (अञ्जनम् सॆय्यप्पट्ट मण्णोडु कलन्द करुम्गल् सॆल्लिगळैप् परप्पवेण्डियदु। नॆय् तेजस् अल्लवा) ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। अञ्जनम् सॆय्वदु ऎऩ्ऱाल्, पिसुक्कुळ्ळ त्रव्यत्तिले तोय्प्पदु। इङ्गे अञ्जनम् ऎदिऩाले सॆय्गिऱदु। नॆय्याल् सॆय्यलामा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अप्पडियुम् सॆय्यलाम्। ऎण्णैयालुम् सॆय्यलाम्। नॆय्यालेदाऩ् ऎऩ्ऱु कट्टाय मिल्लै। एऩॆऩ्ऱाल् विदिवाक्यम् वलिमैयुळ्ळदु। अदिल् इऩ्ऩदु ऎऩ्ऱु सॊल्लाददिऩाल् ऎदैक् कॊण्डुम् अञ्जनम् सॆय्यलाम्। वलिमैक्कु मूऩ्ऱु कारणङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। (१) विदिवाक्यम् वेऱु ऒऩ्ऱुक्काग एऱ्‌पट्टदऩ्ऱु, आगैयाल् अदु मुक्यमाऩदु। (२) अदु मुदलिल् सॊल्लप्पडुगिऱदु। (३) इदऱ्‌कु मुऩ्ऩे एऱ्‌पडाद विषयत्तैच् चॆय्यच् चॊल्लुगिऱदु। &amp;ldquo;नॆय् तेजस् अल्लवा&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यम् विदियै स्तोत्रम् पण्णुगिऱदु। अदऱ्‌कागत्ताऩ् अदु इरुक्किऱदु। आगैयाल् मुक्यमऩ्ऱु। पिऩ्ऩाले सॊल्लप् पडुगिऱदु। तॆरिन्ददैये सॊल्लुगिऱदु (अनुवादम्)। आगैयाल् वाक्यशेषम् वलिमैयिल्लाददु। अदैक् कॊण्डु विदिवाक्यम् सॊल्लुवदैत् तडुक्कमुडियादु। विदिवाक्यम् ऎदैक् कण्डावदु अञ्जनम् पण्ण उत्तिरवु कॊडुक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- विदिवाक्यम् इऩ्ऩदैक्कॊण्डु अञ्जनम् पण्णु ऎऩ्ऱु सॊल्लविल्लै। पॊदुवाय्च् चॊऩ्ऩदै ऎप्पडि सॆय्गिऱदु। आगैयाल् विदिवाक्यम् सन्देहत्तै उण्डु पण्णुगिऱदु। इदैत् तीर्क्-कुम्बडियाऩ ऒरु अर्त्तवादत्तै अदु तेडुगिऱदु। वाक्यशेषमाऩदु विदिवाक्यम् तेडुगिऱ अर्त्तवादमा यिरुक्किऱदु। अदऱ्‌कुम् विदिवाक्यत्तिऱ्‌कुम् विरोदमिल्लै। अप्पडि इरुक्कट्टुम्। वाक्यशेषत्तिल् विदि यिल्लैये यॆऩ्ऱाल् विदि इरुप्पदाग ऒप्पुक्कॊळ्ळवेण्डियदु। ऎदु स्तोत्रम् पण्णप्पडुगिऱदो, अदै विदिप्पदिल् करुत्तु &amp;ldquo;स्तूयते स विधीयते&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु नियायम्। आगैयाल् नॆय्यालेये अञ्जनम् सॆय्य वेण्डियदु। (अदि -१९)&lt;br&gt;&#xA;४७। सामर्त्तियम् - &amp;ldquo;स्रुवत्ताले अवदानम् पण्णु&amp;rsquo;&amp;rsquo; &amp;lsquo;कत्तियाल् अवदानम् पण्णु&amp;rsquo;&amp;rsquo; &amp;lsquo;&amp;lsquo;कैयाल् अवदानम् पण्णु &amp;lsquo;&amp;lsquo;अवद्यति” ऎऩ्ऱु मूऩ्ऱु वाक्यङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। अवदानम् ऎऩ्ऱाल्, हविस्सिलिरुन्दु होमम् सॆय्य इरण्डो ऒरु पागत्तैयो ऎडुत्तुक्कॊळ्वदु। त्रव्यङ्गळ् नॆय्यागवावदु, मांसमागवावदु पुरोडाशमागवावदु इरुक्कलाम्। ऎत्तै ऎदाले अवदारम् सॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- इऩ्ऩदै इऩ्ऩदाल् ऎडुक्किऱदु ऎऩ्गिऱ सॊल् इल्लात्तिऩाल् ऎत्ताले वेणुमो, अदिऩाले ऎडुक्कलाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- इदु पिसगु। वस्तुक्कळिऩ् शक्तियाऩदु इऩ्ऩदाल् ताऩ् अवदानम् पण्णवेणुमॆऩ्ऱु मुडिवु सॆय्गिऱदु। नॆय्क्कुम् अदुबोऩ्ऱ तिरवमाऩ वस्तुक्कळुक्कुम् स्रुवम् तगुन्ददु। मांसत्तुक्कुक् कत्ति, पुरोडाशत्तुक्कुक् कै। (अदि-२०)&lt;br&gt;&#xA;विदिवाक्यम् सॆय्य मुडियाद विषयत्तैच् चॊल्लादु। आगैयाल् शक्ति ऎऩ्बदु विदिवाक्यत्तुक्कुत् तुणैयायिरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु कट्टायम् ऒप्पुक्कॊळ्ळवेणुम्। आगैयाल् शक्तियोडु कूडिय विदिवाक्यम् शक्तिक्कुत् तगुन्दबडि इऩ्ऩदै इप्पडिच् चॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱु तॆरिविक्किऱदु। (शा। ती। ९२)&lt;br&gt;&#xA;वेदत्तिल् &amp;lsquo;अञ्जलिना सक्तून् प्रादाय जुहुयात्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। अदिऩ् पॊरुळ् - अञ्जलियिऩाल् मावै ऎडुत्तुक् कॊण्डु होमम् सॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱु। इङ्गे इरण्डु कैगळ् (हस्तम्) सेर्न्ददु अञ्जलि। कुरुवैयुम् सन्दोषप्पडुत्तुवदऱ्‌काग इरण्डु कैगळैयुम् सेर्प्पदु अञ्जलियायिरुन्दा-लुम्, अदु इङ्गे पॊरुळऩ्ऱु। अव्विदमाऩ अञ्जलियिल् मावै वैक्क इडमिल्लै। आगैयाल् इन्द वाक्यत्तिऩ् सामर्त्तियत्ताल् नडुविल् इडमुळ्ळ इरण्डु कैगळिऩ् सेर्क्कैदाऩ् इङ्गे अञ्जलि, ऎऩ्बदिऩ् पॊरुळ्। अदुबोल।&lt;br&gt;&#xA;नाऩ्गावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु। मुदल् अत्यायम् &amp;ndash; मुऱ्‌ऱुप्पॆऱ्‌ऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
