<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०४ २ on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/2/</link>
    <description>Recent content in &#43;०४ २ on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ द्वितीयो भेदाध्यायः प्रथमः पादः</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/2/01_dvitIyo_bhedAdhyAyaH_prathamaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/2/01_dvitIyo_bhedAdhyAyaH_prathamaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१-परतपदधकरणम&#34;&gt;१. प्रतिपदाधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;घ. प्रथमे प्रमाणाध्यायेऽलौकिकं धर्म प्रत्यष्टौ प्रमाणानि विध्यर्थ वादमन्त्रस्मृत्याचारनामधेयवाक्यशेषसामर्थ्यरूपाणि प्रतिपाद्य सर्वस्य वेदस्य प्रामाण्यप्रकारो निरूपितः । अस्मिन् भेदाध्याये पूर्वोक्तप्रमाणः प्रमितस्य भेदाभेदविचारः प्रारभ्यते । तदर्थमुपोद्धाततया प्रथमः पादः तत्रापि द्वितीयभावार्थाधिकरणोपोद्धाततया प्रथमं प्रतिपदाधिकरणं प्रवर्तते। अत्र &amp;lsquo;सोमेन यजेत&amp;rsquo; &amp;lsquo;उद्भिदा यजेत पशुकामः&amp;rsquo; &amp;lsquo;श्येनेनाभिचरन् यजेत&amp;rsquo; इत्युत्पत्तिवाक्यानि अधिकारवाक्यानि च सर्वाण्युदाहरणानि । अत्र किं श्रुतानां द्रव्यगुणक्रियानामपदानां फलसम्बन्धसिध्यर्थं सर्वाणि अपूर्व कल्पनसमर्थार्थाभिधायकानि ? उत तेष्वेकमेव तादृशार्थाभिधायकम् ? इति संशये प्रधानान्वयस्याभ्यहितत्वेन सर्वेषां फलपदेनान्वयो युक्तः । एवमनङ्गीकारे द्रव्यगुणादीनां धात्वर्थे धात्वर्थस्य च फलेऽन्वयो भवेत् । तथा सति धात्वर्थस्य फलं प्रत्युपादेयत्वविधयत्वगुणत्वानि, उपपदार्थान् प्रति उद्देश्यत्वानुवाद्यत्वप्राधान्यानीति विरुद्धत्रिकद्वयापत्तिस्स्यात् । तस्मात्सर्वेषां फलपदेनान्वय इति पक्षे प्राप्ते,&#xA;सिद्धान्तः&amp;mdash;एकस्यैव फलपदेनान्वयः । यस्यान्वयस्तस्यैवापूर्वक ल्पकत्वम् । प्रतिपदमपूर्वकल्पने गौरवात् । यस्य कस्याप्येकस्य फल सम्बन्धे सति एकमेवापूर्व कल्पनीयमिति लाघवम् । अन्यत्तु पदं यस्य फलपदेनान्वयस्तद्विशेषणतया कथञ्चित्सम्बन्धः कल्पनीयः । तस्मात्प्रति पदमपूर्व नास्तीति ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ अथ द्वितीयः पादः</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/2/02_atha_dvitIyaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/2/02_atha_dvitIyaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१-शबदनतरधकरणम&#34;&gt;१. शब्दान्तराधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वस्मिन् पादे उपोद्धातप्रसक्तानुप्रसक्ता विषया विचारिताः । अस्मिन् पादे द्वितीयाध्यायस्य प्रधान विषयः कर्मभेदः प्रतिपादयिष्यते । कर्मभेदकानि प्रमाणानि षट्-शब्दान्तरम् अभ्यासः सङ्ख्या सञ्ज्ञा गुणः प्रकरणान्तरमिति । तेषु यथाक्रममस्मिन् पादे पञ्च प्रमाणानि षष्ठञ्च प्रमाणं तृतीयपादे विचारयिष्यते । तत्रास्मिन्नधिकरणे एकप्रकरणगतानि विभिन्नधात्वर्थघटितानि वाक्यान्युदाहृत्य विचार्यन्ते । ज्योतिष्टोम प्रकरणे &amp;lsquo;सोमेन यजेत&amp;rsquo; &amp;lsquo;दाक्षिणानि जुहोति&amp;rsquo; &amp;lsquo;हिरण्यमात्रेयाय ददाति&amp;rsquo; इत्यादीनि वाक्यानि श्रूयन्ते । अत्र कर्मभेदपदेन धात्वर्थभेदः अपूर्व भेदः भावनाभेदश्च प्रत्येतव्यः । पूर्व स्मिन् पादे भावार्थाधिकरण धात्वर्थातिरिक्तः प्रत्ययार्थो व्यापारो भावनापदाभिधेयस्साधितः । विधिवाक्येषु सर्वत्र सैव विधीयते । तस्या यदि भेदः, तर्हि तत्साध्यमपूर्व भिन्नम्, तद्भेदाच्च कर्म भिद्यत इति स्थितिः ॥&#xA;अत्रैवं विचार्यते-यजेत जुहोति ददाति इत्यत्र यान्याख्यातानि तानि किम् एकामेव भावनां विदधति ? उत भिन्ना भावनाः ? भावनाया आख्यातत्वावच्छिन्नः प्रत्ययो वाचक इत्यवधृतं प्राक् । स च प्रत्यय स्सर्वत्रैकरूपः । तस्य वाच्यार्थेनाप्येकरूपेण भवितव्यम् । न चानुरञ्जक धातुभेदेन तदनुरक्तप्रत्ययानां भिन्नत्वात् भिन्नार्थप्रतिपादकत्वमिति वाच्यम्, अनुरञ्जकधातूनां भावनावाचकत्वाभावात् । एक एव देवदत्तः एकदा पीताम्बरधारी भवति समयान्तरे च रक्ताम्बरधारी भवति। अत्रा म्बरभेदे सत्यपि देवदत्तो न भिन्नो भवति । न हि पीताम्बरं रक्ताम्बरं वा देवदत्तः । अतो धातुभेदो न भावनाभेदको भवितुमर्हति । अथापि अवच्छेदकभेदादवच्छिन्नस्य भेद आश्रीयते तर्हि गुणभेदः प्रधानस्य भेदकस्स्यात् । प्रधानन्तु प्रत्ययार्थः, धात्वर्थस्तु गुणभूतः &amp;lsquo;प्रकृतिप्रत्ययौ सहार्थं ब्रूतः तयोस्तु प्रत्ययः प्राधान्येन&amp;rsquo; इत्यनुशासनाद् धातोस्सहभावेन विना केवलः प्रत्ययः प्रयोगानहः, किन्तु प्रत्ययः स्ववाच्यमर्थमुपस्था&#xA;मीमांसानयमञ्जयाँ पयितुं नासमर्थः । प्रत्ययप्रयोगावसरे धातूनां सहभावमात्रमपेक्ष्यते, न हि सहभावमात्रेण प्रत्ययार्थं भेत्तुमीशते धातवः । किञ्च प्रत्ययार्थो भावना क्रियारूपा । तस्याश्च फलमपूर्वम् । यदि भावनारूपा क्रिया भिन्ना तहि भिन्न भिन्नं फलं जननीयं स्यात् । तथा सत्यनेकादृष्टकल्प नाप्रयुक्तं गौखं भवेत् । तदपेक्षयाऽत्र श्रूयमाणाः प्रत्यया एकामेव भावनामाचक्षत इत्यङ्गीकृत्यैकापूर्वकल्पनं वरम् । अपूर्वरूपफलसाधनाय भावनाया उपकारका धात्वर्थाः । यथा वस्त्रकञ्चकादीनां लम्बनाय कल्पिते कृष्णमृगशृङ्ग नागदन्ते वा शाखारूपेण प्ररूढानि लघूनि तद्गतानि शृङ्गाणि वस्त्रलम्बनरूपमेकं कार्यं साधयन्ति, तथैव भावना नुरञ्जका धात्वर्था यागहोमदानरूपा अपि। अतस्सर्वेऽपि प्रत्यया एका मेव भावनां प्रतिपादयन्तीति प्राप्ते,&#xA;सिद्धान्तः-शब्दान्तरे धातुभेदे सति कर्मभेदो भावनाभेदस्स्यात् । अत्र कर्मपदेन भावनारूपो व्यापारो गृह्यते । यद्यपि प्रत्ययस्सर्वत्रैकरूपः स्वार्थाभिधानसमर्थश्च तथापि यत्किञ्चिद्धात्वर्थानुरक्तस्यैव तस्यार्थाव बोधकत्वमिष्यते &amp;lsquo;न केवला प्रकृतिः प्रयोक्तव्या नापि प्रत्ययः&amp;rsquo; इति न्यायात् । एकस्य प्रत्ययस्य नानाधात्वर्थानुरागो न दश्यते येनानेक धात्वर्थानुरक्तका भावनेति व्यवहारस्स्यात् । यथा हि नीलो घटः रक्तो घटः पीतो घट इत्यत्र घटज्ञानमेकमपि अनुरञ्जकनील रक्तपीतादिना भिद्यत एव । घटस्यकत्वेऽपि नीलघटज्ञानं पीतघटज्ञानञ्चकं न भवति । तथैव भावनात्वेन भावनाया एकत्वेऽपि तज्ज्ञानं तत्तदनुरञ्जकधात्वर्थ भेदेन भिन्नमेव भवेत् । यो दृन्टान्तः प्रशितः कृष्णमृगशृङ्गस्य नाग दन्तस्य वा तत्रापि उष्णीषलम्बनं कञ्चुकलम्बनम् उत्तरीयलम्बनं कम्बल लम्बनमित्यादीनि भिन्नानि कार्याणि साधयतीति ज्ञानभेदोऽस्त्येव । तस्मादनुरञ्जकधात्वर्थभेदाद् भावनाभेदः, तद्भेदाच्चापूर्व भेदः, अपूर्व भेदाच्च धात्वर्थभेदस्सिध्यति ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ द्वितीयाध्यायस्य तृतीयः पादः</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/2/03_dvitIyAdhyAyasya_tRtIyaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/2/03_dvitIyAdhyAyasya_tRtIyaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१-रथनतरसमधकरणम&#34;&gt;१. रथन्तरसामाधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वस्मिन् पादे कर्मभेदः प्रतिपादितः, अस्मिन्पादे तदपवादः प्रति पाद्यते । ज्योतिष्टोमे &amp;lsquo;यदि रथन्तरसामा सोमस्स्यादैन्द्रवायवाग्रान् ग्राहन गृह्णीयात्, यदि बृहत्सामा शुक्रानान् इति श्रुतम् । अस्याधिकरणस्येद मेव विषयवाक्यम् । अस्यार्थः&amp;ndash;रथन्तरं साम यस्य सः रथन्तरसामा सोमो-ज्योतिष्टोमो यदि स्यात्तहि ग्रहेष्वैन्द्रवायवग्रहस्याग्रता स्यात् बहुषु ग्रहेषु ग्रहीतव्येषु ऐन्द्र वायवग्रहस्याग्रता-प्राथम्यं स्यात् । यदि च बृहत्सामा ज्योतिष्टोमस्तहि ग्रहग्रहणे शुक्रग्रहस्य प्राथम्यं स्यात् । ज्योतिष्टोमे माध्यन्दिनसवने क्रियमाणेषु सप्तदशस्तोमकपृष्ठस्तोत्रेषु षट् सामानि विहितानि रथन्तरं बृहत् वामदेव्यम् नौधसं श्यैतं कालेय मिति । तेषु बृहद्रथन्तरयोः नौधसश्यैतयोविकल्पो विहितः-&amp;lsquo;रथन्तरं वा पृष्ठं भवति बृहद्वा, नौधसं वा श्यैतं वा&amp;rsquo; इति । तथा सति चत्वारि सामानि-रथन्तरवामदेव्य-नौधस-कालेयानि, अथवा बृहद्वामदेव्यश्यैत कालेयानि नियतानि भवन्ति । तत्र यदि रथन्तरसामा ज्योतिष्टोमस्तदा ऐन्द्रवायवग्र हस्याग्रता, यदि च बृहत्सामा सः तहि शुक्रग्रहस्याग्रता इति । &amp;lsquo;ऐन्द्र वायवं गृह्णाति&amp;rsquo; &amp;lsquo;मैत्रारुणं गृह्णाति&amp;rsquo; &amp;lsquo;आश्विनं गृह्णाति&amp;rsquo;मीमांसानयमञ्जयाँ इत्यादि वाक्यैर्ग्रहग्रहणानि विहितानि । तेषु कस्य ग्रहस्याग्रतेति बोध नाय &amp;lsquo;यदि रथन्तरसामा&amp;rsquo; इत्यादिवाक्यं प्रवृत्तम् ।&#xA;अत्र सन्दिह्यते-किमिदं वाक्यं ज्योतिष्टोमात्कर्मान्तरं रथन्तरसा मेति बहत्सामेति च विधत्ते ? उत ज्योतिष्टोमे एव नैमित्तिकग्र हाग्रतारूप गुणं विधत्ते इति । तत्र &amp;lsquo;रथन्तरसामा&amp;rsquo; शब्दस्य बहुव्रीहिसमासः-रथन्तरं&#xA;वतः क्रतोः &amp;lsquo;यस्येति यच्छब्देन ग्रहणं न भवति । तदा रथन्तरसामवान् क्र तुरनेनोच्यत इत्यङ्गीकर्तव्यम् । प्रकृतज्योतिष्टोमे तु न केवलं रथन्तरं साम वर्तते गायत्रवामदेव्यादीनामपि सत्त्वात् । ज्योतिष्टोमस्य सामान्त रसापेक्षत्वेन रथन्तस्सामशब्दस्य व्यपेक्षालक्षणसामर्थ्याभावेन समासानु पपत्तिर्भवेत् । समासे च रथन्तरस्य विशेषणत्वमनुपपन्नं स्यात् । तथा च प्रकृते ज्योतिष्टोमकर्मणि निवेशमलभमानस्यास्य कर्मान्तरबोधकत्वं कल्पनीयम् । ननु कर्मान्तरत्वे निमित्तबोधकयदिशब्दस्य सङ्गतिः कथ मिति चेत्-यदि रुचिस्स्यात् रथन्तरसामानं क्रतुं कुर्यादिति वा, यद्येन्द्र वायवाग्रान् ग्रहान् ग्रहीतुमिच्छेत्तदा रथन्तरसामानं क्रतुं कुर्यादिति वा यदिशब्दो नेतुं शक्यते । तस्माद्रथन्तरबृहदन्यतरस्तोत्रकम् ऐन्द्रवायवा ग्रतादियुक्तं कर्मान्तरं विधीयत इति पक्षे प्राप्ते,&#xA;सिद्धान्तः&amp;ndash;नात्र कर्मान्तरविधिः, अपितु रथन्तरे निमित्ते ऐन्द्र&#xA;कयदिशब्दबलात् प्रकृतस्यैव कर्मणः सोमशब्दो वाचकः । ननु प्रक्रते कर्मणि रथन्तरातिरिक्त साम्नां सत्त्वात् कथं रथन्तरसामाशब्दः प्रकृतं ज्योतिष्टो ममनुवदेदिति चेत्&amp;ndash;अन्ययोगव्यावृत्ति द्वारा विशेषणत्वासम्भवेऽपि स्वायोगव्यावृत्तिद्वारा विशेषणत्वोपपत्तेः। बृहद्रथन्तरयोस्साम्नो वैकल्पि कत्वेन बृहत्पक्षे रथन्तरस्य, रथन्तरपक्षे च बृहतोऽयोगोऽस्तीति तव्या वृत्त्या विशेषणत्वोपपत्तेः । अयोगव्यावृत्ति दशायां सामान्तरसत्त्वेऽपि न कश्चन विरोधः । व्यवच्छेदस्तु विरोधनिबन्धनः, सामान्तरैस्सह रथन्तर&#xA;व्यपेक्षालक्षणसामर्थ्यस्य सत्त्वात् समासे न काप्यनुपपत्तिरिति सिद्धम् ।&#xA;तस्मात्प्रकृतज्योतिष्टोमे रथन्तरादिनिमित्ते ग्रहाग्रतारूपगुणविधिः, न तु गुणात्कर्मभेदः॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ द्वितीयाध्यायस्य चतुर्थः पादः</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/2/04_dvitIyAdhyAyasya_chaturthaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/2/04_dvitIyAdhyAyasya_chaturthaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१-यवजजवधकरणम&#34;&gt;१. यावज्जीवाधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;एवं तावत्कर्मभेदाभेदौ विचारितौ अस्मिन् पादे एकस्यैव कर्मणः प्रयोगभेदाभेदौ विचर्येते । कानिचन कर्माणि नित्यतथा काम्यतया च विहितानि । &amp;lsquo;यावज्जीवमग्निहोत्रं जुहोति&amp;rsquo; &amp;lsquo;अग्निहोत्रं जुहुयात्स्वर्ग काम&amp;rsquo; इति, एवं यावज्जीवं दर्शपूर्णमासाभ्यां यजेत&amp;rsquo; &amp;lsquo;दर्शपूर्णमासाभ्यां स्वर्गकामो यजेत&amp;rsquo; इति, &amp;lsquo;वसन्ते वसन्ते ज्योतिषा यजेत&amp;rsquo; &amp;lsquo;ज्योतिष्टोमेन स्वर्गकामो यजेत&amp;rsquo; इति । अत्र विहितकाम्यप्रयोगस्यैकस्य यावज्जीव कालमभ्यासो विधीयते ? उत जीवने निमित्तेऽग्निहोत्रादीनां प्रयोगाणां काम्यादन्येषां विधानमिति सन्देहः। तत्र &amp;lsquo;अग्निहोत्रं जुहुयात् स्वर्गकामः&amp;rsquo; &amp;lsquo;दर्शपूर्णमासाभ्यां स्वर्गकामो यजेत&amp;rsquo; इत्यादीनि बाक्यान्यधिकार वाक्यानि। फलबोधकवाक्यरेव प्रकरणं प्रायो निश्चीयते । तच्च प्रकरणम् अधिकाराख्यम् उभयाकाङ्क्षालक्षणञ्चेति द्वधा व्यवह्रियते । तत्राकाङ्क्षालक्षणप्रकरणेन प्रधानेन सहाङ्गानां सम्बन्धो भवति । तदत्र यावज्जीवकालः काम्यप्रयोगाङ्गतया विधीयत इत्युक्ते अकाङ्क्षालक्षण प्रकरणस्यानुग्रहो भवति, जीवने निमित्त प्रयोगान्तरविधाने प्रकरणवाधो भवेत् । यत्र फलाय कर्म विधीयते तत्रैवेतिकर्तव्यताकाङ्क्षायाः स्पष्ट मुदयः । तस्याः पूरणं सन्निध्याम्नातैरङ्गः क्रियते । यदि यावज्जीव वाक्यैः पुरुषार्थतया कर्माणि विधीयन्ते तहि प्रकरणं बाधितं स्यात् सत्यामाकाङ्क्षायां तदपूरणं दोषाय स्यात् । आकाङ्क्षापूरणसामर्थ्य सति तदपूरणं लोकेऽपि दोषाय परिगण्यते । यावज्जीवनकालं विधीयमानः&#xA;मीमांसानयमञ्जयाँ काम्यप्रयोगोऽभ्यासेन सम्पादयितुं शक्यते । तस्मदवभ्यस्तरूप एक एव काम्यप्रयोग इति पक्षे प्राप्ते,&#xA;सिद्धान्तः&amp;ndash;काम्यप्रयोगान्नित्यप्रयोगो भिन्नः । &amp;lsquo;यावज्जीव&amp;rsquo; पदं णमुल्प्रत्ययान्तम् । जीवन् जीवन् इति तदर्थः । जीवनञ्च पुरुषधर्मः, न कर्मधर्मः । जीवनक्रियावाचिनो यावज्जीवपदस्य काले लक्षणा स्यात्, एवं &amp;lsquo;यजेत&amp;rsquo; पदस्य यागवाचिनोऽभ्यासे लक्षणा स्यात् यदि यावज्जीव कालः कर्मधर्मत्वेन काम्यप्रयोगे विधीयेत । पुरुषधर्मत्वेन स्वीकारे तु जीवन् जीवन् पुरुषो यागं कुर्यादिति निना लक्षणया बोधो भवति । यावज्जीववाक्यः पुरुषधर्मतया जीवनं निमित्तं विधीयेत तर्हि तादृश जीवनस्याहोरात्रं मरणपर्यन्तं सत्त्वात् आहारव्यवहारादिकं न स्यादिति चेन्न; &amp;lsquo;सायं जुहोति&amp;rsquo; &amp;lsquo;प्रातर्जुहोति&amp;rsquo; &amp;lsquo;पौर्णमास्याममावास्यायां यजते&amp;rsquo; इत्यादिवाक्यः तत्तत्कालावच्छिन्नजीवनस्य निमित्तत्वस्वीकारात्। किञ्च दर्शपूर्णमासयोः कालातिपाते प्रायश्चित्ततया पथिकृतीष्टिविहिता-&amp;lsquo;अग्नये पथिकृते पुरोडाशमष्टाकपालं निर्वपेद्यो दर्शपूर्णमासयाजी सन् अमावास्यां पौर्णमासी वाऽतिपातयेत्&amp;rsquo; इति । अत्र &amp;lsquo;दर्शपूर्णमासयाजी&amp;rsquo; शब्दो भूते णिनिप्रत्ययान्तः । दर्शपूर्णमासाभ्यामिष्टवान् सन् कालातिपातं कुर्यात्तदा प्रायश्चित्तेष्टेः प्रवृत्तिः । कर्मधर्मत्वपक्षे &amp;lsquo;दर्शपूर्णमासयाजी&amp;rsquo; त्यस्यौपपत्तिन स्यात्, यावज्जीवमभ्यासरूपेण सम्पाद्यमानस्य प्रयोगस्य समाप्त्य भावात् । कर्तृधर्मपक्षे तु यावज्जीवकालो न कर्माङ्गम्, पौर्णमास्यादि कालावच्छिन्नस्य जीवनस्य भेदान्नैमित्तिकप्रयोगो भिद्यत इति प्रतिमासं प्रयोगस्य समाप्तेस्सत्त्वात् कालातिपातस्सम्भाव्यते, अतः प्रायश्चित्तविधानं समजसं भवति । किञ्च सोमस्येष्टिपूर्वत्वं विहितम् &amp;lsquo;दर्शपूर्णमासाभ्यामिष्ट्बा सोमेन यजेत&amp;rsquo; इति । तदिदं यावज्जीवस्य कर्मधर्मत्वपक्षेऽनुपपन्नं स्यात्, प्रक्रान्तं दर्शपूर्णमासाख्यं कर्म विगुणं स्यात् यदि मध्ये सोमयागः क्रियते । कर्तृधर्मत्वे च न काचिदनुपपत्तिः । तस्मात् काम्यप्रयोगानित्यप्रयोगो भिद्यत इति ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
