<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;वरदराजबुधवर्यः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/varadarAjabudhavaryaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;वरदराजबुधवर्यः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/varadarAjabudhavaryaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>नयविवेकदीपिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/varadarAjabudhavaryaH/nayavivekadIpikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/varadarAjabudhavaryaH/nayavivekadIpikA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[नयविवेकदीपिका&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/read_chapter.php?bookid=MjAyMzc4OTM2NjIxOTMy&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;rकरयनवतसवरथभधयकतवत-सरवऽप-वद-करयपरधनक-एवतयरथ--नन-परष-सदधऽप-वयतपततयङगकरत-वदनतभगन-सदधबरहमपरतवमत-न-सरव-वद-करयपर-इत-ततरह----r0यऽपत-r0-परमत-सदधवयतपततयङगकरप-सवधययधययनवधयपदतपरयजनवदरथपरतवय-करयपरतवऽवशयवचय-वदनतभगसयतमजञनचदनकवकयतयव-परमणय-वचयमत-वदनतभगऽप-करयपरधनक-एवतयरथ--नन-आतमजञनचदनवनपपनन&#34;&gt;?R?0  नयविवेकदीपिका&lt;br&gt;&#xA;?R महामहोपाध्यायश्रीवरदराजबुधवर्यविरचिता ।&lt;br&gt;&#xA;?R?0  प्रथमाध्यायस्य द्वितीयः पादः&lt;br&gt;&#xA;?Rप्रणताज्ञानसन्दोहध्वान्तध्वंसनकर्मठम् ।&lt;br&gt;&#xA;?Rनमामि तुरगग्रीवं हरिं सारस्वतप्रदम् ॥1॥&lt;br&gt;&#xA;?Rयन्नामग्रहमात्रेण क्षीयन्ते विघ्नहेतवः ।&lt;br&gt;&#xA;?Rतमेकदन्तं वन्देऽहं वन्दकाभीष्टदायिनम्॥2॥&lt;br&gt;&#xA;?Rयत्पादपङ्कजद्वन्द्वनिरन्तरनिषेवणात् ।&lt;br&gt;&#xA;?Rविद्यानिधिः शिष्यगणो नमामस्तं सुदर्शनम् ॥3॥&lt;br&gt;&#xA;?Rनमामि पितरौ वृद्धावपि कल्याणचेतसः ।&lt;br&gt;&#xA;?Rयत्प्रसादेन मूकोऽपि भवेद्वाचस्पतेः समः ॥4॥&lt;br&gt;&#xA;?Rनमामि जैमिनिमुनिं भाष्यकारप्रभाकरौ ।&lt;br&gt;&#xA;?Rनाथं भवं निबन्धृंश्च चन्द्रादीन् समुपास्महे ॥5॥&lt;br&gt;&#xA;?Rपुरा शुकापगातीरे किडांम्बिकुलभूषणम् ।&lt;br&gt;&#xA;?Rयज्ञद्रोणात् समभवत् प्रणतार्तिहराभिधः ॥6॥&lt;br&gt;&#xA;?Rतस्मात्समभवत् प्राज्ञो देवराजो बहुश्रुतः ।&lt;br&gt;&#xA;?Rततः श्रीरङ्गनाथाख्यो विपश्चित्सत्तमोऽजनि ॥7॥&lt;br&gt;&#xA;?Rतत्सूनुना वरदराजबुधाग्रिमेण व्याख्यायते नयविवेक इति प्रबन्धः ।&lt;br&gt;&#xA;?Rतत्सम्प्रदायमहिता नयदीपिकेति ख्याता यदीयकृतिरादरणीयभावा ॥8॥&lt;br&gt;&#xA;?Rतत्र त्रिपाद्यां गम्भीरं भवदेवसमीरितम् ।&lt;br&gt;&#xA;?Rअहं नयविवेकं तं व्याचक्षे दुर्ग्रहं परैः ॥9॥&lt;br&gt;&#xA;?Rमहान्तं यत्नमास्थाय कर्तुं शक्यं विधान्तरम् ।&lt;br&gt;&#xA;?Rतथापि सम्प्रदायोऽत्र दुर्लभः सम्प्रकाश्यते ॥10॥&lt;br&gt;&#xA;?Rअनेकविधदोषेण दुष्टा यद्यपि मत्कृतिः ।&lt;br&gt;&#xA;?Rअदोषयन्तु तां सन्तः कृपाबहुलचेतसः ॥11॥&lt;br&gt;&#xA;?Rअवज्ञांयेऽस्माकं विदधति जनाः&lt;br&gt;&#xA;?Rकेचिदपि ते विजानन्ति प्रायः स्वमतिपरिणामावधि कियत् ।&lt;br&gt;&#xA;?Rन तानुद्दिश्येयं कृतिरपि तु मत्तुल्यमहिमा जनिष्यत्येकोऽपि स्वकृतगुरुसेवाहततमाः ॥12॥&lt;br&gt;&#xA;?R तत्र प्रथमपादोक्तस्य सर्वग्रन्थसाधारणतया सुगमत्वात् तत्र गुरुणा ग्रन्थः संक्षिप्त इति तदीयगम्भराशयविवृतये स्वेन तत्र ग्रन्थो विस्तृतः । अत्र त्रिपाद्यां वाद्यन्तराप्रसिद्धवाक्यविवृतिविषयत्वान्न्यायानां तत्सुखावगत्युन्मुखशिष्य-व्युत्पत्तये विस्तरप्रधानो गुरुग्रन्थ इति तदभिप्रायमात्रकथनाय तदर्थसंग्रहप्रधानः स्वग्रन्थ इति श्रोतृजनमनस्समाधानार्थमाह-?R?0त्रिपाद्यामिति ।?R?0 विनियोगसमुत्थाप्रामाण्य- निरसनरूपार्थैक्यापादकस्त्रिपादीति समाहारनिर्देशः द्वादशलक्षणीतिवत् । ननु स्वत एव गुरुग्रन्थस्य निरवद्यत्वे व्यक्तत्वे च स्वकृतिर्व्यर्थेत्यत्राह?R?0 सुग्रहमिति ।?R?0 श्रोतॄणां सुखग्रहणमपि स्वकृतेः प्रयोजनमेव । ननु व्यक्तत्वादेव स्वतः सुग्रहत्वं सिद्धमेवेत्यत्राह -?R?0 विस्तरमिति ।?R?0 विस्तरमित्यर्श आदित्वादजन्तः &amp;lsquo;?Rऋदोरप्&amp;rsquo; ?Rइति वा कर्मण्यणन्तः । ननु पूर्वमेव विस्तृतस्य व्याख्याने पुनरतीव विस्तर इति सुग्रहत्वं न स्यादित्यत्राह -?R?0 संक्षिप्येति ।?R?0 मतस्य संक्षेपो नाम अल्पशब्दैरभिधानम् । अतो नातीव विस्तरः । वक्ष्यतीति पाकं पचतीतिवत् । वेद्यं सुग्रहं कर्तुं विस्तरं संक्षिप्य अल्पीकृत्य तन्मतं वक्ष्यतीति वा योजना । ?R?0भवो वक्ष्यतीति । ?R?0स्वोक्तावपि प्रथमपुरुषनिर्देशः उत्तमपुरुषनिर्देशात् कमप्यतिशयं व्यनक्ति । रामः करोतीतिवत् । अतिशयश्च अपक्षपातादिः अनुल्लंध्यत्वादिर्वा ।&lt;br&gt;&#xA;?R ?R?0आम्नायस्य ।?R?0 वायव्यं श्वेतमालभेत भूतिकामः वायुर्वै क्षेपिष्ठा देवतेत्यादि- सार्थवादेषु विधिवाक्येषु चिन्ता-किनेतान्यप्रमाणं उत प्रमाणमिति । तदर्थमियं चिन्ता&lt;br&gt;&#xA;?R- वायुर्वै क्षेपिष्ठेत्यर्थवादस्य किं हेतुसमर्पकतयाऽन्वयः, किंवा स्तुतिसमर्पकतयेति । यदा हेतुसमर्पकतयाऽन्वयः तदा हेतुसापेक्षत्वादप्रामाण्यम् । यदा स्तुतिसमर्पकतया तदाऽनपेक्षत्वात् प्रामाण्यमिति फलफलिभावः । एवं सर्वत्र फलफलिभावः ऊह्यः । अत्र टीकायामुक्तानुवादः कृतः । स न युक्तः प्रयोजनाभावादित्याशंक्य तदनुभाषणपूर्वकं प्रयोजनमाह -?R?0 उक्तमिति ।?R?0 ननु पूर्वपक्षोत्थानहेतुतया उक्तानुवादः स्वपूर्वपक्षावसर एव कार्यो नात्रेत्यत्राह -?R?0 मतद्वयेऽपीति । ?R?0यद्यपि परमते सिद्धेपि शब्दशक्तिः तथाप्यध्ययनायाससाफल्याय प्रयोजनवदर्थेपरत्वं स्वाध्यायस्य विधिनाऽऽपादितम् । प्रयोजनं च कार्यएवार्थो न सिद्धः तस्य प्रवृत्तिनिवृत्त्यनुपयोगात् , अतः परमतेऽपि कार्यप्रतिपादकतयैव वेदस्य प्रामाण्यम् । गुरुमते तु कार्यपरत्वाच्छब्दस्य तत्रैव प्रामाण्यमिति मतद्वयेपि कार्यप्रतिपादकतया प्रामाण्यं समानमिति मतद्वयपूर्वपक्षहेतुत्वसाधारण्यात् प्रथमत एव साधारणतया वृत्तं कीर्तितमित्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु कार्यप्रतिपादकतया प्रामाण्यं कुत्र ? ?Rकथं वा उक्तमित्यत्राह&#xA;-?R?0 चोदनेति?R?0 । चोदनालक्षणोऽर्थो धर्म इति चोदनाप्रमाणकः कार्यरूपो हि वेदार्थ इति प्रतिजानता तत्र चोदनैव प्रमाणमित्यर्थादुक्तं भवति । प्रवर्तकाभिधायि च वाक्यं चोदना । प्रवृत्तिश्च कार्यलभ्येति चोदनात्वेनैव प्रामाण्याभिधानात् कार्यार्थतयैव प्रामाण्यमुक्तं भवति, अन्यथा चोदनात्वाभावात् । अतश्चोदनासूत्रे कार्यार्थतयैव प्रामाण्यमित्यर्थः । ननु येषां मते प्रामाण्यप्रतिज्ञा श्रौती तन्मते नैवमित्यत्राह -?R?0 अर्थाद्वेति ।?R?0 तथात्वेपि चोदनात्वेनैव प्रामाण्यप्रतिज्ञानात् मतद्वयेपि कार्यपरत्वं वेदस्याविवादमित्यर्थः । ननु परमते इष्टसाधनस्यैव प्रवर्तकत्वेनेष्टत्वात् तदेव वेदार्थो न कार्यमित्यत्राह - ?R?0कृतिसाध्यतेति ।?R?0 इष्टसाधनस्यापि कृतिसाध्यतयैव प्रवर्तकत्वेनाङ्गीकारात् तस्यापि कार्यपदाभिधेयतया कार्यं वेदार्थ इति मतद्वयेपि अविरुद्धमित्यर्थः । ननु लिङादेरेव कार्यमर्थो न सर्वस्येत्यत्राह - ?R?0प्रधानतयेति । ?R?0सर्वपदानां&lt;br&gt;&#xA;?Rकार्यान्वितस्वार्थाभिधायकत्वात् सर्वोऽपि वेदः कार्यप्रधानक एवेत्यर्थः । ननु परेषां सिद्धेऽपि व्युत्पत्त्यङ्गीकारात् वेदान्तभागानां सिद्धब्रह्मपरत्वमिति न सर्वो वेदः कार्यपर इति तत्राह -  ?R?0योऽपीति ।?R?0 परमते सिद्धव्युत्पत्त्यङ्गीकारेपि स्वाध्यायाध्ययनविध्यापादितप्रयोजनवदर्थपरत्वाय कार्यपरत्वेऽवश्यवाच्ये वेदान्तभागस्यात्मज्ञानचोदनैकवाक्यतयैव प्रामाण्यं वाच्यमिति वेदान्तभागोऽपि कार्यप्रधानक एवेत्यर्थः । ननु आत्मज्ञानचोदनैवानुपपन्नाः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;?R कर्तुमकर्तुमन्यथा वा कर्तुमशक्यस्य विधानानङ्गीकारात् । भवतु यथाकथंचित् ज्ञानसाधनश्रवणादिविधिपरतया विधियोग्यता । तथापि न तेन सर्ववेदान्तानामेकवाक्यता सन्निधानाभावादित्यरुच्या पक्षान्तरमाह -?R?0 अथवेति ।?R?0 सत्यज्ञानादिसिद्धार्थानां वेदान्तानां कार्यपरतैव नास्ति तन्मात्राभिधानेऽपि जिज्ञासोः प्रवृत्तिसम्भवात् । ननु कथं तर्हि चोदनासूत्रे प्रामाण्यप्रतिज्ञेत्यत्राह -?R?0 न चेति ।?R?0 न च वेदान्तभागस्य प्रामाण्यं चोदनासूत्रे प्रतिज्ञातं, किन्तु कार्यपरभागस्येत्यर्थः । कुत्र तर्हि तत्प्रामाण्यप्रतिज्ञेत्यत्राह - ?R?0अथात इति । ?R?0कर्ममीमांसायां तदप्रामाण्येपि न काचित् क्षतिरिति भावः । एवं वृत्तकीर्तनमुपपाद्य परपूर्वपक्षमाह - ?R?0परेति ।?R?0 (अत्रेति) न ह्यर्थवादानां कार्यार्थतया प्रामाण्यं कार्येण सहान्वयाभावात् । कथमभाव इत्यत्राह - ?R?0कार्यस्येति । ?R?0नन्वेवं करणेतिकर्तव्यतयोः कार्येणान्वयो न स्यात् साधनतया तयोः कार्यत्वाभावात् प्रत्युत कार्यस्य प्रधानस्य कार्ये प्रधानेऽन्वयो न घटते गुणप्रधानभावेन विना शाब्दान्वयाभावादित्यत्राह - ?R?0करणेति ।?R?0 न ह्यत्र कार्यत्वं प्रधानत्वमुच्यते येन कार्यानन्वयः स्यात् । किन्तु कृतिव्याप्यत्वं तेन स्वरूपतः साध्ययोरेव क्रियात्वेन स्वभावतः कृतिव्याप्ययोरेव करणेतिकर्तव्यतयोकेन कथमित्याकाङ्‌क्षाद्वयपूरकत्वेन कार्ये प्रधानभूते वाक्यार्थे साधनतयाऽन्वय इत्यर्थः । ननु कथमधिकारिणः स्वरूपतोऽसाध्यस्य कार्यान्वय इत्यत्राह -?R?0 अधिकारिणोऽपीति ।?R?0 यद्यप्यधिकारिणः स्वरूपतस्साध्यता नास्ति ।&lt;br&gt;&#xA;?Rतथाप्यैश्वर्यस्य फलभागिताख्यस्य साध्यत्वात् तदुपाधिकं साध्यत्वमस्त्येव । विषयनियोज्ययोस्तु परानङ्गीकृतयोः न कार्यान्वयप्रसाधनायासोपयोगः । यद्वा कार्यं वाक्यार्थ इत्युक्ते निरूढे कार्ये यदन्वयि तत्साध्यमेव । निरूढिदशान्वयिनि तु नियोज्ये नायं नियमः । विषयस्तु स्वरूपतः साध्य एव । कालादेरपि कथञ्चित् क्रियायोगात् साध्यतया कार्यान्वयः । न चैवं क्रियान्वये साध्यता, साध्यतया च क्रियान्वयः इतीतरेतराश्रयता, भाविपरामर्शे तदभावात् । अत एव द्रव्यगुणजातीनामपि कथञ्चित्साध्यतया कार्यान्वयः । अर्थवादस्य तु नैवमन्वयार्हतेत्याह - ?R?0अर्थवादानामिति ।?R?0 ?R?0राद्धान्तैकेति ।?R?0 अर्थवादाप्रामाण्योपगमेन दूषणाभिधानं स्वपक्षविरुद्धमिति एकदेशिमतेन ?R?0दूषणमुच्यत?R?0 इत्यर्थः, दूषणमाह -?R?0 माभूदिति ।?R?0 अकार्यार्थानामर्थवादानां माभूत् प्रामाण्यं, कार्यार्थस्य तु विध्युद्देशस्य प्रामाण्यमस्तु तथाप्यस्मिन् पूर्वपक्षे प्रतिज्ञाया असर्वविषतया प्रतिज्ञाक्षेपपर्यन्तत्वाभावात् नात्रेदमधिकरणमारभ्यमित्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु कृत्स्नवेदप्रामाण्यप्रतिज्ञानात् तदेकदेशार्थवादाप्रामाण्येपि प्रतिज्ञाहानिरस्त्येव तत्राह - ?R?0नहीति ।?R?0 चोदनासूत्रे अर्थाच्चोदनानामेव प्रामाण्यप्रतिज्ञानादचोदनात्मकार्थवादरूपवेदाप्रामाण्येपि न प्रतिज्ञाहानिरित्यर्थः । ननु वेदैकदेशार्थवादप्रामाण्याक्षेपो वेदत्वसामान्यादेकदेशान्तरे चोदनारूपेऽपि आपतति इति शङ्कां अप्रामाण्यप्रयोजकाननुवृत्त्याऽपवदति -?R?0 यस्त्विति ?R?0। विधान्तरेण परमतमाशङ्कते -?R?0 अथेति ?R?0। प्रामाण्यन्तु वेदस्य सर्वस्यापि प्रथमपाद एव सिद्धम् । अधुना तु त्रिपाद्यां तदेकदेशानां विध्यर्थवादमन्त्राणामुपयोगमात्रमुच्यत इत्यर्थः । ननु विध्युपयोगो न क्वचिदपि वक्ष्यते । अर्थवादत्वनिरासेत क्वापि&#xA;विधिपरत्वप्रसाधनाभावादित्यत्राह -?R?0 विधीति ।?R?0 तमेव दशेयति -?R?0 विधौ हीति ।?R?0 सत्यं न क्वापि विधिपरत्वं साध्यते तथापि विधिवन्निगदपूर्वपक्षे भावार्थविधिपक्षे यत् फलस्य साध्यत्वमुक्तं तदुपेत्यैव वाक्यभेदापत्त्या विध्यनुपपत्त्या फलपरत्वनिरासात्&lt;br&gt;&#xA;?Rविधिवन्निगदे विध्युपयोग उक्त एवेत्यर्थः । इतरयोरप्युपयोगमाह - ?R?0अर्थवादानामिति ।?R?0 अर्थवादनये मन्त्राधिकरणे चोच्यत इति शेषः । ननु स्मृतिपादे नामपादे च कथ मुपयोगकथनपरत्वमित्यत्राह-?R?0एवमिति ।?R?0 तत्राप्येवमुपयोगपरत्वमूहनीयमित्यर्थः । ?R?0तन्नेति ।?R?0 उपाधितोप्येवमैक्याभावेऽर्थभेदेऽध्यायभेदो दुर्वारः । ननु कृत्स्नवेदस्यापि सामान्येन कार्यपरतया प्रामाण्यं प्रथमपाद एव सिद्धम् । इह तु तदेव कार्यपरत्वमर्थवादानां स्तावकतया मन्त्राणां अनुष्ठेयावस्थकार्यस्मारकतया विध्येकदेशादीनामुद्भिदादीनां नामतयैव भागशः प्रतिपाद्यत इति प्रामाण्यमेवोपयोगकथनमुखेनोच्यत इति नाध्यायार्थभेद इति शङ्कते-?R?0अथेति ।?R?0 ?R?0तन्नेति ।?R?0 पूर्वोक्तप्रतिज्ञाहान्यभावरूपो दोष आपततीत्यर्थः । अर्थवादमात्रप्रामाण्याक्षेपस्याध्ययनविधिमुखेन चोदनाप्रामाण्याक्षेपकत्वं शङ्कते-?R?0अथेति ।?R?0 अर्थवादाप्रामाण्ये तद्भागस्यार्थानुपयुक्तत्वादध्ययनस्य नार्थावबोधः फलं, किं तु प्रयोजनान्तरपरतया फलान्तरमेव स्वर्गादि कल्प्यम् । ततश्च अवैरूप्याय विधिभागाध्ययनस्यापि तदेव प्रयोजनमित्यन्यपरत्वात् स्वाध्यायविधेरविवक्षितार्थतया चोदनानामपि प्रामाण्यं न स्यादित्यर्थः ।?R?0 तन्नेनि ।?R?0 मा भूदव्यापितया अर्थावबोधः प्रयोजनम्, तथापि प्रयोजनान्तरकल्पनायोगात् न स्वाध्यायस्याविवक्षितार्थता शङ्‌क्येत्यर्थः । कथं न प्रयोजनान्तरमित्यत्राह - ?R?0स्वेति ।?R?0 किं विधेः प्रयोजनान्तराकाङ्‌क्षा किं वा विधिवाक्यस्य आहोस्वित् विधिसिद्धेः । न तावदाद्यः, विधेः स्वसिद्धिरेव प्रयोजनं यत इत्यर्थः । न द्वितीय इत्याह-?R?0विधिवाक्येति ।?R?0 कथं तर्हि कामाधिकारे फलसिद्धिः प्रयोजनमित्यत्राह - ?R?0कामेति ।?R?0 विधिसिद्धिरेव तत्रापि प्रयोजनं फलसिद्धिस्तु नियोज्यान्वये नान्तरीयकीत्यर्थः । नापि तृतीय इत्यत्राह-?R?0विधेश्चेति ।?R?0 प्रयोजनरूपायास्तस्या न प्रयोजनान्तरापेक्षा । सामान्यतः प्रयुक्तस्वाध्यायग्रहणात्मकाध्ययनरूपविषयमात्रलभ्येति न प्रयोजनान्तरकल्पना युक्तेत्यर्थः । नन्वेवं विध्यनपेक्षितत्वे कथमर्थज्ञानस्य फलतया स्वीकार&lt;br&gt;&#xA;?Rइत्यत्राह-?R?0अर्थज्ञानं त्विति ।?R?0 नन्वेवमर्थज्ञानस्याविधिज्ञापितत्वे अव्यापित्वे च कथं विधिना स्वीकार इत्यत्राह-?R?0यथेति ।?R?0 अव्यापित्वेऽर्थज्ञानस्य यथा अधिकारिविशेषणत्वस्वीकारः यथा सर्वविधीनामधिकारिनरपर्यवसानार्थित्वं तथा शास्त्रमुख एव प्रपञ्चितमिति भावः । यतएव विषयफलत्वमेवार्थज्ञानस्य न विध्याक्षेप्यत्वं अतोऽध्ययनविधेरनियोज्यत्वं शास्त्रादावुक्तम् । विषयफलस्य नियोज्यविशेषणानर्हत्वं तृतीये शंयुनये वक्ष्यमाणं चोपपन्नमित्याह-?R?0अत इति ॥?R?0 नन्वेवं सति कथमर्थज्ञानकामस्याधिकाराशंका टीकायामित्यत्राह-?R?0परमतमिति ।?R?0 कथं तर्हि तन्निरास इत्यत्राह-?R?0यदीति ।?R?0 अर्थज्ञानकामस्याधिकारे तद्विधिः कृत्स्नस्यापि स्वाध्यायस्य अर्थपरतामाक्षिपतीति हुमादीनामप्यर्थपरत्वापत्त्या स्थलान्तरसिद्धार्थहानापत्तेः तदसंभव इत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु योग्यानामेवार्थपरत्वं विधिराक्षिपति हुमादयस्तु अयोग्याः, इति न तेषामर्थपरत्वापत्तिरित्याशङ्‌क्य काम्यत्वासंभवमाह-?R?0प्राक्‌चेति ।?R?0 उपलब्धपूर्वें हि कामना नानुपलब्धपूर्वे इत्यर्थज्ञाने अध्ययनात्पूर्वं प्रियत्वेनाज्ञाते कामनानुष्पपन्नैव । स्वर्गे तु सुरवजातीयतया यथा काम्यता तथा षष्ठ एव प्रपञ्चितमिति भावः । ननु ज्ञातवेदवेदार्थाध्यापयितृपुंवाक्यात् वेदार्थेऽभ्युदयकरतया ज्ञाते पश्चात्तद्विषयकामनेति अर्थज्ञानकामाधिकारको विधिरितिशङ्कते-?R?0अथेति । तन्नेति ?R?0। न हि सर्ववेदार्थो लोकप्रसिद्धप्रयोजनरीत्याऽभ्युदयकरतया परोक्तिबोध्यः । नित्यनैमित्तिकनिषेधेषु तदसम्भवात् । ननु माभूल्लोकप्रसिद्धप्रयोजनरीत्या, किन्तु तदप्रसिद्ध निरुपाधिकृतीप्सिततया नित्यादिनियोगः परोक्तेः पुरुषार्थतया ज्ञाप्यतामित्यत्राह-?R?0नित्यादीति ।?R?0 नित्यादिनियोगो हि स्वव्युत्पत्तिबलेन स्वतो वेदात् बोधे कृतीप्सितः न परोक्तेः प्रियः पुंवाक्यात् तज्ज्ञानस्यानर्हत्वात्, लोकप्रसिद्धसुखतत्साधनाद्यन्यतमत्वाभावेन कृतीप्सितत्वाद्यभावात् वेदात्त्वधीतात् तस्य कृतीप्सितताधीर्युक्ता लोकप्रसिद्धकृतीप्सितत्वमात्रस्य वेदव्युत्पत्तिबलेन&lt;br&gt;&#xA;?Rबाधितत्वात् । अतो नित्यादिनियोगस्य न पुंवाक्यात् प्रियत्वेन ज्ञाप्यतेत्यर्थः । ननु कामाधि कारेष्वर्थज्ञानस्य प्रियत्वमस्ति तावतापि अर्थज्ञानकामाधिकारो घटते । न चाव्यापित्वदोषः । गुरुमते कृत्स्नस्वाध्यायाव्यापिनोऽपि अर्थावबोधस्य अध्ययनप्रयोजनत्वोपगमादित्यत्राह-?R?0न चेति ।?R?0 न हि गुरुमते अध्ययने प्रवृत्त्यर्थमधिकारः किन्तु विधेः विधित्वार्थः । स च नार्थज्ञानकामस्य किन्तु अर्थज्ञानवतोऽध्ययनमीमांसाश्रवणयोर्मध्ये कल्प्यते । तत्र च नाव्यापित्वदोषः । परमते त्वर्थज्ञानकामाधिकारः प्रवृत्त्यर्थः । स च व्यापित्व एवेति नैकदेशप्रियतया कृत्स्नस्वाध्यायाध्ययनविधिः कार्यतयाऽवबोधार्ह इत्यर्थः । ननु काम्यनियोगेष्वपि केषुचित् बृहस्पतिसवराजसूयवैश्यस्तोमादिषु वर्णव्यवस्थया श्रुतेषु तत्तद्वर्णोदयकरेषु नेतरवर्णस्य कामनेति तत्तद्विषयवेदाध्ययनविध्यर्थकामित्वायोगात् नार्थज्ञानकामस्याधिकारित्वसंभव इति इदं दूषणं किमिति नोक्तमित्यत्राह-?R?0परोदयेति । ?R?0तत्र हेतुः - ?R?0परेति?R?0 परोपदेशद्वारेणापि स्वोपयोगसंभवेन परोदयकरेपि कामनोपपत्तेरित्यर्थः । ननूदयकरेष्वपि काम्याधिकारनियोगेषु न सर्वस्याध्ये तुः सर्वत्र कामनेति कृत्स्नशारवाध्ययनविध्यर्थकामित्वायोगात् नार्थज्ञानकामाधिकारः संभवति इतीदं वा दूषणं किमिति नोक्तमित्यत्राह-?R?0न चेति ।?R?0 तत्र हेतुः - ?R?0स्वपरेति ।?R?0 यद्येकोऽपि तादृशोऽधिकारी न स्यात् तदाऽसंभवः । इह तु स्वपरोपयुक्तकृत्स्नस्वाध्यायार्थज्ञानकामस्यापि कस्यचित् संभवात् सर्वशाखाध्ययनविधेः नेदमपि दूषणमित्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?Rननु यथा काव्यालङ्कारादौ काव्यगुणदोषज्ञानकरतया सामान्यज्ञस्यापि विशेषज्ञाने कामना तथाऽत्राप्युपनेत्रादिवचनतः सामान्यतो ज्ञातवेदार्थस्यापि विशेषतो जिज्ञासा युक्तेति परापादित गुरूक्तदोषस्याप्रसङ्गमनुभाषते-?R?0यदपीति । तन्निरस्तमिति ।?R?0 यद्यपि सामान्यज्ञानस्य विशेषजिज्ञासाहेतुत्वं स्वभावसिद्धं तथापि न कश्चिदर्थोऽस्तीत्येतावता उदकाहरणाद्यनेकव्यापारवति अध्ययनरूपे महति प्रयासे&lt;br&gt;&#xA;?Rप्रवृत्त्युपयोगिनी विशेषज्ञानकामना युक्ता । लोके तथाऽदर्शनात् । लोके हि सप्रयोजनत्वज्ञानं विनापि स्वल्पायाससाध्यदृष्टिप्रणिधानाद्यात्मकव्यापारमात्रकरता दृष्टा, न महाप्रयासकरतापीत्यर्थः । उदयकरतया सामान्यतो ज्ञानन्त्वयुक्तं अव्यापित्वादित्युक्तमित्याह?R?0-न चेति ।?R?0 परोक्तदृष्टान्तवैषम्यमाह?R?0-काव्येति ?R?0। ननु उपनेत्रादिवाक्यात् विशेषतोऽपि स्वाध्यायार्थो ज्ञातोऽपि अधीतेनैव स्वाध्यायेन पुनर्ज्ञातुमेवेष्यते अन्यथा स्वाध्यायनियमफलकाध्ययनविधिवैयर्थ्यापत्तेरिति शङ्‌कते-?R?0अथेति । तन्नेति । ?R?0न स्वाध्यायनियमार्थता विधेः सम्भवति निवर्त्याभावादित्यर्थः । स कथमित्यत्राह-?R?0स्वाध्यायादिति ।?R?0 ननु आचार्यादिपुंवाक्येभ्यो वेदार्थज्ञानसम्भवे कथं निवर्त्याभाव इत्यत्राह - ?R?0पुमिति ।?R?0 तत्राप्यनुमितवेदादेवार्थ निश्चयात् न निवर्त्यसम्भव इत्यर्थः । ननु अनुमित एव वेदो निवर्त्योऽस्त्वित्राह - स्वाध्यायेति । अनुमितोऽपि वेदः स्वाध्याय एव, स्वाध्यायार्थविषयत्वान्न नित्यानुमेयः नित्यानुमेयादपि तदवगमे तस्य स्वाध्यार्थतैव न स्यात् । ननु स्वाध्यायोऽध्येतव्य इति कर्मणि विहिततव्यप्रत्ययेन योग्यतया स्वाध्यायस्य प्राप्यकर्मतोक्ता । प्राप्तिश्च ग्रहणपर्यन्तेति ग्रहणान्ततैव । ग्रहणपर्यन्तप्राप्त्याधारतैव स्वाध्यायशब्देनोच्यत इति अगृहीतावस्थस्यानुमितवेदस्य निवर्त्यस्य संभवात् नियमार्थो विधिरस्तु इति शंकते - ?R?0अथेति । तन्नेति ।?R?0 न तावत् सर्वथैवागृहीतादर्थज्ञानसंभवः । किन्तु केनचिदाकारेण गृहीतान् आकारान्तरेणागृहीतात् तत्राग्रहणे अग्रहणविषये अगृहीतावस्थस्य अनुमितस्य निवर्त्यतेत्यस्मिन् पक्षे किं - विशिष्टे तात्पर्यवन्ति पदानि अर्थबोधकतया गृहीतानि अगृहीतानि वा ? ?Rअत्राद्ये कल्पे दूषणमाह - न ?R?0तर्हीति ।?R?0 नागृहीतात् अर्थज्ञाननिवृत्तिः प्रयोजनं नियमस्य - तद्रूपेणा गृहीतत्वादित्यर्थः । द्वितीयं कल्पमाह - ?R?0अथेति । तर्हीति । ?R?0पदरूपेणाग्रहणे अध्येत्रन्तराधीयमानवर्णमात्रतया ग्रहणमविशिष्टमित्यर्थः । ततः किमित्यत्राह -?R?0 न चेति ।?R?0 न हि वर्णमात्रतया&lt;br&gt;&#xA;?Rगृहीतावस्थस्य अर्थज्ञानोपायतेति नानुपायस्य निवर्त्यतेत्यर्थः । ननु स्वाध्यायशब्दवाच्यकृत्स्नशाखयाऽर्थज्ञाननियमात् तदेकदेशादर्थज्ञाननिवृत्त्यर्थत्वमस्त्विति न शङ्कनीयमित्याह -?R?0 स्वाध्यायेति ?R?0। तत्र हेतुः -?R?0 अन्विति ।?R?0 न शाखयाऽर्थबोधः किन्तु तदन्तर्गतैः वाक्यैः । तानि च गृहीतान्येवेति नागहीतात् अर्थज्ञाननिवृत्त्यर्थो नियमः सम्भवतीत्यर्थः । नन्वेवं स्वाध्यायानियमेऽपि लिखितपाठादिनिवृत्त्यर्थोऽध्ययननियमः सम्भवतीत्याशङ्का किमिति गुरुणा न&#xA;कृतेत्यत्राह -?R?0 अध्ययनेति । ?R?0तत्र हेतुः - ?R?0अस्मिन्निति ।?R?0 निवर्त्याभावान्नियमविधिनिरासावसरे निवर्त्याभावरूपोपयोगशून्यत्वादधीतेनैव स्वाध्यायेनार्थ जानीयादित्येवं नियमे लिखितपाठादेर्निवर्त्यत्वासम्भवादित्यर्थः । ननु गुरुणाऽनाशङ्कितोऽपि स्वमतविरुद्धत्वान्निरसनीय एवेति किं न निरस्यत इत्यत्राह - ?R?0न हीति ।?R?0 अर्थज्ञानकामस्याध्ययननियमो वाच्यः । न चाज्ञाते कामना युक्ता, उपलब्धपूर्वविषयत्वात्तस्याः । नापि ज्ञाते, ज्ञातस्य पुरर्ज्ञेयतया कामनाऽयोगात् । अत उपनेत्रादिवाक्यानुमितस्वाध्यायेन ज्ञातोऽप्यर्थः अध्ययनगृहीतेनैव स्वाध्यायेन पुनर्ज्ञातुं काम्यत इत्येवमर्थवत्ता वाच्या । न च तथाविधिः शंक्यः, काम्यकोटिनिवेशेन अध्ययनस्य विधेयत्वायोगादित्यर्थः । ननु प्रथममेवाध्ययनस्य विधेयतास्तु, पश्वादर्थात् काम्यकोटिता राजसूयवाक्ये राज्ञ इवेत्यत्राह - ?R?0न चेति । ?R?0तत्र हेतुः - ?R?0बोधेति । ?R?0अर्थज्ञानकामाधिकारपूर्विकैवात्र अध्ययननियमशङ्का । तत्र बोधमात्रस्य ज्ञाताज्ञातविकल्पेन काम्यत्वानुपपत्तेः अध्ययनान्तर्भावेण काम्यता वाच्या । ततश्च काम्यकोटिनिवेशादविधेयतैव । राजसूयवाक्ये तु स्वाराज्यकामपदेनाधिकारयोग्यार्थसमर्पणान्न प्रथमं राज्ञः काम्यकोटितेति विधिपूर्वक एवार्थात् काम्यकोटिनिवेश इत्यर्थः । नन्वेवं स्वाध्यायनियमोऽपि काम्यकोटिनिविष्टतया अध्ययननियमवत् विध्यनर्हतयैव निवर्त्यो न निवर्त्याभावादित्यत्राह - ?R?0स्वाध्याये त्विति ।?R?0 स्वाध्याये काम्यकोटित्वमुपेत्यापि&lt;br&gt;&#xA;?Rविध्यङ्गीकारे निवर्त्याभावो वक्तुं शक्यः नाध्ययने, लिखितपाठानुमानयोः निवर्त्यत्वसम्भवात् । अतोविध्यनर्हतयैव तन्नियमविध्यसम्भव इति निवर्त्याभावात् स्वाध्यायनियमविधिनिरासावसरे नाध्ययननियमाशङ्केत्यर्थः । क्रत्वनुप्रवेशाभावादपि न स्वाध्यायनियमाध्ययननियमसम्भव इत्येतदर्था?R?0 दिगुक्तिः ।?R?0&lt;br&gt;&#xA;?R ननु स्वाध्यायनियमनिरसनप्रसङ्गेन स्वमतविरुद्धपरोपेताध्ययननियमनिरसनं गुरुणाऽस्मिन्नवसरे किमिति न कृतमित्यत्राह -?R?0 शास्त्रादाविति ।?R?0 शास्त्रादौ स्वस्थान एव निरस्तत्वान्नेह तन्निरासोऽपेक्षित इत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R अत्र - ?R?0प्रकाशेन?R?0 स्वाध्यायस्यार्थबोधोपायतया अर्थज्ञानकामिनस्तन्नियमः शक्यशङ्कः अध्ययनं तु न साक्षादुपाय इति न तन्नियमः शंक्यः इत्यध्ययननियमनिरसनमुक्तम् तदयुक्तमित्याह - ?R?0अर्थेति ।?R?0 तत्र हेतुः - ?R?0परम्परेति ।?R?0 भोजने प्राङ्‌मुखतादिनियमवदिति भावः । अत्र परैः निवर्त्याभावान्न नियमनिरसनं शक्यम्, निवर्त्यसद्भावात् । &amp;ldquo;?Rस्वाध्यायोऽध्येतव्य&amp;rdquo;?R इति तव्यान्तसमानाधिकृतस्वाध्यायशब्देन ग्रहणान्तता उक्ता । ग्रहणं हि धारणम् । धारणं च शब्दात्मकस्वाध्यायस्य स्मृतिसन्तानानुगुणसंस्कारविषयत्वमेव । अतो धृतावस्थस्वाध्यायादेवार्थं जानीयादित्येवं नियमः । अस्ति चातथाभूतादप्यर्थज्ञानमिति निवर्त्यसम्भव इत्युक्तम् । तददूषययितुमनुवदति -?R?0 यत्परोक्तमिति ।?R?0 दूषयति - ?R?0तदपीति । ?R?0न हि धारणमर्थबोधोपायः । किन्तु अर्थबोधानुवृत्तौ । अतो नार्थबोधे तन्नियमः शंक्य इत्यर्थः । ननु बोधानुवृत्त्युपायोऽपि बोधोपाय एव । बोधमजनयतस्तदनुवृत्तिजननायोयात् । अतो बोधेऽपि धारणनियमः शंक्य इत्यत्राह&#xA;-?R?0 स हीति ।?R?0 स हि बोधो धारणदशायामपि धारणान्तर्गंतस्मृतिमात्रान्न धारणशब्दवाच्यस्मृत्यनुवृत्तित इति तन्नियमस्तत्र न शंक्य इत्यर्थः । ननु नार्थज्ञानं स्वतन्त्रतया काम्यम् अपुरुषार्थत्वात् । किन्तु अनुष्ठानहेतुतया । तद्धेतुत्वं चानुवृत्तस्यैवेति अनुवृत्तबोधे काम्ये धारणनियमः शंक्य इत्यत्राह -?R?0 इति नेति ।?R?0&lt;br&gt;&#xA;?Rअनुवृत्तार्थबोधस्य धारणैकोपायत्वात् उपायान्तराभावेन नियमः न शक्य इत्यर्थः । निगमयति - ?R?0अत इति ।?R?0 नन्वर्थवादानां विध्युद्देशेनैकवाक्यत्वासम्भवात् कथमन्यथा पूर्वपक्ष इत्यत्राह -?R?0 एवमिति ।?R?0&lt;br&gt;&#xA;?R ननु करणेतिकर्तव्यताधिकारिणां साध्यावस्थानामेव कार्यार्थत्वनियमात् अतद्विधस्यार्थवादार्थस्य कार्यान्वयानर्हत्वे कथमेकवाक्यतेत्राह -?R?0 सत्यमिति ।?R?0 सत्यमेवं, तथापि असाध्यार्थस्य कार्यानन्वयनियमो नास्ति । सहश्रुतसकलपदानां कार्यान्वयपरतया व्युत्पत्तेः । ननु अध्याहृतकार्येणापि कार्यपरतोपपत्तेः कथमेकवाक्यतेत्यत्राह -?R?0 सतीति । ?R?0योग्यत्वे सति समभिव्याहृतेनैकवाक्यत्वमपि व्युत्पत्तिसिद्धमित्यर्थः । योग्यत्वमेव कथमित्यत्राह -?R?0 सिद्धस्य चेति ।?R?0 सिद्धस्य साध्यार्थतयाऽन्वयोलोके दृष्ट इति इहापि साध्यार्थतयाऽन्वयो यथासम्भवमुपेय इत्यर्थः । केन प्रकारेणान्वयसम्भव इत्यत्राह - ?R?0भूतमिति ।?R?0 भूतभव्यसमुच्चारणे भूतं भव्यायोपदिश्यत इति प्रसिद्धन्यायेन भव्यकार्यज्ञानोत्पत्तौ अर्थवादार्थस्य हेतुतयाऽन्वयः । एवं च यद्यपि न हेतुत्वश्रुतिः तथापि न्यायबलाद्योग्यतया हेतुत्वेनैकवाक्यतयाऽन्वय इत्यर्थः । ननु अविषयनियोज्यात्मकस्य कथं कार्यज्ञानहेतुतेत्यत्राह - ?R?0भव्येति ।?R?0 यथा मलिनः स्नायादिति मालिन्यं स्वापनये इच्छाद्वारा स्नानकार्यताधीहेतुः तथा रुद्ररोदताद्यर्थवादार्थोऽपि स्वसाधने बर्हिराधारकरजतदाने द्वेषंजनयत् साध्यार्थप्रवृत्तकृत्यगोचरोऽपि रजतदाननिवृत्तिकार्यताज्ञाने हेतुर्भवतीति अर्थवादार्थहेत्वन्वितं सन्निहितं कार्यं चोदनार्थः । मलिनः स्नायादिति मालिन्यस्यहेतुत्वेनार्पणविवक्षयैव प्रयुक्तं नाधिकारिसमर्पणविवक्षया पुँवाक्यानां विवक्षापरतन्त्रत्वात् ।&lt;br&gt;&#xA;?R एतेनेदं निरस्तं यत् केनचिदुदाहरणदूषणमापादितम्, मलिनः स्नायादिति मालिन्यमधिकारिविशेषणं न हेतुरिति । आदिशब्दाच्च मलिनं ते वासः मा राजकुलं यायाः इति सङ्‌गृहीतम् । नन्वेवमपि हेत्वन्वितकार्यज्ञाने चोदनाया&lt;br&gt;&#xA;?Rमानान्तरनिरपेक्षत्वात् कथमप्रामाण्यम् ? ?Rकथं च हेत्वन्वयः ? ?Rअपेक्षाभावात्, तन्निरपेक्षचोदनयैव कार्यज्ञानसम्भवादित्यत्राह - ?R?0एवमिति ।?R?0 यद्यपि चोदनानां कार्यज्ञाने स्वतो निरपेक्षता, तथापि समभिव्याहृतहेत्वर्थार्थवादपदानां कार्यान्वयार्थं रक्तपटन्यायादपेक्षा उत्थाप्येत्यपेक्षाबलात् हेत्वन्वितं कार्यं वदतो वेदवाक्यस्य व्याप्तौ सत्यामपि मानान्तरसिद्धहेत्वपेक्षकार्याभिधानाद् अनुवादवाक्यस्येवानपेक्षत्वहानादप्रामाण्यम् । असत्यां तु सुतरामप्रामाण्यम्, हेत्वाभासान्वितकार्यप्रतिपादनात् । न च चोदनाबलादेव व्याप्तिसिद्धिः कार्यमात्रपरत्वात् तस्याः, व्याप्तेश्च प्रत्यक्षैकविषयत्वात् । न चैवमप्रामाण्ये सम्भूयार्थबोधकत्वाभावात् कथमेकवाक्यतेति वाच्यम् । यत एकार्थतात्पर्यवत्त्वमेवैकवाक्यत्वं नैकार्थबोधकत्वम् । तच्च क्वचित् स्वतः क्वचिद्भेदाग्रहात् । यद्वा प्रथममापातप्रतीतमपि एकबाक्यत्वं पश्चादप्रामाण्ये आभासीभवतीति । एवं च प्रमाणमनपेक्षत्वादित्युक्ताक्षेपेणेह पूर्वपक्ष इति भावः।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु न्यायप्राप्तानपेक्षत्वभङ्गपरिहाराय हेतुतयाऽन्वय एव त्यज्यतामित्यत्राह ?R?0न चेति । ?R?0तत्र हेतुः ?R?0न हीति । ?R?0यद्यन्वितत्वमिवानपेक्षत्वं व्युत्पत्तिसिद्धं स्यात् तदा स्यादेवम् । न चैतदस्ति । प्रत्युत वृद्धव्यवहारे पुंवाक्यव्युत्पत्तेः सापेक्षत्वमेव व्युत्पत्तिसिद्धमित्यर्थः । ननु अपुंवाक्ये बादरायणस्यानपेक्षत्वादिति न्यायप्राप्तैवानपेक्षतेत्यत्राह ?R?0अपुंवाक्य इति । ?R?0अनन्यगतिकवचनबलादवगतसिद्धार्थहेत्वन्वयेन न्यायमात्रगम्यानपेक्षता दुर्बलैव बाध्या । अनन्यगतिकत्वं चार्थवादस्य प्रकारान्तरेणान्वयाभावात् । न तावदनुपादेयस्य विषयत्वकरणत्वेतिकर्तव्यतात्वप्रकारेणान्वयः । नापि साध्यत्वेन व्याप्यत्वेन वा अश्रुतस्याधिकारिविशेषणतयाऽन्वयः । श्रुतविषयाद्यन्तरावरोधाच्च । नापि विध्युद्देशा गतदेवताविशेषणतया, क्षेपिष्ठत्वादेः तद्धितान्तोपसर्जनदेवताविशेषणत्वायोगात् । नापि देवतोद्देशेन क्षेपिष्ठत्वादेः&lt;br&gt;&#xA;?Rविधेयतयाऽन्वयः वाक्यभेदापत्तेः । अतः प्रकारान्तरेणान्वयाभावेनानन्यगतिकवचनबलायातहेत्वन्वयादनपेक्षता हतैवेत्यर्थः । ननु स्तुत्याप्यन्वयप्रकारोऽस्तीति हेतुतां विहाय स्तुत्यैवान्वयोऽस्तु इत्यत्राह - ?R?0न चेति । ?R?0तत्र हेतुः ?R?0स्तुतीति । परोक्षार्थतापत्तेः इति । ?R?0अतिजघन्यलक्षणार्थतापत्तेरित्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R एतच्च तुत्याऽन्वयप्रकारं लोकसिद्धमङ्गीकृत्य दूषणमुक्तम् । परमार्थतस्तु स्तुत्यैवान्वयो न लोकव्युत्पन्नः गौः क्रय्या बहुक्षीरेत्यादौ बहुक्षीरादिकं यदि सदेवोच्येत न तदा स्तुत्यन्वयः, अन्यगुणस्यान्यत्रारोपणं स्तुतिः । यथा &amp;lsquo;?Rबृहस्पतिरयं&amp;rsquo; ?Rइत्यज्ञस्य । अथासत् तदा असदाख्यानादप्रमाणमेव विप्रलम्भकवाक्यवत । अतो बहुक्षीरा इत्यादेरपि हेतुतयैवान्वयः । तथा प्राशस्त्यस्वरूपमपि किं तदिति दुर्निरूपम् । अर्थवादपदानां प्राशस्त्योपस्थापकत्वमपि न सम्भवति । न तावत् मुख्यया वृत्त्या, अव्युत्पत्तेः । नापि गौण्या मुख्यसादृश्याभावात्, नापि लक्षणया, लक्षकाभावात् किमेकैकं पदं लक्षकं पदसमुदायो वा ? ?Rनाद्यः एकैकपदार्थसम्बन्धितया प्राशस्त्याप्रतीतेः । न द्वितीयः । समुदायलक्षकत्वस्य क्वाप्यदर्शनात् । पदवृत्तिर्हि लक्षणा, न पदसङ्‌घातवृत्तिः । न च प्रामाण्यार्थ लक्षणोपेया, तस्य प्रयोजनत्वात्, वृत्त्यन्तरं तु असम्भवि । अतोऽसम्भविनमपि स्तुत्यन्वयमुपेत्यपरोक्षार्थतादूषणमुच्यत इति भावः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु प्रधानभूतविध्युद्देशस्वरसावगतानपेक्षत्वरक्षार्थमर्थवादस्य परोक्षार्थतापि युक्तेत्यत्राह - ?R?0न चेति ।?R?0 तत्र हेतुः -?R?0 वाक्यैकदेशेति ।?R?0 सत्यं प्रधानता विध्युद्देशस्य तथापि वाक्यशेषेण सन्निहितस्य श्रुतौ नैकदेशात् विध्युद्देशमात्रादर्थप्रतीतिः ।&#xA;सम्भूयकारित्वव्युत्पत्तेः । न हि पदान्तरस्वारस्याय पदान्तरस्य मुख्यार्थताहानिः । समत्वात् । किन्तु अन्वितत्वायैवेत्यर्थः । विपक्षे दोषमप्याह -?R?0 अन्यथेति ।?R?0 न&lt;br&gt;&#xA;?Rकलञ्जं भक्षयेदिति भक्षयतिपदस्वरसावगतविध्यबोधनाय नञः परोक्षार्थतावगतितापत्तिः । निषेध्यापेक्षवृत्तित्वान्नञ्‌श्रुतेः अपेक्षणीयनिषेध्यश्रुतेः प्रधानतयाऽनुरोध्यत्वात् । तच्च नेष्टमिति भावः । ननु न भाष्यानुमतोऽयं हेतुतयाऽन्वयप्रकारः इत्यत्राह - ?R?0भाष्येऽपीति ।?R?0 &amp;lsquo;?Rरुद्रः किल रुरोद&amp;rsquo;?R इति भूतस्यार्थस्य &amp;lsquo;?Rअतोऽन्येनापि रोदितव्यम् इति कार्यमर्थं प्रति हेतुतयान्वयोक्तेः । हेतुतयान्वयेन एकवाक्यता भाष्यकारेण स्वाभिमतत्वेन दर्शितेत्यर्थः । ननु अध्याहारप्रदर्शनेन अर्थवादभागस्य कार्यान्वयमापाद्य प्रामाण्यपरमेतद्भाष्यं न प्रकृतकार्यैकवाक्यतापरमिति चोदयति -?R?0 नन्विति ।?R?0 ?R?0मैवमिति ।?R?0 यद्यप्यध्याहारस्तथापि सर्वथा हेतुत्वान्वयान्न मुक्तिः सिद्धार्थस्य कार्यं प्रतीत्येवंपरोऽध्याहारः नाध्याहारात् प्रामाण्यपर इत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R &amp;lsquo;?Rननु रोदनादयो न शक्यन्त&amp;rsquo; ?Rइति भाष्ये रोदनादेः स्वरूपत एवाशक्यतोक्ता न सिद्धहेतुकतयेत्याशङ्‌क्य तस्यापि भाष्यस्य सिद्धहेतुकतयैवाशक्यत्वे तात्पर्यम्, न स्वरूपतोऽशक्यत्वे इत्याह -?R?0 यदपीति । ?R?0नन्वेवं हेतुसापेक्षतयैवाप्रामाण्ये भाष्ये किमिति रुद्ररोदनादौ मानाभावोक्तिरित्यत्राह - ?R?0रुद्रेति । ?R?0प्रामाण्यस्य दूरोत्सारिततां वक्तुं तदुक्तिरित्यर्थः । नन्वेवं कार्यार्थसम्बन्धिचोदनाप्रामाण्याक्षेपे आनर्थक्यमतदर्थानामिति पूर्वपक्षसूत्रविरोधः स्यात् अकार्यार्थमात्रानर्थक्योक्तेरित्यत्राह ?R?0सूत्रेऽपीति।?R?0 सिद्धार्थमुखमप्रामाण्यं चोदनानामिति प्रकटयितुं तदानर्थक्यमुक्तम् । न तन्मात्रानर्थक्यपरतयेत्यर्थः । नन्वस्मिन् (सति) पूर्वपक्षप्रकारे सार्थवादकचोदनानामेवाप्रामाण्यम्, निरर्थवादका अपि चोदनास्सन्ति &amp;lsquo;?Rवसन्ताय कपिञ्जलानालभेत&amp;rsquo; ?Rइत्यादिकाः तासां प्रामाण्यं निर्बाधमेव । ततश्च तद्विषयतया चोदनाप्रामाण्योपपत्तेः प्रतिज्ञाक्षेपपर्यन्तता न स्यादित्यत्राह -?R?0 अनर्थवादकेऽपीति ।?R?0 सत्यं तत्रार्थवादो नास्ति तथापि अङ्गचोदनात्वात् तासां सार्थवादकप्रधानचोदनयैकवाक्यतया हेत्वपेक्षत्वात् प्रामाण्यं न स्यादित्यर्थः । यत्र&lt;br&gt;&#xA;?Rपुनः प्रधानविधिरेवार्थवादशून्यः तत्र कथं हेत्वपेक्षेत्यत्राह -?R?0 यत्रेति ।?R?0 तत्रापि सार्थवादकाङ्गविध्येकवाक्यतया हेत्वपेक्षा, यत्र पुनरङ्गवाक्ये प्रधानवाक्ये चार्थवादशून्यता तत्र शाखान्तरविहितसार्थवादकाङ्गयोगितया हेत्वपेक्षितेति भावः । वाक्यभेदेनार्थवादमात्रप्रामाण्याक्षेपो भाष्यविरोधीत्याह - ?R?0एकेति । ?R?0कथं विरोध इत्यत्राह - ?R?0एकदेशतेति । ?R?0वाक्यैकदेशस्याक्षेप इति पूर्वापरभाष्यपर्यालोचनया अन्तरङ्गतया च वाक्यापेक्षैकदेशता युक्ता न बहिरङ्गवेदसमुदायापेक्षा ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु वाक्यैकदेशस्याक्षेपो न कृत्स्नस्येति भाष्यं भवन्मते विरुद्धमित्याशङ्‌क्य तदनूद्य यथा विरोधो न भवति तथा योजयति -?R?0 यत्त्विति ।?R?0 ननु यद्येकवाक्यतयैव पूर्वोत्तरपक्षौ कथं तर्हि राद्धान्ते &amp;ldquo;?Rकथमेकवाक्यभाव&amp;rdquo; ?Rइति प्रश्नः तदुत्तरं च । यदि भिन्नवाक्यतया पूर्वपक्षं कृत्वा एकवाक्यतया राद्धान्तः स्यात् तदा राद्धान्ते प्रश्नोत्तरे उपपन्ने ; ?Rन पुनः यद्येकवाक्यतया पूर्वोत्तरपक्षावित्यत्राह&#xA;-?R?0 राद्धान्त इति ।?R?0 भाष्ये राद्धान्ते एकवाक्यतां प्रति प्रश्नोत्तरे कृते इति यत्तादभिप्रायस्तत्रैव राद्धान्तभाष्यव्याख्यानावसरे उक्त इत्यर्थः । ननु हेतुसापेक्षतयैवाप्रामाण्ये सिद्धेपि किमिति सूत्रभाष्ययोः शास्त्रदृष्टविरोध - अन्यानर्थक्य - अभागिप्रतिषेध - अनित्यसंयोगादयः पूर्वपक्षहेतवः उपन्यस्ता इत्यत्राह - ?R?0शास्त्रेति ।?R?0 यदि मूलहेतुमात्रात् राद्धान्त उच्येत तदा मन्दधियां शास्त्रदृष्टविरोधादिदर्शनेन पुररुक्तोऽन्वयो भवेत् अतस्तत्परिहाराय तेषामप्युपन्यासनिरासौ ; ?Rयथा शब्दाधिकरणे यावन्तः शब्दानित्यत्वहेतवः ते सर्वे उपन्यस्य निरस्यन्त इति न वैयर्थ्यमाशङ्‌क्यते तथा अत्रापीति भावः । अस्मिंस्त्वयमपरो विशेषः इत्याह - ?R?0इहेति ।?R?0 पूर्वपक्षोपसंहारपरं सूत्रखण्डमनुभाषते -?R?0 तस्मादिति ।?R?0 नन्विदमनित्यत्वमयुक्तं किं तद्वाक्यस्य वर्णात्मकस्य शब्दस्य उत पदार्थानाम् । नाद्यः, सिद्धान्तिनोऽपि सम्मतत्वात् । अनित्यत्वं हि कारणवत्त्वम् । आनुपूर्वीविशेषपरिगृहीतवर्णात्मकपदसङ्‌घातरूपं वाक्यं आनुपूर्व्याः कारणवत्त्वेन&lt;br&gt;&#xA;?Rकारणवत् । न च तदनित्यत्वं सिद्धार्थापेक्षम् । न द्वितीयतृतीयौ, वर्णानां पदार्थानां च नित्यत्वात् । पदार्था अपि सर्वे नानित्याः केषाञ्चित् गोत्वादीनां नित्यत्वादित्यत्राह ?R?0- नित्यं हीति । ?R?0न ह्यत्र मुख्यमनित्यत्वमुच्यते किन्त्वत्र गौणम्, नित्यं हि गोत्वादि वस्तुस्वरूपे हेत्वनपेक्षम् । अन्यदपि शब्दात्मकं वस्तु हेत्वनपेक्षमर्थे । अतोऽनपेक्षत्वगुणयोगात् गौणं नित्यं तन्न भवतीत्यनित्यम् । सापेक्षत्वं गौणमनित्यत्वं सूत्रोक्तमित्यर्थः । नपुंसकनिर्देशस्तु सर्वव्याप्त्यर्थ इत्याह - ?R?0नपुंसकतयेति ।?R?0 अत्र केचित् यद्यपि नित्यानि तथापि नित्यकार्यं न कुर्वन्तीति भाष्ये सापेक्षत्वविरोधित्वेन नित्यशब्दार्थोक्तेरपौरुषेयवाक्यत्वं नित्यशब्दार्थमाहुः । तन्मते गौणमपि नित्यत्वमशक्यमिति तदनुभाषणपूर्वकमाह - ?R?0यत्त्विति ।?R?0 राद्धान्तमुपक्रमते - ?R?0राद्धान्तेति । ?R?0कोऽसौ व्यक्तो राद्धान्त इत्यत्राह -?R?0 स इति ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु राद्धान्तभाष्यव्याख्यायामपि स्तुत्यान्वये निर्वाहमात्रमुक्तम् । न तु हेतुतयाऽन्वये बाधकं किञ्चित् । अतो हेतुतयाऽन्वयनिरासाभावे कथं परोक्षार्थतापादकस्तुत्यान्वय इत्यत्राह - ?R?0अयं भाव इति ।?R?0 नात्र हेतुत्वेनान्वयो युक्तः असाध्यार्थानामपि योग्यतयैव हेतुत्वेनान्वयः । न चात्र योग्यतेत्यर्थः । नत्वसाध्यार्थत्वमेव हेतुत्वयोग्यत्वं नान्यत् यथा &amp;lsquo;?Rमलिनः स्नायात्&amp;rsquo; ?Rइत्यादौ मालिन्यादेरित्यत्राह -?R?0 साध्येति । ?R?0साध्यप्रतिबन्धः साध्येन सह नियतसम्बन्धः । व्याप्तिरिति यावत् । असाध्यार्थस्यापि साध्यप्रतिबन्धत्वं हेतुत्वयोग्यत्वम् । नासाध्यार्थत्वमात्रम् अनवस्थापातादित्यर्थः । ननु मालिन्यवत् साध्यप्रतिबन्धोऽस्तु इत्यत्राह -?R?0 न तु साध्येति ।?R?0 यथा लोके मालिन्यस्यापि स्नानेन सह नियतसम्बन्धित्वमन्वयव्यतिरेकगम्यं न तथा रुद्ररोदनादीनामसाध्यार्थानामपि साध्यव्याप्यता मानान्तरसिद्धेत्यर्थः । नन्वेवं तर्हि स्तुतियोग्यतापि कथमित्यत्राह -?R?0 स्तुतीति ।?R?0 सिद्धार्थस्यापि लोके चतुर्धाऽन्वयः - कस्यचित् कारकतया, यथा दण्डादेः, कस्यचित् हेतुतया, यथा मालिन्यादेः ; ?Rकस्यचित् अधिकारिकोटितया,&lt;br&gt;&#xA;?Rयथा यावज्जीवं वसेदित्यादौ जीवनादेः, कस्यचित् स्तावकतया यथा बहुक्षीरेत्यादेः । तत्रार्थवादानां हेतुत्वाद्यनर्पकत्वे सति सम्भूयकारित्वार्थं स्तुतिपरत्वमात्रात् स्तुतियोग्यता । सर्वस्य साध्य प्रतिबन्धस्य चान्यस्य च सता असता च स्तुतेर्लोकसिद्धत्वात् । एतेन न लोकव्युत्पन्नः स्तुत्यान्वय इति परिहृतम् । न च स्तुत्युपस्थापनासम्भवः अर्थवादपदानामेव लक्षणया स्तुत्युपस्थापकत्वं मुख्यस्यान्वयायोग्यत्वात् । मुख्यार्थसम्बन्धित्वं च प्राशस्त्यस्यास्त्येव । यद्यप्येकैकपदसम्बन्धिता प्राशस्त्यस्य नास्ति एकैकपदादप्रतीतेः तथापि समुदायसम्बन्धिताऽस्त्येव । न च समुदायसम्बन्धिनि लक्षणा न युक्ता, सम्बन्धानुपपत्त्योः लक्षणाहेत्वोः समत्वात् । दृष्टा च समुदायसम्बन्धिनि लक्षणा लोके, अर्धमन्तर्गृहं अर्धंबहिर्गृंहमित्यादौ । वेदे च अर्धमन्तर्वदि अर्धंबहिर्वेदीति । अतोऽर्थवादपदैः लक्षणया प्राशस्त्योपस्थितिः । तच्च प्राशस्त्यं इष्टेष्टसाधनत्वानिष्टपरिहारत्वानामन्यतमत् तदर्हत्वं वा यथासम्भवमूहनीयम्, तत्रार्थ भेदे प्राशस्त्यस्य अक्षादिशब्दवत् भेदेनैव व्युत्पत्तिः अनुकूलवेदनीयत्वेनैकोपाधिना च एकैव व्युत्पत्तिः । यद्वा इष्टत्वादिभ्यो विलक्षणमन्यत्प्राशस्त्यं सर्वप्रतीतिसिद्धं तन्नापन्हवमर्हति । अतएवंविधस्तुतिपरत्वमात्रादेव स्तुतियोग्यता सर्वस्येत्यर्थः । ननु स्तुतिपरत्वे परोक्षार्थतालक्षणा स्यादिति मुख्यार्थत्वाय वरमनुवादतैवास्त्विति चोदयति - ?R?0नन्विति । तन्नेति । ?R?0नहि लौकिकवाक्यादिनिष्ठक्षिप्रत्वाद्यनुवाद्यम् । अकार्यपरत्वापत्तेः । किन्तु कार्यसम्बन्धितया प्राप्तस्य च पश्चाद्वादोऽनुवादः । न च वायुक्षेपिष्ठत्वादेः कार्यसम्बन्धोऽन्यतो ज्ञात इत्यनेनैव ज्ञाप्यः । तत्र विध्यनुवादरूपव्यापारभेदाद्वाक्यभेदो दुस्तर इत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु सौर्यं चरुं निर्वपेत् इत्यादौ एकस्मिन् वाक्ये निर्वापादिपदार्थमात्रस्यानुवादो दृष्टः । न च तत्रापि स्तुतिपरता, पदार्थमात्रेण गुणवत्ताऽप्रतीतेः स्तुत्यनवगमात् । तत्कथमनुवादमात्रत्वे वाक्यभेद इति चोदयति -&lt;br&gt;&#xA;?R?0नन्विति । सत्यमिति ?R?0असौनिर्वपत्यनुवादः स्तुतिपर एव स्तुत्युपस्थापनार्थ एव । नानुवादमात्रं विध्यनुवादयोर्विरुद्धयोः एकवाक्ये प्रतीत्ययोगात् । विधिर्ह्यप्राप्तत्वेन, अनुवादस्तु प्राप्तत्वेनेति विरोधः । ग्रहादौ तु विधिप्रमितपरत्वात् नानुवादमात्रता । विद्वद्वाक्येपि अनूदितानामेव अधिकारिसम्बन्धापादनम् नानुवादमात्रता । अतस्तत्राप्यधिकारवाक्यैकवाक्यता नियोगैक्यलक्षणा युक्ता । यत्र निर्वपत्यादौ चोदकादिप्राप्तानुवादमात्रता तत्र वाक्यभेदापत्तेः स्तुतिपरतैव । न च क्रमेणान्विताभिधानात् तद्वाक्यभेदपरिहारः । सहश्रुतनिखिलपदानां सम्भूय युगपदन्विताभिधानव्युत्पत्तेः । न चैकपदमात्रेण गुणवत्ताऽप्रतीतेः स्तुत्यनवगमः । अनन्यगतिकतया स्तुतिपरत्वेऽवधृते अयं हि यागो निर्वापवानिति कथञ्चिदध्याहारादिनापि गुणवत्ताप्रतीतिरस्थेयैव । अतो निष्प्रयोजनानुवादविषये सर्वत्रैकवाक्ये स्तुतिपरतैवेति भावः । कथं तर्हि तत्र तत्र निर्वपत्यादेः चोदकादिप्राप्तानुवादत्वोक्तिरित्यत्राह - ?R?0अन्विति ।?R?0 ननु स्तुतिपरत्वेप्यविधेयार्थतयाऽनुवादतैव तत्राह - ?R?0सस्तुतीति । ?R?0स्तुतिद्वारा कार्य एव पर्यदसानात् विधिपरतैव । नानुवादमात्रतेत्यर्थः । यत एवमेकवाक्यत्वे अनुवादायोगः अतएव ग्रन्थे तदाशङ्का न कृतेत्याह -?R?0 अत इति ?R?0। ननु विध्यनपेक्षितत्वात् स्तुत्यन्वयोऽपि न निर्वाहित इत्यत्राह -?R?0 स्तुत्येति ।&lt;br&gt;&#xA;?R अत्र गुरुमतानुसारिषुकेचित् परानुभाषितमभ्युच्चयमात्रसिद्धमस्मद्राद्धान्तमङ्गीकृतवन्तः । तद्‌दूषयितुमनुवदति - ?R?0अपरेति ।?R?0 उपेयानुसारी हि उपायः यथोपेयमुपपद्यते तथोदाहरणीयं उपेयं चानपेक्षकार्यावगतिरूपमिति तद्विरोधिहेतुत्वेनान्वय इति स्तुत्यैवान्वय आदृत इत्यर्थः । दूषयति - ?R?0सनेति । ?R?0यदि प्रमाणबलायातो हेतुतयान्वयस्तदा तदधीनत्वादुपेयमपि वस्तुत एवानिरूढं प्रमाणायत्तत्वात्प्रमेयसिद्धेः । अतः प्रधानत्वे ह्युपेयस्य तन्निर्वाहो नास्त्येवेत्यर्थः । ननु विध्युद्देशस्वरसावगतानपेक्षकार्यनिर्वाहार्थमर्थवादपदानां&lt;br&gt;&#xA;?Rहेतुतयोपायता त्यज्यतामित्यत्राह - ?R?0वाक्यैकदेशेति ।?R?0 स्यादेतदेवं यदि विध्युद्देशमात्रात् वाक्यैकदेशात् प्रथमं अर्थप्रतीतिः स्यात् । सा च नास्तीत्युक्तं प्रयुक्ताद्धि प्रतिपत्तिरिति वदता विवरणकारेणेत्यर्थः । अत्र भाष्योक्तस्तुत्यन्वयनिर्वाहार्थं विधिना त्वेकवाक्यत्वादिति सूत्रस्थविधिपदव्याख्यानमाह - ?R?0विधिनेति ।?R?0 नन्विदं व्याख्यानमयुक्तं विधिविध्युद्देशयोर्भिन्नत्वात् । न च तदुपपादनं विवरणोक्तं - (टीकोक्तं) युक्तम्, अवयवेन समुदायलक्षणेति । न हि विध्युद्देशस्य विधिरवयवः किन्तु लिङादिः तत्र न लिङादिर्विधिः । अपूर्वस्यैव तदर्थस्य प्रेरणात्मकतया विधित्वादित्यत्राह -?R?0 विध्यर्थोऽपीति ।?R?0 सत्यमपूर्वमेवविधिः लिङादिरपि तदर्थतया परम्परया विधिरेव । तेनावयवेन लिङादिविधिना समुदायो विध्युद्देशो लक्षणयोपस्थाप्यत इति युक्तमित्यर्थः । नन्वेवं लक्ष्यार्थतामाश्रित्य विधिपरं कुतो व्याख्यायत इत्यत्राह - ?R?0यावदिति । ?R?0समभिव्याहृतानां सर्वेषामर्थवादपदानां विधेयस्तुतिपरत्वादेवं व्याख्येत्यर्थः । ननु विधेयस्तुतिपरत्वेपि किमिति विधिपदेन विध्युद्देशलक्षणेत्यत्राह -?R?0 विधेयेति ।?R?0 यत एवमर्थवादपदानां विध्युद्देशेनैकवाक्यत्वं न विधिना अत एव राद्धान्तभाष्ये कथमेकवाक्यभाव इति प्रश्नोऽप्युपपन्न इत्याह -?R?0 अत एवेति । ?R?0कथमित्यत्राह -?R?0 कार्येति । उत्तरमिति ।?R?0 विध्युद्देशेनैकवाक्यत्वेपि सस्तुतिकविधेयान्वितकार्यान्वयात् परम्परया स्तुतिपदानां कार्यान्वयोऽप्यङ्गीकृत एवेत्यर्थः । अत्रभाष्यं - किमर्था स्तुतिरितिचेत् इति तस्याभिप्रायमाह - ?R?0ननु?R?0 ?R?0विध्युद्देशेति । ?R?0कार्यावगतौ यावदाकाङ्‌क्षितं विषयनियोज्यात्मकं तत्सर्वं विध्युद्देशमात्राल्लब्धमिति तेनैव केवलं कार्यावगतिसिद्धेः स्तुतिपदसहितस्योपायताश्रयणमयुक्तमित्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R अपरमपि भाष्यं - प्राक् स्तुतिपदादनुष्ठानं भूतिकामान्तात् सिद्धमित्यादि । तदभिप्रायमाह - ?R?0विनापीति ।?0 ?Rभाष्यस्थप्राक्‌शब्दो विनार्थः स्तुतिपदैर्विनापि आकाङ्‌क्षितसविषयनियोज्यकार्यप्रमितिसिद्धेः तेषां प्रमित्यनुप्रवेशाभावादुपायतैव&lt;br&gt;&#xA;?Rनास्तीत्यर्थः । यद्यपि प्रथमचोद्यभाष्याभिप्राये कथिते तत्परिहारभाष्यार्थोऽनन्तरं वाच्यः न तु चोद्यान्तरभाष्यार्थः तथापि गुरुग्रन्थानुसारात् तथोक्तम् । अत्र &amp;ldquo;?Rकथं रोचेत ततोऽनुष्ठीयेत&amp;rdquo; ?Rइति प्रथमचोद्यपरिहारभाध्यम् तस्याभिप्रायष्टीकोक्त इत्याह - ?R?0प्रथममिति ।?R?0 स्तुतिपदानामुपायत्वमुपेत्यानर्थक्यापादनं तद्रहितोपायान्तरे सति । तच्च नास्ति । सस्तुतिपदस्यैव विध्युद्देशस्यानिदं प्रथमोपायत्वादित्यर्थः । द्वितीयचोद्यपरिहारभाष्यं &amp;lsquo;?Rन हि यदा स्तुतिपदसन्निधानं तदा पूर्वेणैव विधिः&amp;rsquo; ?Rइत्यादि तदभिप्रायं टीकोक्तमाह - ?R?0द्वितीयमिति । ?R?0स्यादेवं स्तुतिपदानामनुपायता यदि तैर्विना कार्यावगतिः स्यात् । न च तथास्ति । समभिव्याहृतनिखिलपदानां सम्भूयैकवाक्यतया कार्यावगत्युपायताव्युत्पत्तेरित्यर्थः । ननु अनाकाङ्‌क्षितत्वाद्विधेः तत्पदानां कथमेकवाक्यतेत्यत्राह - ?R?0रक्त इति ।?R?0 यथा पटो भवनीत्येतावन्मात्रश्रुतौ तावत् एव पटभवनरूपवाक्यार्थोपायता यदा तु तस्मिन्नेव वाक्ये रक्तपदमधिकं श्रुतं तदा रागसम्बन्धाकाङ्‌क्षामुत्थाप्य समभिव्याहृतरक्तपदसहितस्यैवोपायता, तथात्रापि स्तुत्याकाङ्‌क्षानुत्याप्य स्तुतिपदसहितस्यैवोपायतेति स्तुतिपदानामप्युपायता । न चात्र स्वरूपभङ्गः येनाकाङ्‌क्षोत्थापनमशक्यं स्यात्, एतेन हेतुपक्षे यदाकाङ्‌क्षोत्थापनमुक्तं तत्प्रत्युक्तं निर्दोंषायाश्चोदनाया अनपेक्षत्वस्वरूपभङ्गापत्तेरित्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R अपरं चोद्यभाष्यम् - नन्वेवं सति किं स्तुतिपदेनेत्यादि । तदभिप्रायमाह - ?R?0नन्विति । ?R?0रक्तः पटो भवतीति रक्तपदप्रयोगे अधिकार्थत्वात् तत्प्रयोगो युक्तः स्तुतिपदानां तु अनधिकार्थत्वान्न तत्प्रयोगो युक्त इत्यर्थः । &amp;lsquo;?Rसत्यं विनापि तेन&amp;rsquo; ?Rइत्यादिपरिहारभाष्यतात्पर्यमाह -?R?0 उत्तरमिति ।?R?0 अनिदंप्रथमत्वात्प्रयोगस्य नानुयोग। र्हतेति यथाप्रयुक्तं तथा प्रतिपत्तव्यमित्यर्थः । ननु सत्स्वपि स्तुतिपदेषु पूर्वस्य विधिसरूपत्वात् विधिरभिप्रेतः स्यादित्यादि तदभिप्रायमाह -?R?0 सत्यपीति । ?R?0प्रयुज्यन्तां नाम स्तुतिपदानि तथापि विध्युद्देशमात्रात् अवान्तरवाक्यादवगतिरस्तु ।&lt;br&gt;&#xA;?Rस्तुतिपदान्यविवक्षितार्थानि भवन्त्वित्यर्थः । &amp;lsquo;?Rआह स्तुतिपदानि अनर्थकान्यभविष्यन् इत्यादिपरिहारभाष्यतात्पर्यमाह - ?R?0उत्तरमिति&amp;rsquo; ?R।?R?0 सस्तुतिकपदप्रयोगे अवान्तरान्वयमात्रात् विध्युद्देशावान्तरवाक्याद्योऽर्थः स निमित्तमात्रं न नैमित्तिकरूपो वाक्यार्थः समासपदार्थवदिति न विध्युद्देशमात्राद्वाक्यार्थावगतिरित्यर्थः । अपरं भाष्यं । &amp;ldquo;?Rननु निराकाङ्‌क्षादपि विधिमवगमिष्याम&amp;rdquo; ?Rइति तत्तात्पर्यमाह -?R?0 नन्विति ।?R?0 यथा स्तुतिपदाश्रुतौ विध्युद्देशमात्रात् कार्यावगतिर्दृश्यते तथा स्तुतिपदश्रुतावपि किं न स्यादित्यर्थः । &amp;lsquo;?Rभवतु नैवं सति कश्चिद्विरोधः किन्तु अशक्य&amp;rsquo; ?Rइत्यादिभाष्यतात्पर्यमाह - ?R?0उत्तरमिति । ?R?0युक्तं केवलविध्युद्देशप्रयुक्तौ तथा, न पुनरधिकानां स्तुतिपदानामपि प्रयुक्तौ केवलात् विध्युद्देशमात्रादर्थप्रतीतिः शक्या&amp;rsquo; ?Rसम्भूयैकवाक्यताव्युत्पत्तेः । अधिकावगतिस्तु सस्तुतिकवाक्यादेवेत्यर्थः । अत्र भाष्यं - अथ यदुक्तं न क्रियावगम्येति क्रियासम्बन्धं वा किञ्चिदिति तत्पुनरुक्तार्थमिव प्रागेव । वाक्यभेदमाशङ्‌क्य तत्परिहारस्योक्तत्वादित्याशङ्‌क्य तत्तात्पर्यमाह -?R?0 ननु स्तुतीति ।?R?0 भाष्यं नैकवाक्यत्वाभावपरं किन्तु स्तुतिपदानां वैदिकत्वाभावपरं, न हि स्तुतिपदानां वैदिकता साक्षात्कार्योपायत्वेनावगमात् किन्तु वेदवाक्यतैव सस्तुतिपदवाक्यादेव कार्यावगतेः । कर्तव्यतावगतिहेतोश्च वेदत्वात् । विध्युद्देशस्य तु वैदिकतापीत्यर्थः । &amp;ldquo;?Rतदुक्तं - एवं स्तुतिशब्दाः स्तुवन्त&amp;rdquo; ?Rइत्यादि परिहारभाष्यतात्पर्यमाह?R?0 उत्तरमिति ।?R?0 सत्यं सस्तुतिककार्यप्रतीत्यौपयिकतया, उपाय एवौपयिकता तस्य भावस्तत्ता । स्तुत्यन्वयिकार्यंप्रतीत्युपायतया स्तुतिपदानां&lt;br&gt;&#xA;?R वेदतैव, न पुनर्विध्युद्देशवत् वेदसम्बन्धितारूपं वैदिकत्वमित्येवंरूपभेदाङ्गीकार एवेत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु विध्युद्देशस्यापि कार्यावगत्युपायतया वेदतैव नतु वैदिकतेत्यङ्गीकृतभेद एव कथमित्यत्राह ?R?0विध्युद्देशस्येति । ?R?0साक्षात्कार्यार्थतया वैदिकार्थयोगात् गौणमपि वैदिकत्वं विध्युद्देशस्यैव, अतथाविधानां स्तुतिपदानां वेदतैवेत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?Rनन्वेतद्भेदकथनमप्रस्तुतं प्रामाण्यसाधनानुपयोगादित्यत्राह -?R?0 अयमिति । नन्विति ।?R?0 ननु अतिजघन्येतरविलक्षणस्तुतिपरत्वात् वरं बालप्रवृत्त्यर्थं प्रक्षिप्ताति स्तुतिपदानीत्याश्रयणमित्यत्राह - ?R?0बालानामिति ।?R?0 तत्र हेतुः?R?0 अकर्तृतास्मृतीति ।?R?0 विध्युद्देशवत् स्ततिपदेष्वपि कर्त्रस्मरणं तुल्यम् । अतो न प्रक्षेपकल्पनेत्यर्थः । सम्प्रदायफलकाध्ययनवर्तिनियमादरसाम्याच्च न प्रक्षेपकल्पनेत्याह - ?R?0अध्यायेति ।?R?0 अनेन &amp;ldquo;?Rतुल्यं च साम्प्रदायिकमि?Rति&amp;rdquo;?R सूत्रं तदर्थपरं भाष्यं च व्याख्यातम् । ननु यजमानः प्रस्तर इत्यनन्वितार्थानां स्तुतिपदानां प्रमादपाठार्हतया प्रक्षेपकल्पना युक्तेत्यत्राह - ?R?0न चेति ।?R?0 तत्र हेतुः - ?R?0उक्ता हीति ।?R?0 स्वार्थे तात्पर्याभावात् स्तुतिपरतयान्वितार्थतोक्तेरित्यर्थः । यदपि आत्मवपोत्खेदादि मानान्तरविरुद्धं, यदपि च मानान्तरासिद्धं रुद्ररोदनादि तदर्थस्तुतिपदानां कथमन्वितार्थतेति न च वाच्यमित्याह - ?R?0एवमिति । ?R?0तत्र हेतुः - ?R?0स्तुतीति ।?R?0 स्तुतिपरत्वे तदनुगुणप्रकाराश्रयणोपपत्तेः नायं दोष इत्यर्थः । कुत्र तर्हि अप्रसिद्धत्वविरुद्धत्वयोर्दोषत्वं तत्राह - ?R?0स्वरूपेति । ?R?0स्वार्थानुवादमात्रपरत्वे तद्धेतुकानुष्ठानविधिपरत्वे वा तयोर्दोषतेत्यर्थः । कथं कार्यार्थत्वेपि विरोध इत्यत्राह - ?R?0विधौ हीति ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु वेतसशाखयाऽवकाभिश्चाग्निं विकर्षतीत्यवकाविधौ &amp;lsquo;?Rआपो वै शान्ता&amp;rsquo; ?Rइत्यपां स्तुतिर्व्यधिकरणतया न युक्तेत्यत्राह -?R?0 न चेति ।?R?0 तत्र हेतुः -?R?0 एकेति ।?R?0 तत्र सादृश्यात् स्मृतिस्थत्वमात्रं गौणीवृत्तिसंबन्धात् लाक्षणिकी वृत्तिरभिप्रेता, न पुनस्साक्षात् गौणी लाक्षणिकी वा वृत्तिरेव, वाक्यार्थान्वयोपस्थापनार्था हि वृत्तिः । न ह्यत्राप्‌शब्दोपस्थापितावकानां वाक्यार्थान्वयः, किन्तु तदुपस्थापितस्तुतेरेव । तत्रैव शब्दस्य वृत्तिः । अन्यत्सर्वं द्वारमात्रमेव । न हि सकृदुच्चरितशब्दस्य वृत्तिद्वयं व्युत्पत्ति विरोधात् । एवमेवंविधे सर्वत्र गौणलक्षणाव्यवहारे द्रष्टव्यम् । एतेन गुणवादस्त्वितिसूत्रं भाष्यं च व्याख्यातम् । शास्त्रदृष्टिविरोधाद्यभ्युच्चयहेतुनिरसनं&lt;br&gt;&#xA;?Rतत्स्वरूपं च भाष्य एव व्यक्तमित्याह - ?R?0अभ्युच्चयेति । विवरणोक्तमिति ।?R?0 वस्तुबलमते अन्यस्मिन् यदंशे विशेषः तन्मात्रमुच्यत इत्यर्थः । तत्र सङ्गतिकथनपरां सापेक्षत्वमप्रामाण्यमित्यादिविवरणटीकामर्थतोऽनुभाष्य तात्पर्यमाह -?R?0 वेदानुगतमिति ।?R?0 वाक्यत्वादिवाह्यहेतुसमुत्थं कृत्स्नवेदसम्बन्धिसापेक्षत्वं स्थूलतममनपेक्षत्वप्रसाधनात् प्रथमपादे निरस्तम् । अधुना अर्थवादपादे वेदावाक्ये वेदैकदेशार्थवादाद्यन्वयप्रकारविशेषोत्थसापेक्षत्वाशङ्का स्थूलतरा ; ?Rअतो निरस्यते । अतोऽर्थभेदात्पादान्तरता, स्थूलतरस्य स्थूलतमाद्विलम्बप्रतीतेः । अनन्तरता च वेदाधिकरणस्य वद्धक्रमतया पादान्त्यत्वात् । अर्थवादनयस्य चैतत्पादाद्यत्वात्, आवान्तरसङ्गतिरपि सुगमेति पृथक् नोक्तमिति भावः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु हेतुसापेक्षत्वकृतमप्रामाण्यं सार्थवादकानां चोदनानामेव न निरर्थवादकानाम् । तत्प्रामाण्ये च तद्विषयतया प्रतिज्ञा सुस्थेति प्रतिज्ञाक्षेपपर्यन्तता न पूर्वपक्षे स्यात् । यद्यपि यथा शेषत्वप्रतिज्ञायां तदनाक्षेपेपि ग्रहादिचिन्ता । तथाऽत्रापि चोदनाप्रामाण्यप्रतिज्ञायामपि युक्ता तथापि न तत्र सामान्यप्रतिज्ञानन्तरं विशेषेणाध्यायार्थे प्रतिज्ञा । अत्र तु द्वितीयसूत्रे चोदनालक्षणोऽर्थो धर्म इति अर्थाच्चोदनाप्रामाण्यप्रतिज्ञायामपि तृतीयसूत्रेतस्य निमित्तपरीष्टिरिति विशेषतश्चोदनाप्रामाण्यपरीक्षा अध्यायार्थतया प्रतिज्ञाता । परीक्षा चाक्षेपसमाधानरूपा । अतः प्रतिज्ञाक्षेपपर्यन्तत्वे अवश्यवाच्ये निरर्थवादके कथं तदाक्षेप इत्यत्राह - ?R?0हेतुतयेति । ?R?0हेत्वन्वयपरसमभिव्याहृतार्थवादपदान्वयबलात् सापेक्षे मानान्तरगम्ये कार्येलिङ्गादेः शक्तिनिश्चयादनर्थवादकेपि लिङादिस्तदर्थ एवेति यथा वाक्यशेष बलात् यवादिपदस्य दीर्घशूकाद्यर्थनिश्चये वाक्यशेषरहितेऽपि सर्वंत्र यवादिपदं तदर्थमेव । यथा वा कामिनियोज्यान्वयबलात् लिङादेः स्थायिकार्ये शक्तिनिश्चये कामिनियोज्यरहिते नित्यादिवाक्येपि लिङादिस्तदर्थ एव । अतः कृत्स्नचोदनाप्रामाण्याक्षेपः निबन्धनेपि । विधिवन्निगदपूर्वपक्षे सर्वाक्षेप इत्थमेव ।&lt;br&gt;&#xA;?Rअत्र तु निबन्धपूर्वपक्षे यत्सर्वत्र सार्थवादकत्वं यत्नेनोक्तं ; ?Rतदेवमपि सर्वाक्षेपोऽवश्यवाच्य इत्येवंपरमिति भावः । विशेषान्तरमाह - ?R?0उपेत्येति ।?R?0 वस्तुतः पूर्वपक्षे स्तुत्यान्वयो नास्तीति लोकसिद्धम्, तथापि उपेत्यापि स्तुत्यान्वयं किं स्तुतिपूर्वकः कार्यबोधः किं वा कार्यबोधपूर्विका स्तुतिरिति ? ?Rनाद्यः, स्तुतिपूर्वकत्वे प्रथमं कार्यप्रतीत्यभावेन तत्परतन्त्रत्वाभावात् जघन्यवृत्त्यापादकासिद्धेः शब्दस्वरसावगतवृत्तिनियमात् &amp;lsquo;?Rयजमानः प्रस्तर&amp;rsquo; &amp;lsquo;?Rआपो वै शान्ता&amp;rsquo; ?Rइति स्तुतिपदानां गौणलाक्षणिकार्थता न स्यात् । सादृश्यसम्बन्धप्रतिपन्नमात्रार्थत्वं न स्यादित्यर्थः । न द्वितीय इत्यत्राह -?R?0 कार्यबोधेति ।?R?0 यद्यपि स्तुतिप्रतीतेः कार्यधीपूर्वकत्वे प्रथमप्रतीतकार्यधीपारतन्त्र्यबलात् स्तुतिपदानां गौणार्थता युक्ता । तथापि तथात्वे स्तुतिः कार्यबोधं प्रत्यनङ्गमनुपायः स्यात् । कार्यप्रमित्युपायतया हि अर्थवादिकस्तुतेरन्वयः न पृष्ठादिस्तुतिवदुपादेयतया । अतः कार्यानन्वयापत्तेर्न स्तुत्यर्थतोपगम इत्यर्थः । राद्धान्ते विशेषमाह -?R?0 राद्धान्त इति ।?R?0 कार्यधियः स्तुतिपूर्वकता राद्धान्तिनो नेष्टा नामान्तरेण हेत्वन्वयापत्तेरित्यर्थः । कथं तर्हीत्यत्राह ?R?0- किन्त्विति ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु कार्यधीपूर्वकत्वे स्तुतेः कार्योपायता न स्यादित्यत्राह -?R?0 कार्येति ।?R?0 तत्र हेतुः ?R?0वाक्येति ।?R?0 ननु वाक्यैकदेशादर्थधीः कस्मान्न स्यादित्यत्राह - ?R?0प्रयुक्ताद्धीति ।?R?0 सम्भूयकारित्वव्युत्पत्तेः प्रयुक्तसकलपदैः कार्यप्रतीतिः नैकदेशात् । यथा चैतत् तथा &amp;ldquo;?Rप्रयुक्ताद्धि प्रतिपत्तिः न प्रतिपत्तेः प्रयोगः&amp;rdquo; ?Rइति?R?0 विवरणटीकायामुक्तमित्यर्थः ।?R?0 नन्वत्रभाष्ये &amp;ldquo;?Rस्तेनं मनः अनृतवादिनीवाक्&amp;rdquo; ?Rइति शास्त्रविरोधे उदाहरणमुक्तं तदयुक्तम् । प्रकरणाप्रकरणाधीतत्वेन क्रत्वर्थंपुरुषार्थत्वेन विधिनिषेधयोर्विषयभेदेन विरोधाभावादित्यत्राह -?R?0 शास्त्रेति ।?R?0 यद्यप्युदाहृते विरोधो नास्त्येव तथापि यत्र विरोधोऽस्ति तत्र न्यायफलमस्त्वित्यर्थः कैश्चिदुदाहृतेऽपि विरोध उपपादितः स्तेयं कर्तव्यं मृषोद्यं कर्तव्यमिति विधिकल्पनोत्तरकालं क्रत्वर्थता न कल्पनाकाले अतो&lt;br&gt;&#xA;?Rविरोध इति । स न युक्त इत्याह - ?R?0कल्पनेति ।?R?0 कथमित्यत्राह -?R?0 यथेति ।?R?0 तन्मतोक्तभाष्यान्तरव्याख्याप्रकारो ग्रन्थविस्तरभयात् स्वेन नोक्त इत्याह -?R?0 भाष्येति ।?R?0 किं स्तुतिपदानां पदैकवाक्यतया एकवाक्यत्वं उत वाक्यैकवाक्यतयेति तत्राह - ?R?0टीकेति ।?R?0 भाष्यानुसाराद्विवरणनिबन्धनटीकाद्वये स्तुतिपदानां पदैकवाक्यतैवेष्टेत्यर्थंः । ननु कथं भाष्यात् पदैकवाक्यताप्रतीतिरित्यत्राह -?R?0 रक्तेति ।?R?0 अन्यथा स्तुतिवाक्यानीत्युच्येतेति भावः । ननु ग्रन्थार्जवं सति हेतावुपोदबलकं स एव क इत्यत्राह -?R?0 वाक्यैकेति ।?R?0 समभिव्याहारादेकवाक्यता तावत्प्रतीता । सा च द्विधा । पदैकवाक्यतया वाक्यैकवाक्यतया वा । तत्र वाक्यैकवाक्यतायाः पदैकवाक्यतैव विशिष्टा । तदनुपपत्तिश्चेत् वाक्यैकवाक्यता तत्र भवति । यत्र विधेयान्तरे सति अनुष्ठेयरूपवाक्यार्थे पृथक् वाक्यार्थतया पुरोवादतया अनुवादतया वा बोध्ये सति नियोगैक्यं प्रयोजनभूतग्राहकैक्यं, यथा समिदादि मन्त्रविद्वद्वाक्यादिषु । स्तुतिपदेषु सिद्धार्थपरेषुन तथा । यतएव पदैकवाक्यतैव स्तुतिपदानाम् अत एव न फलमन्त्रता, आकार्यार्थत्वात् ग्राहकागृहीतत्वात् । स्वपरत्वायोगाच्च, अभियुक्तप्रयोगाभावाच्चेति भावः । नन्वत्राप्यवान्तरान्वयाभानत् वाक्यतुल्यतया अवान्तरवाक्यार्थप्रतीतेः वाक्यैकवाक्यतेत्यत्राह - ?R?0यद्यपीति । ?R?0सत्यमेवं तथापि नावान्तरवाक्यता, अवान्तरान्वये तात्पर्याभावात्, तदभावश्चोपादेयोपादानावच्छेदकार्थपरत्वाभावात्, अवान्तरान्वयप्रतीतिस्तु वाक्यसादृश्यकारिता संसर्गाग्रहरूपभ्रमरूपैवेत्यर्थः । नन्वेवं प्रतीतान्वयपरत्वाभावे बोध्यार्थान्तराभावे च स्तुतिपदानां वैयर्थ्यं स्यादित्यत्राह -?R?0 तन्नान्तरीयकमिति ।?R?0 अन्योन्यान्वयप्रतीतेः नान्तरीयकं दुःखहानपुरुषार्थापादनार्हंत्वरूपं श्रेष्ठत्वं विधेयगतं बोधयितुं प्रयुक्तानां स्तुतिपदानां न व्यर्थतापीत्यर्थः । ननु वाक्यत्वाभावे कथमेकवाक्यतेत्राह -?R?0 किन्त्विति ।?R?0 प्राशस्त्यविशिष्टविधेयपरपदशेषतया पदैकवाक्यतैव । विशेषणत्वं च यद्यपि व्यावर्त्याभावेन न स्वरसतः तथापि यदि&lt;br&gt;&#xA;?Rरथन्तरसामेतिवदयोगव्यावृत्यापि सम्भवति । न च विधेयविशेषणतया विधेयतयाङ्गतेति वाच्यम् । विनियोगोपादानशून्यत्वात् । तच्छन्यत्वं चोपादेयोपादानावच्छेदकश्रुत्यभावात्, न चैवमविधेयतया विध्यनन्वयः विधेयगततया विधेयद्वारा परम्परया विध्यन्वयात् । एवं च प्राशस्त्यविशिष्टविधेयपरपदशेषतया विधायकानुप्रवेशात् कार्यप्रमित्युपायतया प्रमाणकोटितयैव स्तुतिपदानामगत्याऽन्वय आश्रीयते । न तु तेषां प्रमेयपरतयाऽन्वयसम्भवस्तेषामपीति भावः । ननु गुणवादस्त्विति सूत्रव्याख्यावसरे यजमानः प्रस्तरः आपोवैशान्ता इत्यादौ गौणलाक्षणिकवृत्त्यभ्युपगमो भाष्य इति तद्विरुद्धत्वादवान्तरवाक्यत्वाभावोक्तिः स्तुतिपदानां न स्यादित्यत्राह - ?R?0अतएवेति ।?R?0 यत एव श्रेष्ठत्वोपस्थापनपरत्वमर्थवादपदानां, नावान्तरवाक्यान्वयपरत्वं, अतएवान्यपरत्वेपि प्रस्तरावकाद्यन्यपरत्वेपि न गौणलाक्षणिकार्थता न सदृशसम्बन्ध्यर्थता । तयोर्वाक्यार्थकार्येऽनन्वयात् किन्तु प्राशस्त्यस्यैव तत्रान्वयः । कार्यान्वयि च शब्दार्थः अतः प्राशस्त्य एव स्तुतिपदानां वृत्तिः नावान्तरे द्वारभूतेऽर्थे । एवं च तत्र वृत्त्यभावात् गौण्याद्युक्तिः सादृश्यादिमात्रात् । अतो नावान्तरवाक्यतेत्यर्थः । तत्र हेतुः -?R?0 अन्वयेति । ?R?0प्रतीतान्वयपरत्वाभावे दृष्टान्तमाह -?R?0 यथेति ।?R?0 विषं भुङ्‌क्ष्वेति शत्रुगृहभाजननिषेधपरे वाक्ये यथा प्रयुक्तविषभक्षणान्वयपरता नास्ति तथाऽत्राप्यनभिधेयान्वयद्वारकं स्तुतिपरत्वमर्थवादपदानामित्यर्थः । नन्वेवमुभयत्राप्यन्वये को निर्वाह इत्यत्राह - ?R?0अन्योन्येति ।?R?0 वक्तृज्ञानलिङ्गभूतलौकिकसिद्धार्थवाक्यवदन्वयधीर्योग्यान्वयस्मृतिरेव असंसर्गाग्रहोपस्थापितत्वादित्यर्थः । नन्वबाधोदये कथं भ्रमत्वनिश्चय इत्यत्राह -?R?0 इति दिगिति ।?R?0 यथा प्रतिपन्नार्थकार्यानन्वयनिबन्धनयौक्तिकबाधेपि भ्रमत्वं सुज्ञातमेवेत्यर्थः । ननु &amp;ldquo;?Rप्रजापतिरात्मनो वयामुदख्खिदत्&amp;rdquo; ?Rइत्यादौ मानान्तरविरुद्धविषये सर्वथा निरालम्बनैव स्तुतिरित्याशङ्‌क्य सादृश्यादिना&lt;br&gt;&#xA;?Rयथाकथञ्चित् सालम्बनत्वं वेद्यमित्याह -?R?0 प्रजाहिततयेति ।?R?0 आर्विस इत्यस्य व्याख्या जाठर इति । सर्वोदाहरणेष्वेवमेवोन्नेयेत्याह - ?R?0इयमिति ।&lt;br&gt;&#xA;?R ?R?0॥ 2 ॥ विधिर्वा स्यादपूर्वत्वाद्वादमात्रं ह्यनर्थकम् ॥&lt;br&gt;&#xA;?R इह औदुम्बरो यूपो भवति ऊर्ग्वा उदुम्बर ऊर्क पशव ऊर्जैवास्मा ऊर्जं पशूनाप्नोत्यूर्जोऽवरुद्ध्यै इत्यादिविधिवन्निगदार्थवादयुक्तासु चोदनासु चिन्ता किमप्रमाणं उत प्रमाणमिति । तदर्थमियं चिन्ता ऊर्जा पशूनाप्नोतीत्यस्य किं विधिपरत्वस्तुतिपरत्वानध्यवसायः उत स्तुतिपरत्वमेवेति । नन्वत्र भाष्ये विधिवन्निगदानां किं विधिः कार्यं उत स्तुतिरिति चिन्ता दर्शिता । तस्याः कथमध्याये सङ्गतिः प्रामाण्यव्युत्पत्तिपरत्वाभावात् । कथं वाऽवान्तरसङ्गतिः पूर्वोक्तार्थोपजीवनाभावादित्यत्राह -?R?0 स्तुत्यर्थतापीति ।?R?0 या खलु सर्वेषामर्थवादानां स्तुत्यर्थताऽर्थवादनयोक्ता सापि विधिवन्निगदानामध्यवसातुमशक्या, विध्यर्थत्वकोट्‌यवष्टब्धत्वाद्‌बुद्धेः । अतः उक्तार्थानध्यवसायनिबन्धनाप्रामाण्योत्थित्या सङ्गतिद्वयम् ।भाष्यस्याप्ययमेवार्थः किं विधिरस्य कार्यमुत स्तुतिरित्यनध्यवसायः उतास्यापि स्तुतिरेवेत्यावृत्त्या पूर्वोत्तरपक्षस्कन्धयोजनादित्यर्थः । नन्वेवं सति यद्यनध्यवसायादप्रामाण्यं तर्हि यत्रैवानध्यवसायो विधिवन्निगदवतीषु चोदनासु तासामेव चोदनानामप्रामाण्यम् नेतरासाम् । अतश्च प्रतिज्ञाक्षेपपर्यन्तत्वं न स्यादिति चोदयति&lt;br&gt;&#xA;?R?0 नन्विति । तन्नेति । ?R?0अपौरुषेयेपि कार्यपरे विधिवन्निगदवाक्ये विधिपरत्वस्तुतिपरत्वानध्यावसाये यद्यध्यवसितार्थत्वाय लिङादेः बहुक्षीरेत्यादाविव मानान्तरापेक्षितता तथा च सापेक्षार्थबोधकत्वे लिङादेः शक्तिनिष्कर्षात् सर्वचोदनास्वपि लिङादेः सापेक्षार्थत्वेन सर्वाक्षेपात् प्रतिज्ञाक्षेपपर्यन्ततेत्यर्थः । विधिवन्निगदवतीषु स्तुत्यर्थत्वेनापि प्रामाण्यानिर्वाहात् प्रामाण्यं प्रति तदव्याप्तमिति वृथा परोक्षार्थतेति हेतुतयैवान्वये अन्वयप्रकारस्यापि सर्वव्यापित्वाय अन्यत्राप्यर्थवादे&lt;br&gt;&#xA;?Rहेतुतयाऽन्वये पूर्वाधिकरणपूर्वपक्षन्यायापत्त्या तद्वत्सर्वाक्षेप इति परोक्तसमाधिर्न युक्त इत्याह ?R?0नत्वेवं समाधिरिति ।?R?0 तत्र ?R?0हेतुर्नहीति ।?R?0 सर्ववाक्येषु नानाविधान्वयदर्शनात् सर्वव्यापित्वमन्वयप्रकारस्य असम्भावितमेव यत इत्यर्थः । चोदनालक्षणोऽर्थो धर्म इत्यविशेषेण सर्वचोदनाप्रामाण्यप्रतिज्ञानात् एकाप्रामाण्येऽपि सर्वविषयप्रामाण्यप्रतिज्ञाहानिरेव । पूर्वत्र यत्सर्वानाक्षेपे अचिन्त्यत्वमुक्तं तत्तत्र सर्वत्रा - क्षेपेपि वक्तुं शक्यते इत्येवं प्रौढवादेनेत्ययमपि परोक्तसमाधिर्न युक्त इत्याह -?R?0 न चैवमिति ।?R?0 यतो द्वितीयंसूत्रे न सर्वा चोदना प्रमाणमिति प्रतिज्ञा । किन्तु या चोदना सा प्रमाणमिति । नन्वेवमपि चोदनोद्देशेन प्रामाण्यविधेः प्रत्युद्देशन्यायात् सर्वचोदनाप्रामाण्यप्रतिज्ञैव स्यादित्यत्राह - ?R?0यदि त्विति ।?R?0 न तावत्सूत्रे सर्वशब्दोऽस्ति येन सर्वविषया प्रतिज्ञा स्यात् किन्तु चोदनाप्रमाणको धर्म इति प्रतिजानता अर्थाच्चोदना धर्मे प्रमाणमिति प्रतिज्ञा न सूत्रवाक्याभिधेयतया श्रौती । अतो न प्रत्युद्देशन्यायविषयः । सा यदि चोदनैव वेदे न विद्यते विद्यमानापि वा न प्रमाणं तदैव निर्विषया स्यात्, न तु प्रमाणभूतचोदनायां विद्यमानायामपि । अतो न प्रतिज्ञाहानिपर्यन्तता एकाप्रामाण्येपि स्यादित्यर्थः । यदपरमुक्तं सर्वाक्षेपो यत्नतः प्रौढवादेनेति तदपि न तथेत्याह - ?R?0पूर्वत्रापीति । गुरुरहस्यमिति ।?R?0 प्रतिग्रन्थं गुरुहृदयं सम्प्रदायाविदुषां दुर्बोधमिति सम्प्रदायपरम्परया ज्ञातव्यमिति सूचयति । अतः पूर्वोक्त एव समाधिप्रकारः । न परोक्तप्रकार इत्यर्थः । नन्वेकवाक्यताबलात् स्तुतिपरत्वे निश्चिते कथमनध्यवसायपूर्वपक्ष इत्यत्राह -?R?0 अनध्यवसाय इति ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु यद्यन्योन्यविरुद्धद्वयभानादनध्यवसानं तर्हि सर्वचिन्तानां सन्देहादेव प्रवृत्तेः तस्य च विरुद्धद्वयभानमूलकत्वात् सर्वत्रानध्यवसायादप्रामाण्यं स्यादित्यत्राह ?R?0न चेति । ?R?0तत्रहेतुः ?R?0प्रवृत्तीति ।?R?0 यद्यपि सन्दिग्धेऽर्थें न्यायप्रवर्तनात् न्यायकथनपरसर्वंचिन्तानां प्रवृत्तौ सन्देहो मुखं तथापि सन्देहो । न्यायप्रवृत्त्युत्तरकालेपि पूर्वपक्षपरिग्रहवेलायामपि यत्रान्यतरपक्षनिर्धारणाशक्तिः तत्रैव&lt;br&gt;&#xA;?Rमुखभूतः संशयादनवधारणान्तरं तत्रैवानध्यवसायादप्रामाण्यम्, न मुखभूतसंशयमात्रात् सर्वचिन्तास्वपीति नातिप्रसङ्ग इत्यर्थः । नन्वन्योन्यविरुद्धद्वयभावमेव कथमित्यत्राह -?R?0 विध्यर्थत्वादिति ।?R?0 ऊर्जं पशूनाप्नोति इत्यत्रापि विधिः साध्यो भाति विध्यर्थत्वात्सर्वस्य साक्षाच्च विध्यर्थंत्वे सति न स्तुतिद्वारा तदाश्रयणं युक्तम् । ननु नियोज्याभावात् न विध्यन्तरधीनिर्वाह इत्यत्राह ?R?0विधिनाचेति । पशूनाप्नोतीति ।?R?0 पश्वाप्तिस्तावद्विध्यर्थो वाच्यः तस्याश्च साध्यतयैव विधिनाकाङ्‌क्षितत्वात् साध्यभूतपश्वाप्ति विशिष्टनियोज्यानुगुणो विधिः साध्योभाति । अतः पशूनाप्नोतीति शब्द एव नियोज्यपरः पशुकामनियोज्यको विधिरिति यावत् । अतो विधिधीनिर्वाह इत्यर्थः । नन्वेवमपि विषयाभावान्न विधिधीनिर्वाह इत्यत्राह - ?R?0ऊर्जेंति । ?R?0ऊर्जं पशूनाप्नोति इति पश्वाप्तिसाधनत्वेन ऊर्जश्रुतेः ऊर्जेत्यनेन विषयः समर्पितः । नन्वव्यापारस्योर्जः कथं विधिनिषयतेत्यत्राह - ?R?0उदुम्बरेति ।?R?0 ऊर्ग्वा उदुम्बर इत्युदुम्बरसमानाधिकरणेनोर्क् पदेनोदुम्बरविषयव्यापारपरेण तद्व्यापारस्यैव विषयत्वेनार्पणात् उदुम्बरव्यापारविषयोऽयं विधिर्भातीत्यर्थः । कोऽसावुदुम्बरव्यापार इत्यत्राह -?R?0 व्यापारश्चेति ।?R?0 औदुम्बरो यूपोभवति औदुम्बरं यूपंकुर्यात् इति यूपोत्पत्तेः प्रकृतत्वात् यूपोत्पत्तिक्रियैवौदुम्बरव्यापारः । नन्वौदुम्बरो यूपोभवतीति वैकृतत्वेन यूपकार्ये विधिरयम् । तत्कथं यूपोत्पत्तिक्रियायाः प्रकृततेत्यरुच्या पक्षान्तरमाह - ?R?0यूपकार्यवेति । ?R?0भवत्वेवं यूपकार्य उदुम्बरविधिः तथापि तस्य यूपकार्यस्य ऊर्क् पदेन कथमुपस्थितिरित्यत्राह - ?R?0विध्यन्तरेति ।?R?0 यूपे पशुं नियुञ्जीतेति विध्यन्तरलब्धस्य नियोजनादेर्व्यापारस्य प्रकृततया बुद्धिस्थत्वात् तस्यैव परम्परया सम्बन्धितया ऊर्क् पदेन विषयतयोपस्थितिरस्तु । न च यूपक्रियाया यूपकार्यस्य नियोजनादेश्व गुणकर्मतया न विधिविषयतेति वाच्यम् । श्रुतिबलादध्ययनादिवत् विषयतोपपत्तेः । न च पश्वाद्यपूर्वाङ्गस्यनियोजनादेरन्यविषयतानर्हता ऊर्जेति श्रुतेः स्वरूपमात्रस्य विषयतया समर्पणात् अतो विषयसम्बन्धान्न विधिधीव्याघात इत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?Rनन्वाप्तिक्रियायां श्रुतायामपि तां विहाय किमिति व्यापारान्तरस्य विषयतया प्रसाधनमित्यत्राह - ?R?0आप्तेरिति ।?R?0 नन्वेवं विषयलाभेपि वाचकलिङाद्यभावात् कथं विधिधीरित्यत्राह -?R?0 पञ्चमेति । ?R?0निगमयति ?R?0इत्येवमिति । ?R?0यत एव विषयनियोज्यान्वितविध्यन्तरधीः अतः साध्यद्वयधीः स्तुत्यर्थविरोधिनीत्यर्थः । ननु गुणफलविधिनैकवाक्यताऽस्तु औदुम्बरो यूपो भवति ऊर्जा पशूनाप्नोतीति कोऽर्थः । पशुकाम औदुम्बरं यूपं कुर्यादित्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R अतश्चोर्जेत्यनुवाद इत्यत्राह -?R?0 अतएवेति । ?R?0उपजीव्यं हेतुमाह - ?R?0आख्यातेति । ?R?0नन्वेवं विध्यर्थत्वमेव निश्चितमिति कथमनध्यवसाय इत्यत्राह - ?R?0सम्भूयेति ।?R?0 एकवाक्यत्वप्रतीतिबलात् स्तुत्याप्यन्वयधीरित्यर्थः । कथमेकवाक्यताधीरित्यत्राह -?R?0 उदुम्बरेणेति ।?R?0 ननु स्तुतिपरत्वे परोक्षार्थतेति वरं मुख्यार्थत्वाय भिन्नवाक्यतेत्यत्राह - ?R?0सतीति ।?R?0 व्युत्पत्तिबललभ्यमुख्यार्थत्वैकवाक्यत्वयोस्तुल्यत्वादित्यर्थः । ननु गङ्गाघोषादौ जघन्यान्वयादप्येकवाक्यतायाः अनुरोध्यत्वदर्शनात् सैव बलवतीति वाच्यमित्यत्राह -?R?0 न चेति । ?R?0तत्र हेतुः - ?R?0न हीति ।?R?0 युक्तं गङ्गाघोषादावेकवाक्यत्वस्य बलीयस्त्वम् विध्यपेक्षितसाध्यार्थत्वस्य प्रतिपक्षस्याभावात् इह तु तदस्तीति न तुल्यतैवेत्यर्थः । इतोऽपि गङ्गाघोषादौ जघन्यान्वयादप्येकवाक्यताऽनुरोध्येत्याह - ?R?0न चेति ।?R?0 &amp;lsquo;?Rस्नाति&amp;rsquo; &amp;lsquo;?Rकूले&amp;rsquo; ?Rइत्यध्याहारं विना गङ्गाघोषादौ न वाक्यभेद इति वरमश्रुताध्याहारात् जघन्यान्वयिता । नचात्रापि नियोज्याद्यनेकाध्याहारकल्पनापेक्षा । श्रुतपदानामेव तत्परत्वोक्तेः । प्रयुक्तिकल्पना तु फलमात्रम् । प्रकरणान्तरनये च यदेकवाक्यत्वं बलवदित्युक्तम् तत्र हेतुः साध्यार्थप्रतिपक्षाभावः । सति तु तस्मिन्नेकवाक्यत्वं मुख्यार्थत्वं चात्र तुल्यमित्यर्थः । यत्र त्वध्याहारादिः नास्ति तत्र वाक्यभेद एवेत्याह -?R?0 यत्रेति । ?R?0नन्वेवमपि कथमूर्गुदुम्बरादेरन्वय इत्यत्राह -?R?0 ऊर्गुदुम्बरादेरिति ।?R?0 ऊर्ग्वा उदुम्बर ऊर्क् पशव इत्यादेः विध्यनर्हत्वात् स्तुत्यर्थत्वेनिश्चिते यथार्हं&lt;br&gt;&#xA;?Rविधिद्वयान्वयः । ऊर्ग्वा उदुम्बर इत्यस्य पूर्वविध्यन्वयः । ऊर्क् पशव इत्यस्योत्तरेण विधिना विधिद्वयसाधारणतया वा, नात्र विवादः कश्चिदित्यर्थः । ननु लोके गौः क्रय्या बहुक्षीरेत्याद्यनेकफलविवक्षायां सत्यामपि यथैकवाक्यता तथाऽत्राप्यस्त्वित्यत्राह - ?R?0गौरिति ।?R?0 विवक्षाधीनं लोके वाक्यमिति तदधीनमेकवाक्यत्वं तत्र युक्तम् । अत्र तु वेदेशब्दस्वभावकृतमेवादृत्यानध्यवसाय एवेत्यर्थः -?R?0राद्धान्तस्त्विति ।?R?0 यद्यपि स्वतःसर्वस्य साक्षाद्विध्यर्थत्वमभ्यर्हितं, यद्यपि च विधेः साध्याकाङ्‌क्षता तथापि यथाविनियोगं नियोग इति विनियोगमूलत्वाद्विधेः न स्वमूलभूतविनियोगबाधकतेति नात्र अवगतविध्यन्तरैकवाक्यतारूपविनियोगबाधात् साक्षात् विध्यर्हतेति विध्यन्तराप्रतीतेः स्तुत्यर्थतानिश्चय इत्यर्थः । एकवाक्यतावगतिरेव कथमित्यत्राह -?R?0 अस्ति चेति ।?R?0 अत्र चाधिकरणे टीकायां सिद्धं तर्हिं भवतीत्यस्य सिद्धार्थत्वमित्युक्तम्, तदयुक्तम्, भवतिश्रुतियुक्तस्य वाक्यस्य हि सिद्धार्थतवपाद्यम् न चात्र वाक्ये भवति इति श्रुतिरित्यत्राह -?R?0 पशूनिति ।?R?0 आप्नोतीत्येतद्विवरणार्थं प्रयुक्तभवतीतिशब्दानुवादेन पशूनाप्नोतीत्यस्यैवाविधेयार्थत्वमापाद्यत इत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R नन्वेवमपि भवतीति वर्तमाननिर्देशेन कथं सिद्धार्थत्वापादनमित्यत्राह - ?R?0भवत्यर्थ इति । ?R?0प्रमाणसिद्धिरेवात्र सिद्धत्वेन भवत्यर्थतया विवक्षिता । न वस्तूत्पत्तिरूपा सिद्धिः । यदि तथा स्यात् तदा निष्पन्नपशुफलोक्त्या भूता इत्येव स्यात् । प्रमाणसिद्धि दिवक्षायां तु भवतीति वर्तमाननिर्देशोऽप्युपपन्न इत्यर्थः । निगमयति -?R?0 अत इति ।?R?0 ननु यथाविनियोगं नियोगः प्रतिपदाधिकरण एवोक्तः इति पुनरुक्तिः स्यादिति चोदयति -?R?0 नन्विति । सत्यमिति ।?R?0 तथापि स्तुत्याऽन्वयस्तत्र नोक्त इति न पुनरुक्तिरित्यर्थंः । ननु प्रतियोगिभेदमात्रात् न पुनरुक्तिपरिहार इत्यत्राह - ?R?0इहेति ।?R?0 अप्रवृत्तिविशेषकरस्तुत्या विनियोगो न विधेरनुरोध्य इत्येतच्छङ्कापूर्वकमप्रवृत्तिविशेषकरोऽपि विनियोगोऽनुरोध्यो मूलत्वादितीह&lt;br&gt;&#xA;?Rव्युत्पादितमिति व्युत्पाद्यभेदान्न पुनरुक्तिः । न चैवं तदधिकरणव्यर्थता, अरुणैकहायनीन्यायेन विनियोगनिर्वाह शङ्कानिरासार्थत्वादिति भावः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु चतुर्थपर्णमय्यधिकरणेपि आर्थवादिकफलविधिनिरासात्तेनापुनरुक्तिः कथमित्यत्राह -?R?0 पर्णंमयीति । ?R?0प्रतीतैकवाक्यताऽहानेनैवोपादानतः । फलविधिनिरासस्तत्र । इह तु श्रुतिबलाद्वाक्यभेदेपि तद्विधिशङ्कानिरास इति न पुनरुक्तमित्यर्थः । अत्राभ्युच्चयसूत्रं - &amp;lsquo;?Rविधिश्चानर्थकः क्वचित् तस्मात् स्तुतिः प्रतीयेत तत्सामान्यादितरेषु तथात्वं इति । तदयुक्तम् । सामान्यानिरूपणात् । न तावद्विध्यानर्थक्यात् सामान्यं, विधिवन्निगदवतीषु विधेरर्थवत्त्वोक्तेः । नापि विध्यसम्भवात् तत्सम्भवस्य प्रदर्शितत्वादित्याशङ्‌क्य तात्पर्यमाह - ?R?0अभ्युच्चयमिति ।?R?0 विध्यसम्भवनिबन्धनमेव तत्सामान्यम् । &amp;lsquo;?Rअप्सुयोनिर्वा अश्व&amp;rsquo; ?Rइति अप्सुयोनिरश्वः कार्य इत्येवं विध्यसम्भवस्तावदविवादः अशक्तेः । ततश्च यद्यपि वेतसो विधेयः तथापि यथा श्रुतिबलादप्सम्बन्धिन्यपि स्तुतिः कथञ्चित् तत्संबन्धिसम्बन्धस्तुतेर्विधेयवेतसादिस्तुत्यर्थता तथात्रापि एकवाक्यताबलात् साध्यद्वयासम्भवेन विध्यसंभवे कथञ्चित् जघन्यौदुम्बरस्तुतिरिति । इदं तत्सामान्यमित्यर्थः । प्रकरणे च सम्भवन्नित्यस्य अभ्युच्चयसूत्रान्तरस्य तात्पर्यमाह - ?R?0किञ्चेति । ?R?0दर्शपूर्णमासप्रकरणाम्नातस्य यो विदग्धः स नैर्ऋत इत्यादेः कार्यपरत्वमवश्यं वाच्यम् । तच्च सन्निहितकार्यपरत्वमेव स्वतो युक्तम् । तच्च स्तुत्याविनियोगे सति भवति । अन्यथा विध्यर्थत्वे योग्यतया नैर्ऋतोद्देशेन विदग्धताविधिः स्यात् तदा निर्ऋतिदेवतान्वयविनियोगसन्निधिमास्थाय कार्यान्वयादुत्कर्षः स्यात् स चायुक्त इत्यर्थः । ?R?0विवरणे त्विति । ?R?0तत्र हि मते वस्तुबलाद्वाक्यभेदावधारणेन पूर्वपक्षोक्तेरधिकमित्यर्थः । ननु पूर्वत्र वाक्यभेदपरिहाराय स्तुत्यैकवाक्यतोक्तेः अत्रापि तथा स्यादित्यत्राह -?R?0 पूर्वत्रेति ।?R?0 नन्वेवं पूर्वपक्षे प्रामाण्याक्षेपाभावात् कथमध्यायसङ्गतिरित्यत्राह - ?R?0प्रसङ्गादिति ।?R?0&lt;br&gt;&#xA;?R ननु विनियोगविशेषचिन्तेयं तृतीये साक्षात्सङ्गता, नेह प्रसङ्गात् &amp;ldquo;?Rसाक्षाद्युक्तो न प्रसज्यत&amp;rdquo; ?Rइति नयात् इत्यत्राह - ?R?0यद्यपीति । ?R?0सत्यमेवं तथापि न तद्रपेणेयं चिन्ता किन्तु पूर्वोक्तवैधर्म्यरूपेण । येन च रूपेणेयं चिन्ता न तथा क्वचित्साक्षात्सङ्गता । अतः प्रसङ्गादत्र तु कृतेति साक्षाद्युक्तं न प्रसज्यत इत्यस्य नायं विषय इत्यर्थः । उक्तां सङ्गतिमुत्तरनयेप्यतिर्दिशति -?R?0 हेतुवदिति ।?R?0 नन्वयं सङ्गतिप्रकारो विवरणकारेणोत्तरत्र न क्वाप्युक्त इत्याह -?R?0 मन्त्रेति ।?R?0 ?R?0राद्धान्ते?R?0 नाधिकमित्याह?R?0 राद्धान्त?R?0 ?R?0इति।?R?0 ननु चैकवाक्यत्वं न स्तुतिपदत्व एव, किन्तु विध्यर्थत्वेपि खादिरं वीर्यकामस्य यूपं कुर्यात् इति तत् गुणफल विधयाप्येकवाक्यतोपपत्तेरित्यत्राह - ?R?0न चेति ।?R?0 तत्र हेतुः -?R?0 यूपेति । ?R?0यदि विधेयगुणस्याश्रयसम्बन्धो मानान्तरसिद्धः स्यात् गोदोहनादेरिव तदा तदनुवादेन तद्‌द्वारा गुणफलकथनात् फलमात्रार्थता विधेया स्यात् । न चेह तथा उदुम्बरादेः यूपाश्रितता मानान्तरसिद्धा । यूपस्यालौकिकत्वात् । ततश्च सापि विधेया । तत्र फलसम्बन्धेऽपि वाक्यभेदो दुर्वार इत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु माभूत्तदाश्रितता मानान्तरात् विध्यन्तरादस्तु इत्याशङ्‌क्य विध्यन्तराश्रुतेर्न युक्तेत्याह - ?R?0न च विध्यन्तरादिति ।?R?0 ननु विधिबलादेव तदाक्षेपोऽस्तु पृष्ठगतसर्वताविधौ पृष्ठतावदित्यत्राह - ?R?0नाक्षेपादिति । ?R?0तत्र हेतुः - ?R?0कल्पनेति । ?R?0न हि मुख्यार्थत्वाय कल्पना गङ्गाघोषादावपि तदापत्तेः । सर्वपृष्ठे हि गत्यन्तराभावादाक्षेप उक्तः । न लक्षणाभयात् । अतः कल्पनादोषापत्तेर्नाक्षेप इत्यर्थः । ननु तर्हि खादिरं वीर्यकामस्य यूपं कुर्यादित्यत्र कथं गुणफलविधिरित्यत्राह - ?R?0खादिरमिति । वीर्यकाम?R?0 ?R?0इति ?R?0स्फुटकामसम्बन्धलाभादगत्या तत्र विधेर्गुणाश्रयसम्बन्धार्थमाक्षेपो विध्यन्तरं वा आश्रितम् । इह तु स्फुटकमिपदसम्बन्धे स्तुत्याप्यन्वयगतिरस्तीति न विध्यन्तराक्षेपौ कल्प्यावित्यर्थः । ननु औदुम्बरौ यूपो भवतीति विधेर्यूपाश्रिततावगतिरिस्तु । ऊर्जा पशूनाप्नोतीतिविध्यन्तरात्&lt;br&gt;&#xA;?Rयूपाश्रितोदुम्बरगुणानुवादात् गुणात् फलविधिरस्त्वित्याशङ्‌क्य पूर्वोक्तैकवाक्यतावगतिबलान्नैवमित्याह - एकार्थेति । अभ्युच्चयसूत्रं&#xA;-?R?0 विधौ च वाक्यभेदः?R?0 स्यादिति तदयुक्तम् । पूर्वोक्तमूलयुक्तितोऽतिरेकाभावात् इत्याशङ्‌क्य तात्पर्यमाह - ?R?0विधौ चेति ।?R?0 शङ्कामाह -?R?0 तन्त्रेणेति?R?0 वाजपेयपूर्वपक्षवत् तन्त्रोक्तिकल्पनया नोक्तवाक्यभेददोष इत्यर्थः । तन्निरासमाह - ?R?0सेति । ?R?0वैरूप्यान्न तन्त्रकल्पनेति नोक्तवाक्यभेदपरिहार इत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ?R?0॥ 3 ॥ हेतुर्वा स्यादर्थवत्त्वोपपत्तिभ्याम् ॥ 26॥&lt;br&gt;&#xA;?R अथ हेतुवन्निगदयुक्ता विधयः शूर्येण जुहोति तेन ह्यन्नं क्रियत इत्येवमादयः । तेषु चिन्ता - किमप्रमाणमुत प्रमाणमिति । तदर्थमियं चिन्ता - तेन ह्यन्नं क्रियत इत्येवमाद्यर्थवादानां किं हेतुसमर्पकतयान्वय उत स्तुतिसमर्पकतयेति । नन्वर्थवादानां स्तुत्येकवाक्यतयैवान्वयो न हेतुतयेत्यर्थवादनय एव सिद्धम् । तत्कुतो हेतुतयान्वयशङ्का पुनः ? ?Rकथं वा अवान्तरसङ्गतिरित्याशङ्‌क्याह -?R?0 इहेति ।?R?0 युक्तं पूर्वतरे अर्थवादानां हेतुतां विहाय स्तुत्यान्वयः हेतुत्वस्याश्रुतेः । युक्तं च पूर्वत्र विध्यर्थत्वे वाक्यभेदापत्तेरेकवाक्यताबलात् स्तुत्यान्वितत्वम् । इह तु श्रुतिबलाद्धेतुतयान्वयः तथैवान्वयात् एकवाक्यता चेति पूर्वोक्तनयद्वयवैषम्योत्थितेरवान्तरसङ्गतिः शङ्काहेतुश्चेत्यर्थः । नन्वेवमपि कथमध्यायसङ्गतिरित्यत्राह -?R?0 एवं चेदिति ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु कथमत्र हेत्वपेक्षकार्यार्थत्वं यस्मादित्यादिहेतुवाचकशब्दाश्रुतेरित्यत्राह - ?R?0हि शब्द इति । ?R?0यद्यपि प्रसिद्धार्थपरो लोके हिशब्दः, तथापीह न तदर्थता स्तावकत्वेन वैयर्थ्यापत्तेः । अतः अर्थवत्त्वाय हिशब्दोऽत्र हेत्वर्थः । ननु शूर्पेण जुहोतीत्येतावदेव विधिशक्तम् तच्च निरपेक्षं शूर्पविधायकमिति कथं हेत्वपेक्षविधिपरत्वमित्यत्राह -?R?0 शूर्पेणेति ।?R?0 समभिव्याहृतान्वयस्यावर्जनीयत्वात् हिशब्दार्थहेत्वन्वित एव विधिर्बोध्यः तथा च वाक्यस्यायमर्थः - शूर्पेण यस्मादन्नं&lt;br&gt;&#xA;?Rक्रियते तस्मात्तेन होमः कर्तव्य इिति । ततश्च हेत्वपेक्षविधिपरत्वमेवेत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननुहेत्वपेक्षत्वे निरपेक्षत्वे च शूर्पस्यैव होमकरणतया विधेः हेत्वपेक्षो विधिः व्यर्थंः स्यात् अधिकानुष्ठानाभावादित्यत्राह - ?R?0अन्नकरणेति ।?R?0 स्यादेवम् यदि शूर्परूपेण विधिः स्यात् । इह तु हेत्वन्वयबलादन्नकरणत्वरूपेण होमेकरणतया शूर्पविधिः । ततश्चान्नकरणान्तरेणापि दर्विपिठरादिना होम इति अधिकानुष्ठानं विधिफलमित्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु शूर्पस्यान्ननिष्पत्तौ व्यवहितव्यापारतया न साधकतमतेति नान्ननिष्पत्तौ करणतेति न वाच्यमित्याह -?R?0 नचेति ।?R?0 तत्र हेतुः - ?R?0ततोऽपीति ।?R?0 आपेक्षिकतमवर्थस्वीकारः सिद्धान्तिनोऽपीष्ट इत्याह&#xA;-?R?0 स्तुतिरपीति ।?R?0 ननु वर्तमानान्नक्रियस्य होमकरणत्वमशक्यं व्यापृतव्यापारविरोधादित्यपि न वाच्यमित्याह?R?0 न चेति । ?R?0तत्र हेतुः - ?R?0भूतेति ।?R?0 भूतभविष्यतावेव परमार्थतः कालौ न वर्तमानो नाम कश्चित् । वर्तमानव्यवहारस्तु तयोरेव प्रत्यासत्त्यपेक्षः । ततश्च तादृशं वर्तमानत्वमापेक्षिकं इहापि सम्भवतीति न विरोध इत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु साध्यप्रतिबद्धत्वं हेतुतयाऽन्वयप्रयोजकम् । तदभावे न हेतुतयाऽन्वय इति पूर्वतरनयोक्तम् । इहापि तदसिद्धेर्नहेतुतयाऽन्वय इति न वाच्यमित्याह -?R?0 न चेति ।?R?0 तत्र हेतुः -?R?0 पूर्वतरेति । ?R?0युक्तं पूर्वतरनये योग्यतामात्रेण हेतुतयाऽन्वये शङ्किते प्रतिबन्धाभावात्तन्निरासः इति । इह तु श्रुतिबलप्राप्तो हेतुतयान्वयोऽपरिहार्यः । प्रतिबन्धाभावे व्याप्त्यभावे प्रतिभामात्रं मिथ्यात्वमेव स्यात् न प्रकारान्तरेणान्वयः श्रुतिबाधापत्तेरिति यावत् । पूर्वतरत्रेति रूपसिद्धौ यत्नः कर्तव्यः, पूर्वतरशब्दस्य किंयत्तच्छब्दोपरि विहित़डतरजन्तत्वाभावेनासर्वनामत्वे सप्तम्यर्थत्रलन्तत्वायोगात् - ?R?0पूर्वतरेहीति?R?0 वा पाठः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु योग्यतापि कारणमन्वये । व्याप्तिविधुरस्य च न हेतुतयाऽन्वययोग्यतेति कथमव्याप्तस्य श्रुतिरपि हेतुतयान्वयं सम्बोधयेदित्यरुच्या पक्षान्तरमाह -?R?0 अथवेति&lt;br&gt;&#xA;?R?0।?R?0 श्रुत्यवगतहेत्वन्वयबलादाक्षेपतः प्रतिबन्धसिद्धेः हेतुसापेक्षतयैव प्रामाण्याक्षेपात् पूर्वपक्षगतिरित्यर्थः -?R?0 राद्धान्तस्त्विति । ?R?0हिशब्दस्य निपातत्वेन मानान्तरसिद्धद्योतकतया न हेत्वभिधायकतेति परमार्थतो नात्र हेतुश्रुतिः तथापि उपेत्योच्यते - ?R?0यद्यपीति ?R?0यद्यपि हेतुश्रुतिः तथापि न तदपेक्षा कार्यता हेतोस्तदन्वयाप्रतीतेः । सा चान्वयोपाधेर्योग्यताया अभावात् । तदभावश्च व्याप्त्यसिद्धेः अतो हेतुत्वाप्रसिद्धेर्न हेत्वन्वयिनी कार्यता । न च आक्षेपात् व्याप्ति सिद्धिः । चक्रकापत्तेः । आक्षेपाद व्याप्तिः तस्यां च सत्यां च हेतुत्वयोग्यता । ततश्च हेतोः कार्यान्वयः तद्‌बलाच्चाक्षेप इति । ननु श्रुतसिद्ध्यर्थमश्रुतकल्पना न्याय्येति अनन्यथासिद्धहेतुश्रुतिबलादौपादानिकवत् व्याप्तेरपि कल्पनाऽस्तु इत्यत्राह&#xA;-?R?0 किन्त्विति ।?R?0 कार्यधीपूर्वकस्तुतौ हेतुतयापि हेतुत्वश्रुतेरन्यथासिद्धेः नानेकदोषदुष्टान्यथासिद्धकार्यान्वयोपगम इति हेतुवन्निगदानामपि रुद्ररोदनाद्यर्थंवादानामिव स्तुत्याऽन्वयः । न चैवं हेतुश्रुतावपि व्याप्त्यभावेन हेतुत्वे निरस्ते अर्थवादनये केवलसमभिव्याहारमात्रेण हेतुत्वशङ्का दण्डापूपनयहतेति वाच्यम् । यतस्तत्रान्यथाऽन्वयवैधुर्यात् हेतुत्वस्य च सम्भवात् हेतुत्वाशङ्का । सा चान्वयान्तरोपपादनात् हेत्वन्वयस्य चायोग्यत्वात् निरस्ता । इह तु स्तुत्यान्वये सत्यपि हेतुत्वश्रुतिबलात् हेतुत्वशङ्कायोग्यत्वाभावात् निरस्तेति नयद्वयमप्यर्थवदेवेति भावः ।&lt;br&gt;&#xA;?R आकाङ्‌क्षाविरहादपि न हेत्वन्वय इत्याह -?R?0 किञ्चेति ।?R?0 न च रक्तपटवदुत्थापनम्, निर्दोषायाश्चोदनायाः स्वरूपस्यानपेक्षत्वस्य भङ्गप्रसङ्गादिति भावः । अन्नं क्रियत इति वर्तमाननिर्देशोऽपि स्तुतिपक्ष एवोपपन्न इत्याह - ?R?0एवं चेति ।?R?0 स्तुतिर्हि प्रमाणान्तरानुसारिणीति अवर्तमानेपि वर्तमानपदं कथञ्चिदुपपन्नमिति वर्तमानान्नव्यापारतयापि होमकरणतोपपत्तिः । विधौ तु शब्दस्वरूपादेवार्थो ग्राह्य इति तत्र वर्तमानान्नक्रियस्य न होमकरणतोपपन्ना व्यापृतव्यापारविरोधादिति भावः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु वर्तमानः -कालो नास्त्येव वस्तुतः तद्व्यवहारस्तु प्रत्यासत्त्यपेक्षपेत्युक्तमतआह - ?R?0न त्विति ।?R?0 तत्र हेतुः -?R?0 एकेति ।?R?0 एकफलकपूर्वापरीभूतक्रियाक्षणनिचयो वर्तमानः । स च वास्तव इति लोकप्रसिद्धस्यापह्नवायोगादित्यर्थः । आपेक्षिकान्नकरणत्वधीश्च स्तुतावेवोपपन्ना नान्यत्रेत्याह -?R?0 स्तुताविति?R?0 विधिपक्षेपि शब्दस्वारस्यादव्यवहितकारणबुद्धिरेव स्यावित्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु शूर्पसमभिव्याहाराद्यर्था शूर्पस्य विलक्षणमन्नकरणत्वं प्रतीयते तथैवास्थेयं न त्वत्यन्ताव्यवहितमिति?R?0 ?R?0शङ्कते -?R?0 शूर्पेंति । नेति ।?R?0 तर्हि दर्वीपिठरादेः तादृग्विलक्षणान्नकरणत्वानाधारस्य न शूर्पवदन्नकरणतेति न होमकरणतया तद्विधिः स्यादिति हेत्वर्थो व्यर्थः स्यादित्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु न शूर्पसमभिव्याहृतस्य विलक्षणान्नकरणत्वे तात्पर्यम् । किन्तु यथाकथञ्चिदन्नकरणत्वे । तेन दर्वीपिठरादावपि करणताधीरनुवृत्तेति तद्विधिर्युक्त एवेति शङ्कते - ?R?0अथेति । ?R?0परिहरति ?R?0तर्हीति ।?R?0 सर्वस्यापि वस्तुनः साक्षाद्वा परम्परया वा अन्नकरणत्वादन्नकरणेन होमविधिर्व्यर्थः स्यात् निवर्त्याभावादित्यर्थः । ननु ज्ञापकमनेकं भवतु नाम ज्ञातस्यापि ज्ञापनशक्तेः करणकारकं तु नानेकं कृतस्य करणायोगादिति न सर्वस्य करणतेति शङ्कते - ?R?0अथेति । तन्नेति ।?R?0 क्रिय - माणदशायामेव साक्षाद्वा परम्परया वा द्वारभेदेन सर्वस्य करणत्वाविरोधात् निवर्त्याभावाद्विधिवैयर्थ्यं दुर्वारमित्यर्थः ।?R?0 विवरणेत्विति ।?R?0 तन्मते वस्तुबलात् पूर्वपक्षेऽपि न प्रामाण्याक्षेप इत्यधिकमर्थंः । कथं तर्हि अध्यायसङ्गतिरित्यत्राह - ?R?0सङ्गतिरिति । ?R?0यदि पूर्वत्रैकवाक्यताविनियोगबलात् स्तुत्याऽन्वयः तर्हि अत्र तत एव हेतुद्वारा विधेयार्थता मा भूत् परोक्षार्थतेति पूर्वोक्तप्रसङ्गेनैतन्नयपूर्वपक्षोत्थानात् प्रसङ्गादध्यायसङ्गतिः । अत एवावान्तरसङ्गतिरपीति सङ्गतिद्वयमित्यर्थः । नन्वन्नकरणस्य होमकरणत्वविधौ दर्विपिठरादेः शूर्पस्य च नियोगशेषता ।&lt;br&gt;&#xA;?Rअन्यथाशूर्पस्यैवेति शेषविशेषचिन्तेयं तृतीये सङ्गतेति कथमिह प्रसक्तेत्यत्राह ?R?0- अस्त्विति ।?R?0 सत्यं तथापि न तेन रूपेण चिन्तेयं कृता किन्तु रूपान्तरेण । येन रूपेण चिन्ता न तेन क्वचिदपि साक्षात्सङ्गतेति प्रसङ्गतोऽत्रैव युक्तेत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु हेतुश्रुतितो हेतुतयान्वये तत्सापेक्षतया निबन्धनवदत्रापिमते किमिति साक्षात्सङ्गतिरेव न स्यादित्यत्राह - ?R?0यस्मादिति । स्यादेवं?R?0 हेत्वपेक्षया सापेक्षता यदि हेतूपस्थापितान्वयोपजीविता विधेः स्यात् । इहतु शूर्पेण जुहोतीति विधायकं निरपेक्षं विध्यन्वयानुगुणोपस्थापकम् । तत्र विधेयसमर्पकशूर्पपदस्य कथं विधेयोपस्थापकत्वमित्यपेक्षायां समभिव्याहृतत्वात् हेतुश्रुतेः तदनुगुणं विधेयमर्पंयति यस्मात्तेनान्नं क्रियते तस्मात्तेन शूर्पेण होमः कर्तव्य इति वचनभङ्‌ग्या अन्नकरणत्वरूपेण शूर्पपदं विधेयमर्पयतीति शूर्पश्रुतिरुपलक्षणमेवेति न विधेर्हेत्वपेक्षा, हेतोरन्नकरणरूपविधेयधीपर्यवसानात् । प्रत्युत हेतोरेव विध्युपजीवित्वमन्वयप्रतिपादन इति न तत्सापेक्षतया अनपेक्षत्वहानिरिति वस्तुबलात् प्रासङ्गिक्येव सङ्गतिः, न साक्षात् । निबन्धने तु शब्दानुसारात् हेतूपस्थापितान्वयापेक्षो विधिरिति भेद इति भावः । सङ्गतिकथनमुखेन पूर्वपक्षोप्युक्त इत्याह -?R?0 पूर्वपक्षे इति । राद्धान्तस्त्विति ।?R?0 शूर्पेणजुहोतीति अनुपसञ्जातविरोधिशूर्पपदमुख्यार्थस्याभ्यर्हितत्वात् तद्बाधकता जघन्यहेतुश्रुतेः न युक्ता स्तुत्यापि तदन्वयोपपत्तेः सस्तुतिकविधिरेवेत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु स्तुतौ परोक्षार्थतापत्तेः अनन्यथासिद्धहेतुश्रुतिबलाच्छर्पपदं अन्नकरणोपलक्षणार्थमस्तु इत्यत्राह - ?R?0तस्यैवेति । ?R?0स्यादेवं यद्यन्यतः सिद्धिः न स्यात् इहतु तेन ह्यन्नं क्रियत इति तच्छब्देन सर्वनाम्ना प्रकृतपरेण सन्निहितविधेयशूर्पस्यैव याऽन्नकरणता सा हेतुत्वेन भाति, न दर्विपिठरादेः । तथा सति शूर्पपदस्य स्वार्थहान्या परोपलक्षणार्थता कल्प्या सा चायुक्तेत्यर्थः । ननु स्तुतिपक्षे परोक्षार्थतेत्युक्तमित्यत्राह -?R?0 हेत्विति । ?R?0हेतुपक्षे विध्युद्देशस्थमुख्यशूर्पपदस्य&lt;br&gt;&#xA;?Rलक्षणा, हेतुश्रुतेश्चानुपस्थितदर्विपिठराद्यन्यार्थपरता । तद्वरं जघन्यार्थवादपरोक्षार्थतया स्तुतिपरतेत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ?R?0॥ 4॥ तदर्थशास्त्रात् ॥ 31॥&lt;br&gt;&#xA;?R?0 ?R?0दर्शपूर्णमासाभ्यां स्वर्गकामो यजेतेत्येवमाद्याः प्रयोगचोदनाः किमप्रमाणमिति मुत प्रमाणमितिचिन्ता । तदर्थमियं चिन्ता किमविवक्षितार्था मन्त्रा उतविवक्षितार्था इति । तदर्थं चेयं चिन्ता किं मन्त्राणां विनियोगे मन्त्रलिङ्गतदर्थशास्त्रयोः अन्योन्यव्याघात उत लिङ्गादेव विनियोगः तदर्थशास्त्रमनुवाद इति । नन्वर्थवादाद्यधिकरणेभ्यः कथं मन्त्राधिकरणस्य जघन्यता ? ?Rकथं वाऽध्यायसङ्गतिरित्याशङ्‌क्य अथेदानीमिति भाष्याभिप्रेतसङ्गतिद्वयमाह - ?R?0चोदनेति ।?R?0 अर्थवादानां कार्यप्रतीत्युपायतया पदैकवाक्यत्वेन चोदनैकदेशत्वात् तदुत्थमप्रामाण्यमन्तरङ्गतया शीघ्रम्, मन्त्राणां तु वाक्यैकवाक्यत्वेन चोदनात्मकत्वाभावात् बहिरङ्गतया तदुत्थमप्रामाण्यं विलम्बितमिति तन्निरसनपूर्वकमेतन्निरासो युक्तः । उद्भिदादिपदे विधानप्रभेदोत्थस्य अत्यन्तान्तरङ्गत्वेपि यथा जघन्यता तथा तत्रैव वक्ष्यते । अतः&#xA;सङ्गतिद्वयमित्यर्थः।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु मन्त्रस्य कार्यार्थपरत्वे सिद्धे तदभावाधीनश्चोदनाप्रामाण्याक्षेपः स्यात् तदेव तु कथं ? ?Rद्वितीयसूत्रे चोदनाया एव कार्यपरतोक्तेरित्याह - ?R?0प्रथमेति ।?R?0 अथातो धर्मजिज्ञासेति सर्वस्य योग्यस्वाध्यायस्य धर्मरूपार्थपरत्वमुक्त्वा को धर्मः कथंलक्षण इति प्रश्नद्वयोत्तरपरे द्वितीयसूत्रे सर्वस्यैव योग्यस्वाध्यायस्य कार्यपरत्वमुक्तमिति मन्त्रणामपि कार्यार्थपरत्वमुक्तमित्यर्थः । नन्वेवमपि कथं कार्यात्मकत्वमर्थस्योक्तमित्यत्राह - ?R?0चोदनालक्षणतयेति ।?R?0 चोदनायाः कार्यप्रतिपादकत्वात् तत्प्रमितधर्मरूपस्यार्थस्यानेन कार्यतोक्तेत्यर्थः । व्याख्यानान्तरं ?R?0चोदनेति । ?R?0चोदनेति प्रवर्तकं वाक्यं अर्थद्वारा च प्रमाणस्य प्रवर्तकता । प्रवृत्तिश्च कार्यरूपे । अतोऽर्थस्य चोदनाप्रमाणकतोक्त्या तस्य कार्यात्मकतोक्तैवेत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?Rनन्वेवमपि चोदनात्मकत्वेन प्रामाण्यं द्वितीयसूत्रे नोक्तं सकृदुच्चरितस्योभयपरत्वायोगादित्यत्राह - अर्थादिति । ननु यदि चोदनात्मकत्वेन कार्ये प्रामाण्यं कथं तर्हि अचोदनात्मकमन्त्रस्य कार्यपरतेत्यत्राह - ?R?0अचोदनेति ।?R?0 सत्यमचोदनात्मको मन्त्रः तथापि तस्य चोदनाप्रमेयो यः कार्यरूपोऽर्थः तल्लक्षणतया तत्प्रतिपादकतया कार्यार्थतेत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु चोदनाप्रमेयस्य चोदनयैव प्रतिपादितत्वात् कथमन्यस्य तत्प्रतिपादकत्वं न च विद्वद्वाक्यवदनुवादमात्रतया । तद्वदेवाविनियोज्यत्वापत्तेः तत्राह -?R?0 इत्यनुष्टानेति ?R?0यद्यपि कार्यस्वरूपं चोदनयैव प्रमितं तथापि अनुष्ठानावस्थकार्यलक्षणतया अनुष्ठेयावस्थकार्यप्रतिपादकतया प्रयोगावस्थकार्यस्मारकतया मन्त्राणां कार्यपरत्वम् । अतो विहितस्मारकतया मन्त्राणां स्मरणस्य च विध्यपेक्षितकिञ्चित्करत्वात् तज्जनकतया अवघातादिवत् पदार्थात्मकतया विनियोज्यतयाऽङ्गत्वमेव । न विद्वद्वाक्यवदनुवादमात्रत्वम् । न च विद्वद्वाक्यस्यापि मन्त्रता, अभियुक्तोपदेशाभावात् । अत एवार्थवादानामपि न मन्त्रता । न च ग्राहकग्रहणपूर्वकत्वाद्विनियोगस्य मन्त्राणां चोपस्थापकाभावेन ग्राहकग्रहणाभावान्न विनियोज्यतयाऽङ्गतेति वाच्यम् मन्त्राम्नानस्यैव मन्त्रार्पणपरत्वात् । न चैवं समिदादिवाक्यानामपि ग्राहकग्रहणापत्तिः तदाम्नानस्यार्थपरत्वेन शब्दपरत्वाभावात् । विद्वद्वाक्यस्य सप्रयोजनानुवादतया न शब्दपरं तदाम्नानम् । निष्प्रयोजनानुवादेष्वपि एकवाक्यविषये स्तुतिपरतया न शब्दपरमाम्नानं भिन्नवाक्यविषयेप्यर्थस्य ग्राहकान्वययोग्यतया न शब्दपरमाम्नानम् । किन्त्वर्थपरमेव । मन्त्रार्थस्य तु न ग्राहकावस्थायामन्वययोग्यता, अनुष्ठानावस्थागतस्यैवार्थस्य मन्त्रवाक्यात्प्रतीतेः । बर्हिर्देवसदनं दामीति वर्तमाननिर्देशात् क्रियमाणावस्थबर्हिर्लवनप्रतीतेः । उरुप्रथस्वेत्यादावपि सम्बोध्यतावस्थस्यैवप्रतीत्याऽनुष्ठानगतताप्रतीतिः । एवं सर्वत्र विनियोज्यमन्त्रेषूहनीयम् । अतो मन्त्राम्नानात् मन्त्रस्यार्पितत्वात् ग्राहकग्रहणं युक्तम् ।&lt;br&gt;&#xA;?Rअत एव पञ्चमाद्ये भवनाथेनोक्तम् - मन्त्राम्नानस्य मन्त्रार्पणपरत्वात् मन्त्रस्य च ग्राहकप्रवेशादिति । यद्वा मन्त्रवाक्यमेव लक्षणया स्वार्पणपरं । अतः सर्वथा ग्राहकप्रवेशात् मन्त्रस्य विनियोज्यतयाऽङ्गत्वं युक्तम् । अतोऽनुष्ठानावस्थकार्यलक्षणतया मन्त्राणां कार्यपरतेति द्वितीयसूत्रे मन्त्राणामपि कार्यपरतोक्तेति भावः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु कथमेवंविधकार्यार्थपरत्वनिवृत्त्या पूर्वपक्ष इत्यत्राह - ?R?0सा चेति ।?R?0 सा च कार्यार्थपरता मन्त्राणां तदर्थशास्त्रादिभिः कारणैः हता, मन्त्रतुल्यार्थशास्त्रं हि तदर्थशास्त्रम् आदिशब्दात् बुद्धशास्त्रादि सङ्‌गृहीतम् । तत्र यदि मन्त्रस्य विवक्षितार्थता स्यात् तदा लिङ्गादेव विनियोगे तदर्थशास्त्रमनर्थकं स्यात् । अतः तदर्थशास्त्रं स्वार्थवत्त्वाय मन्त्रस्यार्थपरत्वं हन्ति । तथा मन्त्रस्यार्थपरत्वाहाने तदर्थशास्त्राद्यर्थपरत्वहानिः इत्यन्योन्यव्याघातादविवक्षितार्थं मन्त्रतदर्थशास्त्रमित्यर्थः । नन्वेवमपि कथं चोदनाप्रामाण्यहानिरित्यत्राह&#xA;-?R?0 इत्यन्योन्येति । ?R?0नन्वत्र भाष्ये अविवक्षितार्था मन्त्रा इति मन्त्रमात्रस्याविवक्षितार्थतया प्रामाण्याक्षेप उक्तः न चोदनाम् तथा च प्रतिज्ञाक्षेपपर्यन्तता पूर्वपक्षे न स्यादित्यत्राह -?R?0 इत्यविवक्षितेति ।?R?0 चोदनाप्रामाण्याक्षेपद्वारतया भाष्ये तदुक्तेः कृत्स्नचोदनाप्रामाण्याक्षेपात् प्रतिज्ञानिर्विषयेत्यर्थः । नन्वेवमपि उक्तव्याघातविहीनमन्त्रवती चोदना प्रमाणमस्तु प्रतिज्ञायाश्च तद्विषयतया न हानिरिति चोदयति - ?R?0नन्विति । मैवमिति ।?R?0 सत्यं विरोधहीना न चोदनास्तीत्युक्तं ग्रन्थे । ननु निषेधादिचोदनानां तादृशीनां सम्भवात् कथमसम्भव उक्त इत्याशङ्‌क्य तदभ्युपगमेनापि विधिवन्निगदपूर्वपक्षवत् सर्वाक्षेपमाह ?R?0- यदीति ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु मन्त्राणामर्थपरत्वबलात् लिङ्गादेव विनियोगोऽस्तु । तदर्थशास्त्रं त्वनुवादोऽस्तु माभूदन्योन्यव्याहतिरिति न च वाच्यमित्याह - ?R?0न चेति ।?R?0 तत्र हेतुः ?R?0- नेति ।?R?0 यतो न तदर्थंशास्त्रमनुवादो युक्त इत्यर्थः । कथमयुक्त इत्यत्राह ?R?0तदर्थेति&lt;br&gt;&#xA;?R?0।?R?0 अनेनेदं कार्यंमिति साध्यसाधनसम्बन्धप्रतीतिस्तदर्थशास्त्राच्छीघ्रेति तदेव विनियोगेऽग्रेसरमिति न तदनुवाद इत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु तर्हि लिङ्गविनियोगोऽनुवादोऽस्तु तदर्थशास्त्रं तु प्रमापकमस्तु एवमपि नान्योन्यव्याहतिरिति चोदयति - ?R?0एवं तर्हीति ।?R?0 ?R?0तन्नेति ।?R?0 ग्राहकग्रहणमन्त्राम्नानयोरचरितार्थत्वबलादगत्या लिङ्गाद्विनियोगः कल्प्यः । सः विगुणे मन्त्रातुल्यार्थे अनुगुणे मन्त्रतुल्यार्थे वा वचने सति नेति नानुवादता तस्येत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु अनुगुणविषये वचनाद्विनियोगोऽस्तु । मन्त्रलिङ्गंतु तस्मिन्नेव विषये विनियोगे सहायतयाऽनुप्रविशतु माभून्मन्त्रप्रामाण्यहानिरिति चोदयति&#xA;-?R?0 नन्विति ।?R?0 ?R?0तन्नेति ।?R?0 यद्यप्यधिकारशास्त्रसापेक्षता लिङ्गस्य विनियोगे तथापि न तदर्थशास्त्रापेक्षता, लिङ्गतदर्थशास्त्रयोरन्योन्यनिरपेक्षयोरेव द्वारविनियोगशक्तेरेकैकस्यैव विनियोजकता श्रुतिलिङ्गादीनां षण्णामपि द्वारविनियोगे निरपेक्षप्रमाणत्वव्युत्पत्तेः । द्वारसमर्पकतया च तेषां प्रामाण्यं न तत्रान्योन्यसहायतेति ध्रुवमन्यतरेण विनियोगेऽन्यतरवैयर्थ्यमित्यर्थः । तथापि कथमुभयोर्व्यर्थंतेत्राह -?R?0 विशेष्येति ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु तदर्थशास्त्रस्य विनियोजकत्वे मन्त्रलिङ्गस्याविनियोजकत्वेपि न लिङ्गस्य वैयर्थ्यम् । प्रयोगकालीनाभिधानार्थतयाप्यर्थवत्त्वादिति चोदयति - ?R?0नन्विति । तन्नेति ।?R?0 ययाऽभिधानशक्त्या मन्त्रस्यार्थे विनियोगस्तयैव शक्त्या मन्त्रः प्रयोगकालेप्यर्थमभिधत्ते । अतो मन्त्रस्य विनियोगे प्रयोगे च एकाभिधानशक्तिः । ततः किमित्यत्राह - ?R?0तामिति । ?R?0तां मन्त्रस्याभिधानशक्तिं विनियोगं प्रत्यनर्थपरामापादयत् तदर्थशास्त्रं मन्त्रस्यार्थपरतामेव हन्ति । यदि मन्त्रोऽर्थपरः स्यात् तदा लिङ्गाद्विनियोग एव न विहन्तुं शक्यः । अभिधयैव हि मन्त्रस्य लिङ्गविनियोगः । सा च मन्त्रस्यार्थपरत्वे सति सिद्धैवेति विनियोगोऽपि सिद्ध एव स्यात् । अतो विनियोगं प्रतिबध्नता तदर्थशास्त्रेण मन्त्रस्यार्थपरतैव हतेत्यर्थः । तथा मन्त्रोऽपि तदर्थशास्त्रस्यार्थपरत्वं हन्तीत्याह - ?R?0मन्त्रोऽपीति । तत्तुल्यरूपतया ।?R?0&lt;br&gt;&#xA;?Rतदर्थशास्त्रतुल्यतया निरपेक्षविनियोजकत्वरूपेणेति यावत् । ?R?0मन्त्रोऽपि ।?R?0 मन्त्रलिङ्गमपीत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु उभयोरपि निरपेक्षप्रमाणतया विकल्पोऽस्त्वित्याशङ्‌क्य नित्यवच्छवणबलान्नित्यवदेव विनियोगपरत्वप्रतीतेः तदर्थपरता न विकल्पार्हेत्याह - ?R?0न चेति ।?R?0 यद्यपि अप्राप्तग्रहस्वार्थहानिप्राप्तबाधरूपैः त्रिदोषा परिसंख्या, यद्यपिचानुवादो निष्फलः तथापि मन्त्रलिङ्गात् शक्तिविषयबहुकार्येप्राप्तेः वाक्यमितरपरिसङ्‌ख्यार्थं स्वार्थवत्त्वायास्त्वित्यत्राह -?R?0 न चेति । ?R?0तत्र हेतुः ?R?0लिङ्गादिति ।?R?0 लिङ्गविनियोगस्य पूर्वभावित्वाभावात् न परिसङ्‌ख्यादिकं युक्तम् । न च तदर्थशास्त्राणां ग्राहकान्वयपरतास्तु । मन्त्रलिङ्गं तु द्वारे विनियोजकमस्तु माभूदन्योन्यव्याहतिरिति वाच्यम्, सर्वत्र तदर्थशास्त्रेषु इतिशब्देन करणत्वप्रतीतेः ग्राहकसम्बन्धानापादकत्वात् । न हि करणतया ग्राहकान्वयः । अतस्तदर्थशात्रं विनियोगपरमेव नोत्पत्तिपरम् । उत्पत्तौ तु ग्राहकान्वयः । व्रीहिभिर्यंजेतेति तु उभयपरमिति विनियोगापेक्षया करणता नोत्पत्त्यपेक्षया । अतस्तत्र ग्राहकसम्बन्धोऽप्यविरुद्धः । किञ्च सर्वत्र तदर्थशास्त्रे मन्त्रप्रतीकेन मन्त्रोपादानं तच्चानुवादरूपम् । न चानुवादे अनुवाद्यसन्निधिरिति तदर्थे मन्त्रस्यासन्निधेर्न तद् ग्राहकान्वयापादनमिति व्यर्थतैवेति भावः । भाष्योक्तपूर्वपक्षाभ्युच्चयहेतून् सङ्गहेण दर्शयति - ?R?0अनर्थपरत्वे चेति ।?R?0 यदि मन्त्राणामर्थपरता स्यात्तदा ऋग्यजुषोर्नियतपदक्रमोच्चारणरूपवाक्यनियमोऽनुपपन्नः । लौकिकवाक्यवदन्यथोक्त्याप्यर्थप्रतीतेः । तथा अग्नीदग्नीन् विहरेत्यादिबुद्धशात्रं शास्त्रान्तरेणाग्निविहरणादिकर्तव्यताज्ञानवन्तमेवाग्नीघ्रादिकं सम्बोध्य कुर्विति बोधयत् शास्त्रमनर्थकं स्यात् । तथा &amp;ldquo;?Rचत्वारि शृंगा त्रयो अस्य पादा&amp;rdquo; ?Rइत्यविद्यमानवचनं च न स्यात् । तथा &amp;ldquo;?Rओषधे त्रायस्वैनं&amp;rdquo; ?Rइत्याद्यचेतनौषध्यादिप्रतियोगिकपशुत्राणाद्यर्थंनिबन्धनं चायुक्तम् ।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;?Rअदितिद्यौरदितिरन्तरिक्षं&amp;rdquo; ?Rइत्याद्यर्थप्रतिषेधश्च न स्यात् । अध्ययनकाले पूर्णिका उच्छिष्टभोजिनी हन्तिं करोति माणवको हन्तिमन्त्रमधीते, न चार्थावबोधमभ्यस्यति यथा स्वाध्यायमभ्यस्यति । अतः स्वाध्यायवचनवदर्थावबोधवचनस्यावचनमपि अनभ्यसनमपि न स्यात् । जर्फरीत्याद्यविज्ञेयार्थमन्त्रस्य ज्ञातुमशक्यार्थमन्त्रस्याध्ययनमपि च न स्यात् । तथा &amp;lsquo;?Rकिं ते कृष्वन्ति कीकटेषु गाव&amp;rsquo; ?Rइत्याद्यनित्यसंयोगश्च न स्यात् । कीकटो नाम जनपदः, नैचाशाखं नाम नगरम्, प्रमगन्दोनाम राजा एवमाद्यनित्यसंयोगः । एतत्सर्वमनर्थपरत्वे सुस्थं भवतीत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ?R?0अत्र केचित् ?R?0- अनुवादपरिसङ्‌ख्याऽसम्भवमन्यथोचुः । तदर्थशास्त्रस्य नानुवादपरिसङ्‌ख्यार्थता, मन्त्रलिङ्गविरोधेनार्थपरत्वस्यैव सन्दिग्धत्वात् स्वार्थतात्पर्यनिश्चयमूलत्वात्तयोरिति । तदनूद्य दूषयति&#xA;-?R?0 युक्त्यन्तरं चेति । ?R?0तत्र हेतुः -?R?0 अनुवादादिति ।?R?0 नन्वेवमन्योन्यव्याघातादप्रामाण्यपूर्वपक्षो भाष्यविरुद्धः । भाष्ये हि मन्त्राः किमर्थप्रकाशनेन याग उपकुर्वन्ति उतोच्चारणमात्रेणेति विनियोगविशेषस्यैव चिन्तनात् इत्यत्राह - ?R?0भाष्ये त्विति ।?R?0 यद्यपि भाष्यादापाततो विनियोगचिन्तेयम् तथापि प्रामाण्याप्रामाण्यपरैवेयं चिन्ता न विनियोगपरा विनियोगस्तु मुखमात्रम् । ननु विनियोगपरत्वे को दोषः येन भाष्यमन्यथा वर्ण्यत इत्यत्राह - ?R?0तत्परत्व इति ।?R?0 तथात्वे तृतीय एवेयं चिन्ता सङ्गता स्यात् । नात्र प्रमाणलक्षणे न च प्रसङ्गतोऽत्र युक्ता । साक्षाद्युक्तं न प्रसज्यत इति न्यायात । सम्भवति चात्र साक्षात्सङ्गतिरित्युक्तमेवेति भावः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ?R?0राद्धान्तस्त्विति ।?R?0 लोके वाक्यप्रयोगस्यार्थपरत्वेन व्युत्पत्तेः वेदेति तथैव भाव्यमिति यथा विधिभागे व्युत्पत्तिसिद्धमर्थपरत्वं अध्ययनविधिस्वीकृतं तथा मन्त्रभागेपि व्युत्पत्त्याऽर्थपरत्वमध्ययनविधिस्वीकृतमविशिष्टमिति मन्त्राणार्थपरत्वमेवेत्यर्थः । ननु तदेवार्थपरत्वं तदर्थशास्त्रादिभिः हतमित्यत्राह -?R?0 न&lt;br&gt;&#xA;?R?0तदिति ।?R?0 तदर्थशास्त्रस्यानुवादगतिसम्भवान्न तद्‌बाधकतेत्यर्थः । ननु पदमात्रस्यानुवादत्वं सह्यं न कृत्स्नस्यापि वाक्यस्येत्याशङ्‌क्य दृष्टान्तेनोपपादयति - ?R?0य एवमिति ।?R?0 ननु अनुवाद एव दोष इत्यत्राह - ?R?0अनुवाद इति । ?R?0पृथक् प्रमितिलक्षणफलासिद्धिमात्रमनुवादे न पुनः कार्यार्थत्वहानिः अनुवाद्यकार्यपरत्वादित्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु मन्त्रस्यावश्यके कार्यान्वये शीघ्रप्रवृत्ति तदर्थशास्त्रमेव तत्प्रमापकमस्तु । मन्त्रलिङ्गं तु विलम्बितम् पश्चाद्वादोऽस्त्विति चोदयति&#xA;-?R?0 नन्विति । तन्नेति ।?R?0 ग्राहकमन्त्राम्नानयोरचरितार्थत्वबलान्मन्त्रलिङ्गाद्विनियोगः कल्प्यः । तच्छीघ्रभाविनि वचने सति नास्त्येवेति न तस्यानुवादता । अत्र मन्त्र इति मन्त्रलिङ्गमित्यर्थंः । यद्येवं तर्हि मन्त्रलिङ्गप्राप्तानुवादकत्वं तदर्थशास्त्रस्यासम्भावितमेवेति चोदयति -?R?0 ननु न तर्हीति ।?R?0 अत्र ग्रन्थोक्तं परिहारमाह - ?R?0उक्तमिति ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु इदमनेन कार्यमिति साक्षात् साध्यसाधनभाववाचिनो वाक्यस्य कथं विनियोगे तदवाचिलिङ्‌गापेक्षा कथं वा तदपेक्षत्वेपि तेन विनियोग इत्यत्राह&#xA;-?R?0 अयं भाव इति । ?R?0शेषः शेषी किञ्चित्कारश्चेत्येतत्रयज्ञानं विनियोगे सामग्री । तत्र &amp;lsquo;?Rउरुप्रथस्व&amp;rsquo; ?Rइति पुरो़डाशं प्रथयतीत्यादितदर्थशास्त्रे शेषशेषिमात्रार्पणम्, न तु शेषसाध्यः शेषिगतोपकारविशेषोऽपीत्यर्थंः । कुतस्तल्लाभ इत्यत्राह -?R?0 किञ्चित्कारेति ।?R?0 किञ्चित्कारता किञ्चित्कारः स च मन्त्रशक्तिनिरूपणान्मन्त्रसामर्थ्यपरामर्शादेव लभ्यः । अतः किञ्चित्कारार्थं मन्त्रलिङ्‌गापेक्षं तदर्थंशास्त्रमित्यर्थः । नन्वेवमपि मन्त्रपरामर्शापेक्षं तदर्थशास्त्रमेव विनियोजकं स्यात् तत्राह - ?R?0तन्निरूपणे चेति ।?R?0 वाक्यापेक्षापूर्त्यर्थं परामृश्यमानं मन्त्रलिङ्‌गं स्वस्मिन्नेव विनियोगसामग्री भूतशेषशेषि - किञ्चिदंशपूर्तेर्न तदर्थं वाक्यावमर्शापेक्षमिति विनियोगहेतुसाकल्यात् निरपेक्षान्मन्त्रलिङ्‌गादेव विनियोगधीरग्रे जाता । तस्यां दशायां मन्त्रलिङ्‌गापेक्षितया विलम्बितं तदर्थशास्त्रमनुवाद एवेत्यर्थः । नन्वेवमपि ऐन्द्र्यामपि लिङ्‌गादिन्द्र एव&lt;br&gt;&#xA;?Rमन्त्रविनियोगः स्यात्, न वचनाद्रार्हपत्ये इत्यत्राह - ऐद्र्यांत्विति । &amp;lsquo;?Rऐन्द्र्या गार्हपत्यमुपतिष्ठते&amp;rsquo; ?Rइत्युपपूर्वस्य तिष्ठतेरभधानार्थत्वात् ऐन्द्र्या ऋचा गार्हपत्यमभिदध्यादिति वचनार्थः । ततश्च वचनादेव किञ्चित्कार्यं गार्हपत्यरूपं किञ्चित्कारता चाभिधानं ऐन्द्री ऋक्‌शेषश्च लब्ध इति स्वतोऽन्यानपेक्षयैव हेतुसाकल्या?Rद्वचनादेव विनियोगधीः । अतो न तत्र वचनस्य लिङ्गापेक्षेति न लिङ्गाद्विनियोगः । यथा च तत्राभिधानं किञ्चित्कारः गार्हपत्यश्च शेषी तथा स्वस्थान एव ततीय एव वक्ष्यत इति भावः । न केवलं तत्र वचनस्य लिङ्गानपेक्षेति लिङ्गाद्विनियोगहानमात्रम् । किन्तु वचनबलाल्‌लिङ्गमेवान्यथेत्याह -?R?0 प्रत्युतेति ।?R?0 नन्वेवं &amp;lsquo;?Rधान्यमसीति दृषदि तण्डुलानधिवपति&amp;rsquo; ?Rइति धान्यमन्त्रस्य कथं वचनात्तण्डुलाधिवापे विनियोगः । मन्त्रसाध्यकिञ्चित्कारस्य शेषिगतस्य वचनानुपात्तत्वादित्यत्राह - ?R?0यद्यपीति ।?R?0 सत्यमेवम् । तथापि मन्त्रलिङ्गादपि न विध्यपेक्षितकिञ्चित्कारलाभा इति न तदर्थं मन्त्रशक्तिनिरूपणापेक्षा वचनस्येत्यर्थः । अथ कथंलिङ्गात्तदलाभ इत्यत्राह -?R?0 लिङ्गाद्धीति ।?R?0 तण्डुलगतकिञ्चित्कारो हि विध्यपेक्षितः तस्यैव शेषित्वेन श्रुतेः स च न धान्यमन्त्रलिङ्गादुपनीत इत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु वचनेपि किञ्चित्कारानुपादानात् हेतुसाकल्याभावे कथं ततोऽपि विनियोग इत्यत्राह - ?R?0अत इति ।?R?0 यत एव न मन्त्रलिङ्गादपि किञ्चित्कारलाभः अतो वचनमिदं अनेन कार्यमिति साध्यसाधनभावं साक्षाद्वोधयत् विनियोज्यस्य मन्त्रस्य वाक्यरूपतया अभिधानस्यैव तज्जन्यतया किञ्चित्कारतार्हत्वात् दृष्टे सत्यदृष्टकल्पनायोगात् दृष्टं सामान्यरूपं तदेवाश्रित्य विनियोजकम् ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु धान्याभिधानरूपविशेषप्रतीतेः कथमभिधानसामान्यापेक्षया विनियोग इत्यत्राह - ?R?0मन्त्रलिङ्गमिति । ?R?0ननु तत्तिरस्कार एवानुचित इत्यत्राह - किञ्चित्कारतापेक्षमिति । ऐन्द्र्यामिव श्रुतिबलात् लिङ्गस्यान्यथाभावो युक्त इति धान्यपदं लक्षणया तण्डुलाभिधानपरम् । पूषमन्त्रादौ नैवं जघन्यपरता&lt;br&gt;&#xA;?Rतदपवादकश्रुत्यभावादिति भावः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु यदि लिङ्गतिरोधानशक्तिर्वचनस्य तदर्थशास्त्रेणापि मन्त्रलिङ्गं तिरस्कृत्य वाक्यरूपतयाऽभिधानसामान्यदृष्टमाश्रित्य विनियोगोऽस्त्वित्यत्राह -?R?0 इह त्विति ।?R?0 स्यादेवं यद्यत्र लिङ्गवचनयोर्विप्रतिपत्तिः । इह तु तत्सम्प्रतिपत्तौ विनियोज्यस्य मन्त्रस्य यत् विशेषलिङ्गं विशेषाभिधानशक्तिः तदुपस्थापितो यो योग्यस्वशेषिवर्तिकिञ्चित्कारविशेषः, सः तिरस्कारार्हो न भवति । कारणाभावात् । धान्यमन्त्रे तु अगत्याऽभिधानसामान्याङ्गीकारः । इह त्वपेक्षितसन्निधिः नोपेक्षार्ह इत्यर्थः । ननु तदर्थशास्त्रेपि सर्वत्र इति करणबलात् मन्त्रवाक्यस्य करणत्वावगतेः तद्वलेन वाक्यतया शीघ्रावगताभिधानमात्रमेवापेक्ष्यताम्, न विलम्बितविशेषापेक्षा युक्ता, किञ्च उद्भूतविनियोगशक्तिकवचनस्यानुद्भूतशक्तिकमन्त्रलिङ्गबध्यत्वहानाय विशेषानपेक्षैव युक्ता इति शङ्का दिक्‌पदनिवर्त्या । निवृत्तिस्तु यद्यपीतिकरणात् करणात्वप्रतीतिः तथापि स्फ्येनोद्धन्तीतिवत् न प्रथनाद्युत्पत्तिरूपकिञ्चित्करतया प्रथनादौ शेषता शब्दरूपस्य मन्त्रवाक्यस्य तदुत्पादकत्वेन लोके अप्रतीतेः नाप्यदृष्टद्वारा, दृष्टे सम्भवति तदयोगात् । किन्तु अभिधिनद्वारैव । अतः किञ्चित्कारत्वार्थं लिङ्गमपेक्षयम् तन्निरूपणदशायामेव विध्यपेक्षितोऽभिधानविशेषो लब्ध इति निश्चितोऽभिधानविशेष एवापेक्षणीयः । नतु करणत्वप्रतीत्यन्यथानुपपत्तिमात्रविमृष्टाभिधानमात्रं तस्य विध्यनपेक्षितत्वात् । धान्यमन्त्रे तूक्तोविशेषः । आग्नेय्या आग्नीध्रमुपतिष्ठत&amp;quot; ?Rइति यथा नानुवादस्तथा तदधिकरण एवोक्तम् । यद्यपि वचनं लिङ्गादप्युद्भूतशक्तिकं न तु तच्छक्त्युद्भवः साध्यसाधनतोक्तिमात्रे । विनियोगस्तु तत्फलम् । तत्र फलेऽन्यतोऽपि लब्धे साध्यसाधनतोक्तिमात्रस्यानुवादकतयाप्युपपत्तेः अपेक्षित उपस्थितविशेषो नोपेक्षार्ह इति । श्रुतिबाध्यत्वं च लिङ्गस्य विप्रतिपत्तिविषय एवेति न श्रुतिलिङ्गनयविरोधोऽपीति ।?R?0 प्रकाशेन तु ?R?0लिङ्गप्राबल्यमन्यथोक्तम्‌ दाह यस्त्विति ।&lt;br&gt;&#xA;?Rग्राहकान्वयवेलायामेव शक्यद्वारको मन्त्रो?R?0 विध्यर्य ?R?0इति शक्तिरूपलिङ्गविनियोगः परामृष्टतयोपक्रान्त इति तत्समाप्तिमात्रं लिङ्गेनेति लैङ्गिकमेव शेषत्वम् । पूर्ववचनं त्वनुवाद इत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R नन्वेवं ऐन्द्र्यामपि लिङ्गादिन्द्र एव मन्त्रविनियोगः स्यात् ग्राहकान्वयवेलोपक्रान्तसमाप्तिरूपत्वाविशेषात् तत्राह - ऐन्द्र्यामिति । तत्र लिङ्गवचनविप्रतिपत्तौ गार्हपत्यमिति श्रुत्यवगतशेष्यनुगुणशक्यद्वारकमिति उपाधितया श्रुतिप्रवेशान्न लिङ्गप्राधान्यमिति न तत्र लिङ्गात् समाप्तिरित्यर्थः । नन्वेवं सम्प्रतिपत्तिविषयेपि वचनादेव स्वतः शीघ्राद्विनियोगसमाप्तिर्युक्तेत्यत्राह -?R?0 लिङ्गेति ।?R?0 सत्यं शीघ्रं वचनं तथापि तद्वेगोऽत्र सम्प्रतिपत्तौ लिङ्गेन बाधितः । ग्राहकान्वयवेलायामेव लिङ्गस्य परामृष्टत्वेन प्रथमप्रतीतेः । न च श्रुतेरपि तदा परामर्शः, विरोधाभावेन तद्‌बुभुत्साभावादित्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु मानस्वभावात् लिङ्गवृत्तिर्जघन्यैवेति कथं लैङ्गिकस्याग्रिमत्वमित्यरुच्या पक्षान्तरमाह - ?R?0पश्चादिति ।?R?0 कथं तर्हि वचनस्यानुवादता तत्राह त्रिकालायामिति । दूषयति -?R?0 न स इति ।?R?0 यत्तावदिदमुक्तं भावित्वेन लिङ्गविनियोगो वचनस्य विधित्वं हन्तीति । तदयुक्तम् । स्यादेव हि वचनस्य विधित्वहानिः त्रिकालायामप्राप्तावितिनयात् यदि लिङ्गाद्विनियोगः पश्चादपि निश्चितः स्यात् । न चेह तथा । प्रथमभाविनि वचने विनियोगत एव ग्राहकमन्त्रम्नानयोश्चरितार्थत्वात् । लिङ्गविनियोगसामग्रीविरहादित्यर्थः । पश्चाल्लिङ्गादपि विनियोगमुपेत्यानिष्टमाह - ?R?0अथापीति । ?R?0पश्चाद्भाविन एवानुवादार्हत्वात्तथाविधो लैङ्गिक एवानुवादः स्यादित्यभिमतवचनानुवादो न स्यादित्यर्थः । नन्वेवं शब्दरूपस्य वचनस्यैवान्यत्रानुवादता दृष्टेतीहापि तदेव तदर्हमित्यत्राह - ?R?0अनवधारणं चेति ।?R?0 किं शब्दरूपतया वचनमनुवादकं भाविप्राप्त्यपेक्षया किंवा पश्चाद्भावित्वात् लिङ्गमित्यनवधारणं स्यादित्यर्थः । यत्पुनर्लिङ्गस्य पूर्वभावित्वमुक्तं तदपि न&lt;br&gt;&#xA;?Rयुक्तमित्याह -?R?0 अत एवेति ।?R?0 यदुपजीवनेन अत एवेत्युक्तं तदाह - ?R?0वाचनिक ?R?0इति । मानस्वभावतो वचनस्य शीघ्रत्वात् तस्मिन् सति लिङ्गस्य पूर्वभावित्वानुपपत्तेरित्यर्थः । समाप्तिमात्रं लिङ्गात् ?R?0क्रियत?R?0 इति लिङ्गविनियोगस्य यत्पूर्वभावित्वे कारणमुक्तं तदपि न युक्तमित्याह - ?R?0समाप्तीति ।?R?0 तत्र हेतुः - ?R?0वचनादपीति ।?R?0 नन्वेवमपि वचनस्य कथं पूर्वभावित्वमित्यत्राह -?R?0 अत इति ।?R?0 विपक्षे दोषमाह -?R?0 यदीति । ?R?0तथा सति श्रुतिलिङ्गनयविरोधः स्यादिति स्वोक्तः पूर्व एव मार्ग इत्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु मन्त्राणामर्थपरत्वेन लिङ्गाद्विनियोगेपि तदर्थशास्त्रादेर्गुणविध्यर्थवादपरिसङ्‌ख्यादिभिरर्थवत्ताऽस्त्येवेति कथमनुवादतोक्तिरित्यत्राह - ?R?0तदर्थेति । ?R?0विनियोजकत्वं विना तदर्थशास्त्रादेरानर्थक्यमेवेत्यभ्युपगम्य लिङ्गप्राबल्यव्युत्पत्तिरित्यनुवादतोक्तिरुपेत्यवादेन । परमार्थतस्तु गुणविधानादिभिरर्थवत्तापि सूत्रभाष्याभ्यामेवोक्तैवेत्यर्थः । अत्रभाष्ये मन्त्राणामर्थपरत्वे लिङ्गमुक्तम्, आग्नेय्या आग्नीध्रमुपतिष्ठते इत्यग्निप्रकाशने विहिताऽऽग्नेय्येति तदयुक्तम् । अग्निशब्दसम्बन्धादप्याग्नेयीत्वसम्भवात् इत्यत्राह - ?R?0मन्त्र ?R?0इति । शब्दयोगात्तद्धितो जघन्यः । सः असति गत्यन्तरे । देवतातद्धितस्तु मुख्य इति लिङ्गस्वारस्यं राद्धान्ते । एतच्च भाष्य एव व्यक्तम् । आदिशब्दात् &amp;lsquo;?Rन माता वर्धते न पिता&amp;rsquo; ?Rइत्यूहनिषेधदर्शनं लिङ्गान्तरमपि सूचितमिति भावः । ?R?0विवरणे त्विति ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु भाष्ये मन्त्राः किमर्थप्रकाशनेन यागे उपकुर्वन्ति उतोच्चारणमात्रेणेति चिन्ता । सा न प्रमाणलक्षणे सङ्गता, प्रामाण्यव्युत्पत्तिपरत्वाभावात् अदृष्टार्थत्वेपि जपमन्त्रवत्प्रामाण्योपपत्तेरित्याशङ्‌क्य पूर्वपक्षे विधान्तरमुक्तम्, उतोच्चारणमात्रेणेति । मन्त्राणामर्थंपरत्वासम्भवमात्रं पूर्वपक्षे विवक्षितम् । न त्वदृष्टद्वारेणोपकारकत्वम् । &amp;lsquo;?Rदृष्टो हि तस्यार्थः कर्मावबोधनं नाम&amp;rsquo; ?Rइति दृष्टार्थत्वस्य प्रथमसूत्र एव साधितत्वात् ।&lt;br&gt;&#xA;?Rयद्यपि प्रामाण्यमपि स्वाध्यायस्य प्रथमपाद एव सिद्धं तथापि वेदैकदेशमन्त्रोत्थाप्रामाण्यमत्र निरस्यते अर्थंवादेष्विव अन्यथा प्रमाणलक्षणे सङ्गतिर्नोपपद्यते इत्युत्तरत्र स्फोरयिष्यते । अतो वस्तुबलमते पूर्वपक्षेऽधिकमुक्तमित्यर्थः । कथं पुनर्मन्त्राणामनर्थपरत्वे स्वाध्यायस्य प्रामाण्यहानिः तत्राह ?R?0असतीति -?R?0 अध्ययनविधेर्ह्यर्थावबोधः प्रयोजनमुक्तम् । तच्च न, तस्य कृत्स्नस्वाध्यायव्यापिनः तत्प्रयोजनानर्हत्वात् । तत्र प्रयोगावस्थकार्यंप्रतिपादनेनार्थपरत्वयोग्यमन्त्राणामर्थपरत्वाभावे सोऽव्यापीति स न प्रयोजनमिति स्वाध्यायस्याविवक्षितार्थता स्यादित्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;?R नन्वेवमप्यध्ययनविध्यनुगुणाचार्यकप्रयोजनान्तरपरतया विधेरधिकारिनरभेदपर्यवसानार्थत्वेन प्रयोजनापेक्षापूर्तिरस्त्वित्यत्राह&#xA;-?R?0 न चेति ।?R?0 तत्र हेतुः - ?R?0चक्रकादिति । ?R?0यदा आचार्यकं प्रयोजनं तदा अन्यपरत्वादध्ययनविधेः अविवक्षितार्थः स्वाध्यायः स्यात् । ततश्च तदन्तर्गतत्वादध्ययनाध्यापनवाक्ययोरप्यविवक्षितार्थता स्यात् । ततश्च तद्विधिद्वयाभावादन्यपरत्वं न स्यात् । ततश्च विवक्षितार्थता स्वाध्यायस्य स्यात् । ततश्चाध्ययनाध्यापनविध्योर्भावात् पुनरप्यन्यपरता स्यादिति व्यक्तं चक्रकं प्रथमसूत्र एवोक्तम् । यत एवमर्थावबोधस्येवान्यस्य च प्रयोजनत्वाभावः अतो न प्रामाण्यं स्वाध्यायस्य । यद्यपि प्रयोजनान्तरपरत्वेऽप्यप्रामाण्यसिद्धिः तथापि यदि व्यापिप्रयोजनाभावादप्रामाण्यं न तर्हि तदाचार्यकस्य प्रयोजनत्वादीति इमां मन्दशङ्कां निराकर्तृं तन्निराकरणं वेद्यम् । नन्वेवं राद्धान्तेप्यर्थावबोधस्याव्यापिता स्यात् स्वाध्यायांशजपमन्त्राणां अनर्थपरत्वादित्यत्राह - ?R?0अनर्थेति । ?R?0तेषामर्थपरत्वायोग्यत्वादित्यर्थः । नन्वेवमपि कथं कृत्स्नत्त्वाध्यायस्यार्थधीप्रयोजनताहानिः तदर्थशास्त्राद्विहताभिधानशक्तिकमन्त्रांश एवार्थपरत्वायोग्यता जपमन्त्रांश इव न पुनश्चोदनांशेपीत्यत्राह - ?R?0अत इव । ?R?0यतो&lt;br&gt;&#xA;?Rजपविनियोगेनैवार्थप्राधान्यनिवृत्तेः जपमन्त्राणामर्थपरत्वायोग्यता मन्त्रान्तराणां तु अतथात्वात् प्रयोगावस्थकार्यपरत्वयोग्यता । अतो योग्यमन्त्राणामनर्थपरत्वे कार्यपरतया तत्तुल्यचोदनानामप्यनर्थपरत्वमित्येवं कृत्स्नप्रामाण्याक्षेपात् प्रतिज्ञाहानिरित्यर्थः । नन्वत्र यथाभाष्यं पूर्वपक्षे मन्त्राणामभिधानशक्तिपरतामङ्गीकृत्य तदर्थशास्त्रादेर्विनियोगाभाव एव किमिति न निश्चीयते इत्यत्राह - ?R?0अत इति ।?R?0 अभिधानशक्तितः इति । अभिधानशक्तिमङ्गीकृत्येति ल्यब्लोपे पञ्चमी । प्रमाणलक्षणे सङ्‌गत्यर्थंमियंविधाऽऽश्रितेत्यर्थः । विपक्षे दोषमाह -?R?0 विनियोगेति ।&lt;br&gt;&#xA;?R ननु मन्त्राणामर्थपरत्वस्य विनियोगाधीनत्वात् तदर्थं विनियोगोऽप्यत्र प्रसज्यत इत्यत्राह -?R?0 इह स्थित ?R?0इति । अध्ययनविध्यापादितस्य मन्त्राणामर्थपरत्वस्य स्वस्थानोक्तविनियोगाधीनत्वापेक्षयापि सम्भवान्न तदतिक्रमे हेतुस्तदपेक्षेत्यर्थः । इतोऽपि न विनियोगपरतेत्याह -?R?0 उक्तेति ।?R?0 अत्र भाष्ये पूर्वपक्षोपसंहारे तस्मान्न विवक्षितवचना मन्त्रा इति सामान्योक्त्या सर्वमन्त्राणामविवक्षितार्थत्वमुक्तम् । तच्चानर्थपरत्वेनैव पूर्वपक्षे युक्तम् । न विनियोगाभावेन । तत्परत्वे तु तदर्थशास्त्राद्यवरुद्धमन्त्रमात्रविषयत्वापत्तेरित्यत्राह - ?R?0लिङ्गेति ।?R?0 वाक्यनियमादीनामुपयोगालोचनयापि अनर्थपर एवायं पूर्वपक्षः । न लिङ्गादविनियोगमात्रपर इत्यत्राह -?R?0 वाक्येति ।?R?0 राद्धान्ते तु बृहत्या न विशेष इत्याह -?R?0 राद्धान्त ?R?0इति । अत्र भाष्ये राद्धान्तमुपक्रम्य पुनः पूर्वपक्षोक्तविरोधोद्भावनसमये सूत्रोपात्ततदर्थशास्त्राद्युपेक्ष्यैवाप्रत्यक्षभूताभिर्देवताभिः प्रत्यक्षवत् व्यवहारे यज्ञाङ्गैश्चाचेतनैः सल्लापे न प्रयोजनमित्युक्तम् । तत्र कोऽभिप्राय इत्याशङ्‌क्य तदनुभाषणपूर्वकं तात्पर्यमाह ?R?0भाष्य इति ।?R?0 यज्ञे यज्ञाङ्गाप्रकाशनमेवेत्यादिपरिहारभाष्यस्य तात्पर्यमाह - परिहृतमिति तात्पर्यानुसारिणी सर्वत्र शब्दादर्थावगतिः न पदशक्त्यनुसारिणी । तात्पर्यं चात्र मन्त्रवाक्यस्य यागसाधनस्यानष्ठेयस्य स्मृतौ विनियोगादिति देवताप्रतियोगिसल्‌लापद्यसम्भवेपि&lt;br&gt;&#xA;?Rयागसाधनधीरस्त्येवेति तत्रैव तात्पर्यमित्यर्थः । या त्वर्थाप्रतिपतिः जर्भर्यादिषु पूर्वपक्षोक्ता सा प्रतिपत्त्युपायरहितानामेव । उपायवतां तु तत्राप्यर्थधीरस्त्येवेति । अतोऽपि न सापि शब्दस्याप्रतिपादकत्वापादनक्षमा, यथा आलोकरहिते रूपाप्रतीतिः चक्षुषोऽप्रत्यायकत्वं नापादयतीत्याह - ?R?0जर्भरीत्यादिरिति ।?R?0 अन्याभ्युच्चयहेतुसमर्थत्वं तु भाष्ये ग्रन्थे च व्यक्तमिति नोच्यत इति भावः ।&lt;br&gt;&#xA;?R  इति श्री वरदराजीयनयविवेकदीपिकायां प्रथमाध्यायस्य द्वितीयः पादः&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
