<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१० बाधः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;१० बाधः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>४५ द्वारलोपः बाधहेतुः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/45_dvAralopaH_bAdhahetuH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/45_dvAralopaH_bAdhahetuH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पत्तावदु अत्यायम् - मुदल् पादम्।&lt;br&gt;&#xA;२४७। इन्द अत्यायत्तिल् बाधम् ऎऩ्बदु विसारिक्कप्पडुगिऱदु। अदिदेशत्ताल् विक्रुदिगळिल् वरुम् अङ्गङ्गळैत् तळ्ळिविड वेण्डियदायिरुक्कुम्। इप्पडित् तळ्ळिविडुवदै बाधम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगि-ऱदु। इदु मूऩ्ऱु वऴियाय् एऱ्‌पडुम्।&lt;br&gt;&#xA;२४८। बाधत्तुक्कु मुदलावदु कारणम् अङ्गम् सॆय्युमुबगारमिल्लामै। उदारणम् - विक्रुदियाऩ काम्येष्टि विषयत्तिल् ऒरु वाक्यम् - प्राजापत्यं घृते चरुं निर्वपेत् शतकृष्णलमायुष्कामः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इदऩ् पॊरुळ् -आयुसै आसैप्पडुगिऱवऩ् पिरजाबदि तेवदैक्कु नूऱु क्रुष्णलम् ऎऩ्बदै नॆय्यिल् सरुवागच् चॆय्दु कॊडुप्पदऱ्‌काग निर्वाबम् सॆय्यवेण्डियदु - ऎऩ्बदु। क्रुष्णलम् ऎऩ्बदु तङ्गत्तुण्डु। इन्द इष्टियै अक्ऩिदेवदैयिऩ् पुरोडाशयागत्तैप्पोल् सॆय्यवे-ण्डियदागैयाल्, अवहननम् ऎऩ्गिऱ अङ्गम् अदिदेशत्ताल् वरुगिऱदु। अदैच् चॆय्यवेण्डि-यदा ? इल्लैया? ऎऩ्ऱु सन्देहम्। उमियैप् पोक्कुवदु अवहननम् सॆय्युमुबगारम्; अदि-ल्लामैयाल् अन्द अङ्गमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - उबगारमिल्लामल् पोऩालुम्, अवहननत्तैच् चॆय्यवेण्डियदु ताऩ्। &amp;ldquo;नॆय्यिल् सरुवाग&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लियिरुप्पदाल्, पागम् (समैप्पदु) एऱ्‌पडुगिऱदु। पागत्ताले अरिसियै मलरुम् पडि सॆय्यवेण्डुम्; इन्द उबगारमिल्लामल् पोऩालुम्, पागम् सॆय्गिऱदु ऎऩ्गिऱ अङ्गमुण्डु। अदुबोल अवहननत्तैयुम् सॆय्य वेण्डियदु ताऩ्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - पागमाऩदु &amp;ldquo;घृते चरुम्” ऎऩ्ऱु प्रत्यक्षमायिरुक्कुम् श्रुदियाले ऒप्पुक्कॊळ्ळवे-ण्डुम्। अवहननविषयत्तिल् इप्पडि श्रुदियिल्लै। आगैयाल् अवहननमिल्लै। अदु बाधिक्-कप्पडुगिऱदु। (अदि-१-वर्ण कम्-२)&lt;br&gt;&#xA;२४९। इऩ्ऩुमोर् उदारणम् - &amp;ldquo;आग्नावैष्णवमेकादशकपालं निर्वपेत् दर्शपूर्णमासावारप्स्यमानः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु विदिवाक्यमिरुक्किऱदु। अदिऩ् पॊरुळ् - तर्शबूर्णमासङ्गळै आरम्बिक्कप् पोगिऱवऩ् अक्-नाविष्णुदेवदैक्कुप् पदिऩॊरु कबाल पुरोडाशत्तुक्काग निर्वाबम् सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्बदु। इन्द इष्टियाऩदु तर्शबूर्णमासङ्गळै आरम्बिक्कुम् यजमानऩुक्कु संस्कारम्। सोमयागत्-तुक्कु अङ्गमागच् चॆय्यप्पडुम् तीक्षणीयेष्टियिल् विदिक्कप्पट्ट इष्टि अङ्गमाग वरुमा? वरादा ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्। अदु तर्शबूर्णमासङ्गळुक्कुम् अङ्गम्। तीक्षणीयेष्टियै अवैग-ळैप् पोल् सॆय्य वेण्डियदागैयाल् विदिक्कप्पट्ट इष्टि अदिलुम् अङ्गमागलामे?&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - प्रयाजङ्गळ् पोल अदिदेशत्ताल् वरुवदालुम्, अदै विडुवदऱ्‌कुक् कारणमिल्ला-मैयालुम् अदैच् चॆय्यवेण्डियदु ताऩ्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - विदिक्कप्पट्ट इष्टियिल् यारुक्कु संस्कारम् ऎऩ्ऱु केट्पोम्। सोमयागत्तै आरम्बिक्किऱवऩुक्कु ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱीरो; सोमयागम् तर्शबूर्णमास इष्टिगळिऩ् विगिरुदिय-ऩ्ऱु। आगैयाल् अदिदेशत्ताल् आरम्बणीयेष्टि अङ्गमाग वरादु। तीक्षणीयेष्टियै आरम्बिक्-किऱवऩुक्कु संस्कारम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱीरो, अदऱ्‌कुत् तऩियाग आरम्बमिल्लै। यजमाऩऩ् अङ्गङ्गळुडऩ् कूडिऩ सोमयागत्तै आरम्बिक्किऱाऩ्। सोमयागत्तुडऩ् तीक्षणीयेष्टियुम् वरुगिऱदु। अदऱ्‌कुत् तऩियाय् आरम्बमिल्लै। आगैयाल् आरम्बम् ऎऩ्ऩुम् उबगारमिल्लामैया-ल् अदैच् चॆय्यवेण्डिय आरम्बणीयेष्टियुमिल्लै। (अदि-२)&lt;br&gt;&#xA;मुदल्बादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४६ तद्विस्तारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/46_tadvistAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/46_tadvistAraH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इरण्डावदु पादम्।&lt;br&gt;&#xA;२५०। मुदल् पादत्तिल् उबगारम् ऎऩ्ऩुम् त्वारम् (वऴि) इल्लामैयाल्, अदु वऴियाय् वरवे-ण्डिय अङ्गङ्गळ् पादिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु। इन्दप् पादत्तिल् सॊऩ्ऩ नियाय-त्तुक्कुच् चिल अबवादङ्गळ् (विलक्कुगळ्) सॊल्लप्पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;मुदल्मुदल् कीऴे सॊल्लिय नियायत्तुक्कु इऩ्ऩुमोरुदारणम् - (२४८)वदु पाराविल् सॊल्लप्प-ट्ट किरुष्णलसरुयागमे उदारणम्। इदिल् होमम् सॆय्युम्बोदु, उबस्तरणमुम्, अबिगार-णमुम् सॆय्यवेण्डियदा ऎऩ्ऱु सन्देगम्। पदिल्:- पागविषयत्तिल् पोल नेराग विदियिल्लै, अनुमानत्ताले प्रगिरुदि यागत्तिलिरुन्दु अङ्गङ्गळैत् तेडुम्बोदु, त्रुष्टमाऩ (नेरागप् पार्-क्कक्कूडिय) पिरयोजनत्तैये पार्क्कवेण्डुम्। प्रगिरुदियाऩ अक्ऩिदेवदैयिऩ् यागत्तिल् उबस्तरणत्तिऩुडैयवुम्, अबिगारणत्तिऩुडैयवुम् प्रयोजनम् त्रुष्टम्, अवैगळैच् चॆय्-याविट्टाल् पुरोडाशत्तिऩ् सूक्ष्ममाऩ पागङ्गळ् जुहूविल् ऒट्टिक्कॊळ्ळलाम्। इदु इल्लामलिरुप्पदऱ्‌काग अवैगळ् सॆय्यप्पडुगिऩ्ऱऩ। किरुष्णलम् विषयत्तिल् इदु नेरादु। अदैत् तडुप्पदु ऎऩ्ऩुमुबगारमिल्लै। आगैयाल् उबस्तरणमुम्, अबिगारणमुम्, पादिक्कप्प-टुगिऩ्ऱऩ। (अदि-२)&lt;br&gt;&#xA;सासत्र तीबिगैप्पडि पूर्वबक्षम् - इरण्डैयुम् सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्बदु।&lt;br&gt;&#xA;केळ्वि : “यदुपस्तृणाति अभिघारयति अमृताहुतिमेव एनां करोति&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। इदऩ् पॊरुळ् : &amp;lsquo;उबस्तरणमुम् अबिगारणमुम् सॆय्वदाल्, अन्द आहुदियै अमिरुदम्बोल रुसियुळ्ळदाय्च् चॆय्गिऱाऩ् ऎऩ्बदु। इदऩाल् अवैगळैच् चॆय्वदिऩाल् हविस्सुक्कु रुसियै उण्डुबण्णवेण्डुम्। इदु क्रुष्णलम् विषयत्तिल् उण्डागादु। आगैयाल् तेडुम् उबगारमि-ल्लामैयाल् इरण्डु वियाबारङ्गळुम् पादिक्कप्पडविल्लैया ऎऩ्बदु। पदिल् - इदु अर्त्तवाद-म्। सदुरवदानत्तुक्काग (नालु तडवै यॆडुप्पदऱ्‌काग) अवैगळैच् चॆय्यवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;३। मऱुगेळ्वि :- इऩ्ऩॊरु वाक्यमिरुक्किऱदु &amp;lsquo;&amp;lsquo;चत्वारिचत्वारि कृष्णलान्यवद्यति चतुरवत्तस्याप्त्यै&amp;quot; ऎऩ्ऱु। इदिऩ् पॊरुळ् : सदुरवदानम् किडैप्पदऱ्‌काग क्रुष्णलङ्गळै नालु नालाग अवदानम् सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्बदु। इप्पडि सदुरवदानम् किडैप्पदाल् उबस्तरणमुम्, अबिगारणमुम् वेण्डियदिल्लैये ऎऩ्बदु। पदिल् - इन्द वाक्यमुम् अर्त्तवादम्। आगैयाल् नीर् ऎण्णुगिऱ पडि नालुदडवै यॆडुप्पदिऩाल् सदुरवदानम् किडैक्कादु। ऎप्पडि अर्त्तवादम् ऎऩ्ऱाल् सॊल्लु-किऱेऩ्। नीर् सॊऩ्ऩबडि क्रुष्णलत्तै नालु तडवै ऎडुप्पदिऩाल् सदुरवदानम् किडैप्पदाऩाल्, हविसै इरण्डु तडवै यॆडुत्तुगॊळ्ळवेण्डुम् ऎऩ्गिऱ शास्त्रम् पोय्विडुम्। ऒरे तडवै अदै यॆडुत्तुक् कॊळ्वदालुम् सदुरवदानम् किडैक्कुम्। मेलुम्, नालु नालाग ऎऩ्बदुम् किडैक्कादु। नालु ऎऩ्गिऱ सङ्गियैयैयुम् वीप्सैयैयुम् विदिक्क वेण्डुम्। अप्पोदु वाक्य-पेदम् ऎऩ्ऩुम् कुऱ्‌ऱमुण्डागुम्। आगैयाल् सॊऩ्ऩ वाक्यम् अर्त्तवादम्।&lt;br&gt;&#xA;४। मऱुबडियुम् केळ्वि :- हविस्सै इरण्डु तडवै ऎडुप्पदु ऎऩ्गिऱ शास्त्रम् ऎप्पडिप् पोय् विडुम्; पिरगिरुदियिलिरुन्दु अदिदेशत्ताल् अदु वरुमे ऎऩ्ऱु। पदिल् - सदुरवदानम् किडैप्पदऱ्‌काग वऩ्ऱो हविसै इरण्डु तडवै यॆडुप्पदु। उबस्तरणमुम् अबिगारणमुम् सेर्न्दु नालु अवदानमागुम्। इदु वेऱुविदमाय् किडैक्कुमाऩाल् उबस्तरणमुम्, अबिगारणमुम् ऎप्पडिप् पोय् विडुगिऩ्ऱऩवो अप्पडिये इरण्डु अवदानशास्त्रमुम् पोय्विडलामे। आगैयाल् उबस्तरणमुम् अबिगारणमुम् वेण्डियदे; अवैगळै विडक्कूडादु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् कीऴ् सॊऩ्ऩबडिये। अदऩ् मेल् पूर्वबक्षम् सॊऩ्ऩवऩ् केट्किऱाऩ् : नीर् त्रुष्ट प्रयोजनमिल्लै यॆऩ्गिऱीरे &amp;lsquo;&amp;lsquo;चतुरवत्तं जुहोति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदे। सदुरवदानम् किडैप्पदुम् त्रुष्टमाऩ प्रयोजनम् ताऩे ऎऩ्ऱु। पदिल् - अदु प्रयोजनमऩ्ऱु। “अवत्तं जुहोति&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदुदाऩ् विदिक्कप्पडुगिऱदु। &amp;ldquo;चतुः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् हविसै यिरण्डुदडवै यॆडुत्तु कॊळ्ळुवदु, उबस्तरणमुम्, अबिगारणमुम् सॆय्गिऱदु ऎऩ्गिऱ सास्तिरत्ताल् किडैत्तदै अनुवादम् सॆय्गिऱदु। अदु विदिक्कप्पडविल्लै। (शा। ती। ६६०)&lt;br&gt;&#xA;२५१। वाजबेयम् ऎऩ्गिऱ सोमयागत्तिल् सप्तदससरावमाऩ सरु विदिक्कप्पडुगिऱदु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;सप्तदशशरा-वः&amp;rdquo; ऎऩ्बदु पदिऩेऴु वाणाय् कॊण्ड ताऩ्यम्। इदैच् चरुवागच् चॆय्यवेण्डुम्। इदु विक्रुदि इष्टि। प्रगिरुदियिल् &amp;lsquo;चतुरो मुष्टीन्निर्वपति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुष्टि(पिडि)युम्, अन्द मुष्टि नालु ऎऩ्ऱुम् विदि-क्कप् पडुगिऱदु। नालु पिडिगळ् ऎडुत्ताल्, पदिऩेऴु वाणाय्गळ् निरम्बादु। आगैयाल् नालु ऎऩ्गिऱ सङ्गियैयै विट्टुविडुगिऱदा ? अल्लदु पिडि ऎऩ्बदैया? अल्लदु इरण्डैयुमा ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् : इरण्डैयुम् विडक्कूडादु। ऒऩ्ऱै विडुवदाल् वाणाय्गळ् निऱैया ऎऩ्बदऱ्‌कुप् परिहारम् एऱ्‌पडुम्। आगैयाल् ऒऩ्ऱै मात्तिरम् विडुगिऱदु। अदु ऎदुवॆऩ्ऱाल् सङ्गियैयै विड वेण्डुम्। सङ्गियै मुष्टियिऩ् तर्मम्। मुष्टियै विट्टाल् तर्मत्तुक्कु आदारमिल्लामै-याल् अदुवुमिरुक्कादु। सङ्गियै पोऩाल् मुष्टियिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् : &amp;lsquo;&amp;lsquo;चतुः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सङ्गियैक्कु मुष्टियोडु सम्बन्दमिल्लै। &amp;lsquo;चतुः&amp;rsquo; ऎऩ्बदिल् प्रत्य-यम् इरण्डावदु विबक्ति। अदु ऒरुगिरियैयिऩ् कर्मत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। अदऱ्‌कु &amp;lsquo;निर्वपति&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ किरियैयोडु नेराग सम्बन्दम्। आगैयाल् सङ्गियै मुष्टियिऩ् तर्ममऩ्ऱु। नालै यॆडुक्कि-ऱदु ऎऩ्ऱु मुदलिल् एऱ्‌पडुगिऱदु। अन्द नालु ऎदु ऎऩ्ऱु केट्कुम्बोदु नालु मुष्टिगळ् ऎऩ्ऱु पिऩ्-ऩाले एऱ्‌पडुगिऱदु। अप्पोदु सङ्गियै मुष्टिक्कु विशेषणमागिऱदु। मुष्टिक्कुम् सङ्गियै-क्कुम् किरियैयोडु सम्बन्दम् समानम्। आऩालुम् सङ्गियै मुदलिल् सॊल्लप्पडुवदाल् प्रब-लम्। मुष्टि पिऩ्ऩाले सॊल्लप्पडुवदाल् तुर्बलम्। अदुदाऩ् पादिक्कप्पडुगिऱदु। इरण्डैयुम् विडक्कूडादु ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षत्तिल् सॊल्लप्पट्टदु। इदै यॊप्पुक्कॊळ्ळामल् ऒरुवऩ् केट्कि-ऱाऩ्। शरावम् ऎऩ्बदाले मुष्टियुम् पदिऩेऴु (सप्तदश) ऎऩ्बदाल् नालु ऎऩ्बदुम् पादिक्कप्पड-विल्लैया ऎऩ्ऱु। पदिल् - इल्लै। वाक्यङ्गळुक्कु विषयम् वेऱु। शरावत्तुक्कुम् पदिऩेऴु ऎऩ्गिऱ सङ्गियैक्कुम् यागत्तुडऩ् सम्बन्दम्। मुष्टिक्कुम् नालु ऎऩ्गिऱ सङ्गियैक्कुम् निर्वाब-त्तुडऩ्। अवऩ् केट्किऱाऩ् : अप्पडियाऩाल् बाधम् ऎऩ्गिऱ पेच्चु ऎप्पडि वन्ददु? ऎऩ्ऱु। पदिल् : बाधमिल्लाविट्टाल् सॊऩ्ऩ वेलैयैच् चॆय्यमुडियादु। नालु पिडिगळ् ऎडुत्ताल्, ऎप्पडिप् पदिऩेऴु वाणाय्गळ् निरम्बुम्। (अदि-२८)।&lt;br&gt;&#xA;इरण्डावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४७ कार्यैकत्वम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/47_kAryaikatvam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/47_kAryaikatvam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मूऩ्ऱावदु पादम्।&lt;br&gt;&#xA;२५२। मुदलिरण्डु पादङ्गळिल् अङ्गङ्गळ् सॆय्युमुबगारमिल्लामैयाल् अवैगळ् पादिक्कप्पडुगि-ऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु। इन्दप् पादत्तिल् प्रक्रुदियिल् सॊल्लप्पट्ट वेलैयैये विक्रु-तियिल् विदिक्कप्पट्टदुम् सॆय्युमाऩाल् प्रक्रुदियिऩ् अङ्गम् पादिक्कप्पडुम् ऎऩ्ऱु काट्टप्पडुगि-ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;२५३। अक्ऩीषोमीयबशु यागत्तिल् पदिऩॊरु प्रयाजङ्गळ् विदिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। इप्पडि सङ्गि-यैयोडु कूडिय प्रयाजङ्गळै विदिप्पदिऩाले अङ्गङ्गळै अऱिवदऱ्‌काग प्रक्रुदियैत् तेडवे-ण्डियदिल्लैया? ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् : तेडवेण्डियदिल्लै। प्रयाजङ्गळै यिङ्गे प्रत्यक्षमाय् विदिप्पदाल्, इदैक् कॊण्डे अङ्गङ्गळ् एऱ्‌पडुवदाल्, प्रक्रुदियिऩ् अङ्गङ्गळैत् तेड वेण्डियदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् : विक्रुदियागमाऩदु अङ्गङ्गळैत् तेडुगिऱदु। ऎदैक् कॊण्डु अदऱ्‌कु त्रुप्ति उण्-डागलाम् - प्रगिरुदियिलिरुन्दु अङ्गङ्गळै अदिदेशत्ताले कॊण्डुवरुगिऱदा ? अल्लदु विदिक्क-प्पडुम् अङ्गङ्गळे पोदुमा? प्रक्रुदियिल् इऩ्ऩ अङ्गङ्गळ् वेण्डियदॆऩ्ऱुम्, अवैगळ् इऩ्ऩ उबगारम् सॆय्गिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱुम् एऱ्‌पट्टिरुक्किऱदु, आगैयाल् अदिलिरुन्दे अङ्गङ्गळैक् कॊण्डु वरुवदु नियायम्। अदिदेशत्ताले एऱ्‌पडुम् प्रयाजङ्गळै अनुवादम् सॆय्दु सङ्गियै-याऩ कुणम् मात्रम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। इप्पडिक् कॊळ्ळुवदिल् लागवमिरुक्किऱदु। कुणत्तोडु कूडिय अङ्गत्तै विदिप्पदु ऎऩ्ऱाल् कौरवम्। (अदि-१)&lt;br&gt;&#xA;मूऩ्ऱावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४८ समुच्चयः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/48_samuchchayaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/48_samuchchayaH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नालावदु पादम्।&lt;br&gt;&#xA;२५४। मुऩ् पादत्तिल् विक्रुदि यागङ्गळिल् विदिक्कप्पट्टदु प्रक्रुदि यागत्तिलिरुन्दु अदिदेशत्ताल् वरुवदैप् पादिप्पदऱ्‌कु उदारणम् सॊल्लप्पट्टदु। इन्दप् पादत्तिल् विक्रुदि यागत्तिल् विदिक् कप्पट्टदैयुम् प्रगिरुदि यागत्तिलिरुन्दु अदिदेशत्ताल् वरुवदैयुम् सेर्त्तुक् कॊळ्ळवेण्डुम् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;नक्षत्रेष्टियिल् उबहोमङ्गळुक्कु मन्दिरङ्गळ् पडिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। प्रक्रुदियाऩ तर्शबूर्णमा-सेष्टिगळिल् नारिष्टहोमङ्गळ् मुक्यमाऩ यागङ्गळुक्कु मेले सॆय्यप्पडुगिऩ्ऱऩ। इङ्गे सन्देहम् : उबहोमङ्गळ् नारिष्टहोमङ्गळैप् पादिक्किऩ्ऱऩवा ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - पादिक्किऩ्ऱऩ। एऩॆऩ्ऱाल्, अवैगळ् ऒरे वेलैयैच् चॆय्गिऩ्ऱऩ। उबहोम-ङ्गळ् ऎऩ्ऩ वेलैयैच् चॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु वेलैयैत् तेडुगिऩ्ऱऩ। अवैगळ् होममायिरुप्-पदाल् नारिष्टहोमङ्गळ् सॆय्युम् वेलै निऩैवुक्कु वरुगिऱदु। अन्द वेलैयैच् चॆय्वदऱ्‌-काग उबहोमङ्गळ् विदिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। विक्रुदियिल् विदिक्कप्पट्ट उबहोमङ्गळाले अन्द वेलै सॆय्यप्पडुवदाले अन्द वेलैयैच् चॆय्युम् नारिष्टहोमङ्गळ् तिरुम्बिप् पोय् विडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - होममायिरुप्पदु ऎल्ला होमङ्गळुक्कुम् पॊदुवाऩदु। आदलाल् नारिष्ट-होमङ्गळ् सॆय्युम् वेलैयिऩ् निऩैवु अदिऩाल् वरमुडियादु। इरण्डु विदमाऩ होमङ्-गळुम् मुक्यमाऩ यागङ्गळुक्कु अडुत्त मेले सॆय्यप्पडुवदाले, इडत्ताले ऒऱ्‌ऱुमैयिरुक् किऱदु। अदऩाल् नारिष्टहोमङ्गळिऩ् वेलै निऩैवुक्कु वरलामे ऎऩ्ऱाल्, पार्वण होम-त्तुक्कुम् इन्द ऒऱ्‌ऱुमैयिरुक्किऱदु। अदऩालुम् प्रयोजनमिल्लै। सॆय्यप्पडुम् वेलै त्रुष्-टमाऩाल् (पार्क्कक् कूडियदाऩाल्) इरण्डुम् ऒरु वेलैयैच् चॆय्गिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु सॊल्ललाम्। वेलैयो अत्रुष्टार्त्तम्। आगैयाल् इरण्डु विदमाऩ होमङ्गळैयुम् विक्रुदियिल् विदिक्क-प्पट्टवैगळैयुम् प्रक्रुदियिलिरुन्दु अदिदेशत्ताल् वरुगिऱवैगळैयुम् सेर्त्तुच् चॆय्य वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;२। ऒरु केळ्वि: विक्रुदियिल् प्रत्यक्षमाय् विदिक्कप्पट्ट उबहोमङ्गळाले यागत्तै ऎप्पडिच् चॆय्गिऱदु ऎऩ्गिऱ तेट्टम् तीर्न्दुविडुगिऱबडियाल्, प्रगिरुदियिलिरुन्दु ऒऩ्ऱैयुम् तेडुगिऱदिल्-लै। आगैयाल् नारिष्ट होमङ्गळै एऩ् सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्ऱु। पदिल्: नक्षत्रेष्टियिल् त्रव्यङ्गळैयुम् तेवदैगळैयुम् सॊल्लियिरुन्दालुम् अवैगळुक्कु वेण्डिय संस्कारङ्गळैच् चॊल्लविल्लै। मेलुम् उबहोमङ्गळै विदिक्कुम् कालत्तिल् अवैगळ् ऎऩ्ऩ विदमाय् उबगारम् सॆय्युम् ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडविल्लै। सोमयागत्तुक्कु अबिषवम् उडऩेये उबगारम् पण्-णुवदुबोल् उबहोमङ्गळ् उबगारम् सॆय्गिऱदिल्लै। आगैयाल् अवैगळाले नक्षत्रेष्टियिऩ् तेट्टम् तीरादु। आगैयाल् अदु प्रक्रुदियिलिरुन्दु अङ्गङ्गळै अदिदेशत्ताले कॊण्डुव-रुगिऱदु। इदऩाल् अदऩ् तेट्टम् तीर्न्दालुम् विदिक्कप्पट्ट उबहोमङ्गळ् ऒरु प्रयोजऩत्तैत् तेडुवदाल् अदैप् पिडित्तुक्कॊण्डु सन्निदियॆऩ्गिऱ पिरमाणत्ताले अवैगळैत् तऩक्कु अङ्गमागच् चॆय्दुगॊळ्ळुगिऱदु। (अदि-१) (शा। ती। ६९६,६९७।)&lt;br&gt;&#xA;२५५। इदुवरैयिल् विक्रुदियिल् विदिक्कप्पट्ट अङ्गमुम् प्रक्रुदियिलिरुन्दु अदिदेशत्ताल् वरुम् अङ्गमुम् ऒरे वेलैयैच् चॆय्युमाऩाल् प्रक्रुदियिऩ् अङ्गम् पादिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱुम्, वेलैगळ् वेऱाग इरुन्दाल् अवैगळिरण्डैयुम् सेर्त्तुच् चॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱुम् सॊल्लप् पट्टऩ। मेले वेऱु विदमाऩ इरण्डु बाधवादङ्गळ् विसारिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;मुदलावदु : पर्यायशब्दबाधम्। निगमङ्गळिल् तेवदैयैच् चॊल्लुम्बोदु, विदिवाक्यत्तिल् सॊऩ्ऩ सॊल्लैये सॊल्लवेण्डुम्। अदे अर्त्तमुळ्ळ मऱ्‌ऱसॊऱ्‌कळ् पादिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। निगमम् ऎऩ्ऱाल्, अग्नये जुष्टं निर्वपामि, अग्निमावह, अग्नय इदं न मम ऎऩ्बदु मुदलाऩ तेवदैयैच् चॊल्लुम् वाक्यङ्गळ्। अक्ऩिक्कु अनेगम् पॆयर्गळुण्डु :- अक्ऩि, पावगऩ्, शुसि ऎऩ्ऱु। विदि वाक्यत्तिल् अक्ऩि ऎऩ्गिऱ सॊल् इरुक्किऱदु। आऩालुम् ऎन्दच् चॊल्लैक्कॊण्डुम् अवऩैच् चॊल्ललामा ? अल्लदु अक्ऩि ऎऩ्बदैक् कॊण्डु ताऩा ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् : सॊल्लिऩ् प्रयोजनम् ओर् अर्त्तत्तैत् तॆरियप् पडुत्तुवदु। अन्द वेलैयै अदे अर्त्तमुळ्ळ ऎन्दच् चॊल्लुम् सॆय्युम्। एऩ् ऎऩ्ऱाल् सॊऱ्‌कळुक्कु ऎऴुत्तुक्कळ् पेदमिरुन्दालुम्, अर्त्तत्तिल् पेदमिल्लै। आगैयाल् ऎन्दच् चॊल्लालुम् तेवदैयैच् चॊल्ललाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् : इदु कूडादु। ऎन्द इडत्तिल् अर्त्तत्तैक् कॊण्डे ऒरु वेलै सॆय्यप्पडुगिऱदो; अङ्गे सॊल्लिऩ् प्रयोजनम् अर्त्तत्तैत् तॆरिविप्पदु। ऎन्द इडत्तिल् ऒरु कुऱित्त सॊल्लिऩा-लेये वेलै आगवेण्डियदो, अङ्गे अन्द वेलैयिऩ् सम्बन्दमिरुप्पदऱ्‌काग अन्दच् चॊल्लाले सॊल्लवेण्डियदु। विदियिल्लामल् यागत्तुक्कुम् तेवदैक्कुम् सम्बन्दमुण्डागादु। इप्पडि विदि उण्डागुम् सम्बन्दम् विदियिलिरुक्कुम् सॊल्लाल्दाऩ् एऱ्‌पडुगिऱदु। आगैयाल् विदि-यिलिरुक्कुम् सॊल्लुक्कु वेलैयिऩ् सम्बन्दमिरुक्किऱदु। आगैयालेदाऩ् &amp;ldquo;तेवदै यागत्तैच् चॆय्वित्तदु&amp;rsquo;&amp;rsquo;, &amp;ldquo;तेवदैक्कु इन्द हविसु कॊडुक्कप्पट्टदु&amp;rsquo;&amp;rsquo;, &amp;ldquo;तेवदैयिऩ् उयर्विऩ् पिऩ् नाऩुम् उयर्वै यडैगिऱेऩ्” ऎऩ्गिऱ वाक्कियङ्गळिल् तवरामल् विदिवाक्यत्तिलिरुक्कुम् तेव-तैयिऩ् पॆयर् सॊल्लप्पडुगिऱदु। ऎप्पडियॆऩ्ऱाल् &amp;ldquo;अयाडग्नेः प्रिया धामानि&amp;rdquo; “अयाट्थ्सोमस्य प्रिया धामानि&amp;rsquo;&amp;rsquo;, &amp;ldquo;स्वाहाग्निम्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;स्वाहा सोमम्&amp;rdquo; &amp;ldquo;अग्नेरहमुज्जितिमनूज्जेषम्” “सोमस्याहमुज्जितिमनूज्जेषम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडुगिऩ्ऱऩ। उलगत्तिलुम् इदैप् पार्क्कलाम्। ऒरुवऩुक्कु अदिग कौरवम् उण्डु पण्ण राजाविऩ् सबैयिल् अवऩै आसार्यऩ् ऎऩ्ऱुम्, उबात्यायऩ् ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱार्गळ्। तायार्, तगप्पऩ्; अम्माऩ् मुदलाऩवर्गळै इन्द सम्बन्दत्तै काण्बिक्कुम् सॊऱ्‌कळैक् कॊण्डु कूप्पिडुगिऱार्गळ्। इदऩाल् ऎऩ्ऩ सन्दोषमुण्डागिऱदो, अन्द सन्दोषम् अवर्गळ् पॆयर्गळैच् चॊल्लिक् कूप्पिडुवदाल् उण्डागादु। सन्दोषमिल्लामै मात्रमऩ्ऱु, अवर्गळ् कोबित्तुम् कॊळ्वार्गळ्। अप्पडिये इङ्गेयुम्।&lt;br&gt;&#xA;शास्त्र तीबिगैप्पडि सित्तान्दम् :- विदिवाक्यमाऩदु अर्त्तत्तैत्ताऩ् सॊल्लुगिऱदु। अदैच् चॊल्लि निऱ्‌कामल् तेवदैयिऩ् पॆयरैच् चॊल्लुम्बडि विदिक्किऱदु। ऎन्दच् चॊल्लैच् चॊल्लुगिऱदु ऎऩ्ऱाल् विदिवाक्यत्तिलिरुक्कुम् सॊल्लाऩदु किट्ट इरुक्किऱदु। अदै विट्टुविट्टु वेऱु सॊल्लैत् तेडुवदऱ्‌कु नियायमिल्लै। आगैयाल् विदिवाक्यत्तिलिरुक्कुम् सॊल्लैये सॊल्ल वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;विदिवाक्यमाऩदु सॊल्लैच् चॊल्लुम्बडि ऒरुवऩैक् कट्टायम् एववेण्डुम्। सॊल्लिऩ् अर्त्तत्तै तेवदैयॆऩ्ऱु मुदलिल् विदित्तुच् चॊल्लैच् चॊल्लवेण्डुम् ऎऩ्ऱु पिऱगु विदिप्पाऩेऩ् ? मुदलिलेये सॊल्लाऩदु वाक्यत्तिऩ् अर्त्तत्तिल् सम्बन्दप्पट्टदाग विदिक्कप्पडुगिऱदु। इदऩाले सॊल्लिऩ् अर्त्तम् तेवदैयागिऱदु। अदै वाक्यम् अनुवादम् पण्णुगिऱदु। ऎन्दच् चॊल्लैच् चॊल्लि हविसु कॊडुक्कप्पडुगिऱदो, अन्दच् चॊल्लिऩ् अर्त्तम् तेवदै। आगै-याल् सॊल्लैच् चॊल्लि, अदैये विदिप्पदऩाले, अदे अर्त्तमुळ्ळ वेऱुसॊऱ्‌कळैच् चॊल्ललामा? ऎऩ्बदऱ्‌कु इडमेयिल्लै। (शा। ती। ७०७)।&lt;br&gt;&#xA;२५६। कीऴ्प्पाराविल् सॆय्यप्पट्ट तीर्माऩम् विक्रुदियागङ्गळिलुम् अदिदेशत्तिऩाल् वरुम् वाक्यङ्गळुक्कुमुण्डु। अदै मऱुबडियुम् विसारिप्पदऱ्‌कुक् कारणम् - सौर्यं चरुं निर्वपेत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सूर्यदेवदैयिऩ् सरुयागम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। सूर्यऩ् ऎऩ्गिऱ पदम् विदिवाक्यत्तिल् मात्तिरमिरुक्किऱदु, प्रक्रुदियाऩ अक्ऩिदेवदैयिऩ् यागत्तिल् पोल, निगमङ्गळिल् पडिक्कविल्लैये, आगैयाल् उत्तेश्यत्यागत्तिल् मात्रम् सूरियऩ् ऎऩ्ऩुम् पदत्तैच् चॊल्लवेण्डुम्। मऱ्‌ऱ निगमङ्गळिल् ऎदै वेण्डुमो अदैच् चॊल्ललामा ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - (शास्त्र तीबिगैप्पडि) प्रक्रुदियागत्तिलुम् अक्ऩि ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु यागत्तुडऩ् सम्बन्-दमिल्लै। यागत्तैक् कारणमागवुडैय पावऩैयुडऩ् ताऩ् सम्बन्दम्। पावऩै ताऩ् यागत्तु-क्कु प्रयोजगम्, पावऩैयुडऩ् अङ्गङ्गळ् सेर्गिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु मुऩ्ऩाले सॊल्लप्पट्टदु। आगैयाल् अक्ऩि ऎऩ्गिऱ सॊल्लोडु सेर्त्तु प्रयोगत्तैच् चॆय्यवेण्डुम्। प्रक्रुदियिल् अक्ऩि ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कुप् पदिलाग विक्रुदियिल् सूरियऩ् ऎऩ्गिऱ सॊल्लैच् चॊल्ल वेण्डियदागैयाल्, ऎन्द निगमङ्गळिल् अक्ऩि ऎऩ्गिऱ सॊल् सॊल्लप्पडुगिऱदो, अन्द निगमङ्गळिल् सूरियऩ् ऎऩ्गिऱ सॊल्लैच् चॊल्लवेण्डुम्। आगैयाल् विक्रुदियागङ्गळिल् विदिवाक्यत्तिलिरुक्कुम् सॊल्लैये ऎल्ला निगमङ्गळिलुम् सॊल्लवेण्डुम्। (अदि। १५।) (शा। ती। ७०८।)।&lt;br&gt;&#xA;२५७। सिल विक्रुदियागङ्गळिल् इन्द नियाय विषयमाऩ सन्देहम् अडुत्त ऐन्दु अदिगरणङ्गळिल् तीर्क्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(१) आदानत्तिल् &amp;lsquo;अग्नये पवमानाय पुरोडाशमष्टाकपालं निर्वपेत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। इङ्गे इरण्डु सॊऱ्‌कळ् अक्ऩि, पवमानऩ् ऎऩ्ऱु इरुन्दालुम् अक्ऩि ऎऩ्बदै मात्तिरम् निगमङ्गळिल् सॊल्ललामा ? प्रक्रुदियिल् अक्ऩि ऎऩ्गिऱ सॊल् ताऩे अवैगळिल् पडिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु। अदिदेशत्ताल् ऒरु सॊल्दाऩे विक्रुदियिल् वरुम्। मेलुम्, ऒरे सॊल्लाले अर्त्तम् तॆरियुम्बोदु इरण्डु सॊऱ्‌कळ् ऎदऱ्‌काग ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - पावगऩ् ऎऩ्गिऱ सॊल्लाले सॊल्लप्पट्ट कुणत्तैयुडैय अक्ऩिदाऩ् तेवदैयागच् चॊल्लप्पडुगिऱदु। आगैयाल् इरण्डु सॊऱ्‌कळैयुम् सॊल्लवेण्डुम्। (अदि। १६।)&lt;br&gt;&#xA;मुदलिल् अर्त्तत्तै विदित्तु, पिऱगु सॊल्लैच् चॊल्लुम्बडि विदित्तिरुन्दाल्, ऒरु सॊल्ले पोदुम्। सॊल्लैये पावऩैक्कु अङ्गमाग विदिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु मुऩ्ऩाले सॊल्लप्पट्टदु। इरण्डु सॊऱ्‌कळैयुम् विदिप्पदाल् इरण्डैयुम् सॊल्लवेण्डुम्। (शा। ती। ७०९)&lt;br&gt;&#xA;२५८। (२) कीऴ्प्पाराविल् विसारित्त पवमानेष्टियिल् आज्यबागविषयमाय् इरण्डु वाक्यङ्गळ् - &amp;ldquo;वृधन्वानाग्नेयः कार्यः”, &amp;ldquo;पावकवान् सौम्यः&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु। इङ्गे वृधन्वन्तमग्निम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, &amp;lsquo;पावकवन्तं सोमम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् सॊल्लवेण्डियदा ऎऩ्बदु सन्देहम्। पदिल् - सॊल्लक्कूडादु। इङ्गे &amp;lsquo;आग्नेयः&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् यागत्तैच् चॊल्लविल्लै। मन्दिरत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। (अदि।१७)&lt;br&gt;&#xA;२५९। ३। अवप्रुदत्तिल् ऒरु वाक्यम् &amp;lsquo;अग्नीवरुणौ स्विष्टकृतौ यजति&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु। इङ्गे &amp;lsquo;स्विष्टकृत्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ विशेषणत्तैविट्टुविड वेण्डामा ? एऩ् ऎऩ्ऱाल्, अदऱ्‌कु अर्त्तम् यागत्तै नऩ्ऱाय्च् चॆय्यप्पट्टदाय् सॆय्दवऩ् ऎऩ्बदु। इदु इङ्गे पॊरुन्दादु। इन्द वेलै इऩिमेल् ताऩ् सॆय्यप्पडुम्। आगैयाल् अन्दच् चॊल्लुक्कु रूडियाल् पॊरुळ् कॊळ्ळवेण्डुम्। इन्द रूडियाल् एऱ्‌पडुम् पॊरुळ् अक्ऩीवरुणऩुक्कुप् पॊरुन्दादु। आगैयाल् लक्षणैयाल् स्विष्ट-क्रुत्तिऩ् वेलैयॆऩ्ऱु अर्त्तम् पण्णवेण्डुम्। इन्द कारणत्ताल् अन्दक् सॊल्लै विट्टु विडवेण्डामा ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - स्विष्टम् (नऩ्ऱाय्च् चॆय्यप्पट्टदु) ऎऩ्गिऱ कार्यम् नडक्किऱ प्रयोगत्तिल् इऩि सॆय्-यप् पोवदायिरुन्दालुम्, मुऩ् प्रयोगङ्गळिल् अन्द वेलै सॆय्यप्पट्टबडियाल्, &amp;ldquo;स्विष्ट-क्रुत्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु योगत्ताल् अर्त्तम् पण्णलाम्। एऱ्‌पट्ट योगत्तै विट्टु रूडि ऒऩ्ऱैप् पुदिदाय् कल्बिप्पदु नियायमऩ्ऱु। आगैयाल् &amp;lsquo;स्विष्टक्रुत्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लोडु कूडि अक्ऩीवरुणऩैच् चॊल्ल वेण्डुम्। (अदि। १९)&lt;br&gt;&#xA;२६०। (४) अक्ऩीषोमीयबशुयागत्तिल् स्विष्टक्रुत् यागविषयत्तिल् &amp;lsquo;अग्निं यजति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। इङ्गे &amp;lsquo;अक्ऩि&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱबदत्तैत् मात्तिरम् विशेषणमिल्लामल् सॊल्लियिरु-प्पदालुम्, अदऱ्‌कु यागत्तुडऩ् सम्बन्दमिरुप्पदालुम्, यागत्तिल् मात्रम् &amp;lsquo;अक्ऩि&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पदत्तै तऩियाय्च् चॊल्लवेण्डुम्। मऱ्‌ऱ निगमङ्गळिल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;स्विष्टक्रुत्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पदत्तुडऩ् कूड। इदु सरिदाऩे ऎऩ्बदु केळ्वि।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - &amp;ldquo;यजदि&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पदम् प्रयोगत्तैच् चॊल्लुवदाल् ऎल्ला निगमङ्गळिलुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;स्विष्टक्रुत्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पदत्तै विट्टुविडवेण्डुम्। &amp;ldquo;अक्ऩि&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पदत्तै मात्रम् सॊल्लवेण्डुम्। (अदि। २०।)&lt;br&gt;&#xA;२६१। (५) कीऴ्च्चॊऩ्ऩ यागत्तिलेये &amp;lsquo;पृषदाज्येन वनस्पतिं यजति&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। इदऱ्‌कु प्रक्रुदि स्विष्टक्रुत् यागम्। अदिल् विदिवाक्यत्तिल् &amp;lsquo;अग्निं स्विष्टकृतं यजति&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु स्विष्टक्रुत् ऎऩ्गिऱ सॊल्लोडु कूडिय अक्ऩियैयुम्, निगमङ्गळिल्, अक्ऩि ऎऩ्गिऱ सॊल्लैत् तऩियायुम् सॊल्लियिरुक्किऱबडियाल्, विदिक्कुम् निगमङ्गळुक्कुम् पेदमिरुक्किऱदु। विदिवाक्यत्तिल् सॊऩ्ऩ सॊल्लैत्ताऩ् सॊल्लवेण्डुम् ऎऩ्ऱु कट्टायमिल्लैये। इदु ताऩे विक्रुदियागत्तिले वरुम् ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - काण्बिक्कप्पट्ट पेदमाऩदु सॊल्लाल् सॊल्लप्पडविल्लै; अर्त्तत्ताले तोऩ्ऱुगि-ऱदु। इप्पडि एऱ्‌पडुवदऱ्‌कु अदिदेशमिल्लै। आगैयाल् विदिवाक्यत्तिल् सॊऩ्ऩ वनस्पदि ऎऩ्-किऱ सॊल्लैये सॊल्लवेण्डुम्। (अदि-१८)&lt;br&gt;&#xA;२६२। इदे अक्ऩीषोमीय पशुयागत्तिल् त्रव्यत्तै विदिवाक्यत्तिल् पशु ऎऩ्ऱुम्, निगमत्तिल् छागमॆऩ्ऱुम् सॊल्लियिरुप्पदाल् विदिवाक्यत्तिलिरुक्कुम् सॊल्लैये सॊल्लवेण्डुम् ऎऩ्गिऱ कट्टायमिल्लै। विक्रुदियाऩ अनुबन्द्या पशुयागत्तिलुम् ऎन्दच्चॊल् इष्टमो, अदैच् चॊल्ललामा ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - कूडादु। इदु त्रव्यमाऩदाल् तेवदैविषयत्तिल् पोल नियममिल्लै। ऎन्दच् चॊल्लैक् कॊण्डुम् त्रव्यत्तैच् चॊल्ललाम्। आऩाल् प्रगरणत्तिल् &amp;lsquo;उस्रा&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् इरुप्पदाल् अदैत् ताऩ् सॊल्लवेण्डुम्। (शा। ती। ७१०)&lt;br&gt;&#xA;नाऩ्गावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४९ ग्रहादि-विचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/49_grahAdi-vichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/49_grahAdi-vichAraH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऐन्दावदु पादम्।&lt;br&gt;&#xA;२६३। पर्यायशब्दाद्बाधम् २५३ वदु पारा मुदल् सॊल्लप्पट् टदु। अडुत्त विषयम् एकदेशबाधम्। विक्रुदियागङ्गळिल् &amp;lsquo;वैष्णवं त्रिकपालम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मूऩ्ऱुगबालबुरोडाशम् मुदलाऩवैगळ् विदिक्कप् पडुगिऩ्ऱऩ। सॊऩ्ऩ यागत्तै अक्ऩिदेवदैयिऩ् यागत्तैप्पोल् सॆय्यवेण्डुम्। अदिल् ऎट्टु कबालङ्गळिल् पुरोडाशत्तैच् चिरबणम् पण्णुगिऱदु। इङ्गे मूऩ्ऱु ताऩ् वेण्डुम्। प्रक्रुदियिऩ् ऎट्टु कबालङ्गळिल् ऎवैगळै यॆडुत्तुक् कॊळ्ळुगिऱदु ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - पिरक्रुदियागत्तिल् कबालङ्गळै वैक्कुम् वरिसै उबवेषत्ताले मुदलिल् ऒरु तणलै असैयामल् वैत्तु, ऒरु मन्दिरत्ताले तणलिऩ् मेले नडु कबालत्तै वैक्किऱदु। इन्द वरिसै अदिदेशत्ताल् वरुगिऱदु। अदै अत्वर्यु निऩैत्तुक् कॊळ्ळुगिऱाऩ्। तणलै वैप्पदु मुदल् व्याबारम्; इदु अडुत्त वियाबारमाऩ नडु कबालत्तै वैप्पदैये निऩैवुक्कु कॊण्डु वरुगिऱदु। अदु इरण्डावदु कबालत्तै वैप्पदै; मुदलिरण्डु कबालङ्गळुक्कु वित्तियासमिरु-क्किऱदु। इरण्डावदुक्कु मन्दिरम् वेऱु। अदुक्कु इडम् मुदल् कबालत्तुक्कु कीऴ्बुऱम्। इप्पडि वरिसै एऱ्‌पट्टिरुक्कैयिल् निऩैवुक्कु वरुवदै विट्टु विट्टु निऩैवुक्कु वराद वेऱॊऩ्ऱैच् चॆय्वदु नियायमऩ्ऱु। आगैयाल् मुदल् मूऩ्ऱु कबालङ्गळै ऎडुत्तुगॊळ्ळवेण्डुम्। पाक्किक् कबालङ्गळुक्कु वेलैयिल्लामैयाल्, अवैगळैत् तळ्ळिविडवेण्डुम्। (अदि-१)&lt;br&gt;&#xA;२६४। विक्रुदियागत्तिल् विदिक्कप्पडुम् सङ्ग्यै प्रगिरुदियागत्तिल् एऱ्‌पट्ट सङ्गियैक्कुक् कुऱैन्दिरुन्दाल् ऎऩ्ऩ सॆय्वदु ऎऩ्ऱु विसारिक्कप्पट्टदु। अदिगसङ्गियैयै विदित्ताल् सङ्गियैयै यॆप्पडि निरप्पुगिऱदु (पूरणम्) ऎऩ्ऱु इऩि विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;एकविंशेनातिरात्रेण प्रजाकामं याजयेत्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु विक्रुदियागम्। पिळ्ळै कुट्टि वेण्डुम् ऎऩ्ब-वऩै इरुबत्तॊरु स्तोममुळ्ळ अदिरात्रयागत्तैच् चॆय्विक्कवेण्डियदु ऎऩ्ऱु इदिऩ् पॊरुळ्। इदिल् ऎल्ला स्तोत्रङ्गळुक्कुम् स्तोमम् २१। प्रगिरुदियाऩ अक्ऩिष्टोमत्तिल् स्तोमङ्गळ् ९, १५, १७, २१। इङ्गे मुदल् मूऩ्ऱु स्तोमङ्गळै ऎप्पडि विरुत्ति पण्णुगिऱदु ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - अप्यासत्ताले - अदावदु प्रगिरुदि स्तोत्रीयाक्कळै तिरुप्पित् तिरुप्पिच् चॊल्लुवदाल्। प्रगिरुदियिलिल्लादवैगळै काऩम् पण्णुगिऱदु ऎऩ्ऱु ऎप्पडिक् कॊळ्ळलाम् ?&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - अप्यासमुम् नेराग विदिक्कप्पडविल्लै; सङ्गियैयै निरप्पुवदऱ्‌कागक् कल्बिक्कप् पडुगिऱदु। सङ्गियै ऒरु वस्तुविऩिडमिरुक्किऱदु। वॆव्वेऱु वस्तुक्कळालेदाऩ् अदै निरप्प वेण्डुम्। ऒरे वस्तुवै अडिक्कडि पार्प्पदाल्, अदु पत्तु वस्तुक्कळागादु। आगैयाल् स्तोमत्तिऩ् सङ्गियैयाले स्तोत्रीयाक्कळिऩ् पेदम् काट्टप्पडुगिऱदु। इन्द पेदमाऩदु प्रक्रुदियिलिल्लाद वेऱु स्तोत्रीयाक्कळैक्कॊण्डु वरवेण्डियदु ऎऩ्ऱु काट्टुगिऱदु। (अदि-६७)&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि स्तोत्रीयाक्कळैक् कॊण्डु वरुवदऱ्‌कु आगमम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। इन्द नियायम् ऎल्ला स्तोत्रङ्गळुक्कु वरवेण्डियदायिरुन्दालुम्, ऒरु वसनत्ताले पवमाऩ स्तोत्रङ्गळुक्कु मात्रम् ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। मऱ्‌ऱवैगळुक्कु अप्यासम् तविर वेऱु वऴियिल्लै। (शा। ती। ७२१)&lt;br&gt;&#xA;२६५। पहिष्पवमाऩ स्तोत्रत्तिल् इन्द नियायम् वरुगिऱदिल्लै। एऩॆऩ्ऱाल्, &amp;ldquo;एकं हि तत्र साम&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ पहिष्पवमाऩ विषयमाऩ वाक्यत्ताले अदु ऒरे सामम् ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। आगैयाल् वेऱु सामङ्गळैक्कॊण्डु वर इडमिल्लै। &amp;lsquo;पराक् बहिष्पवमानेन स्तुवन्ति&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुप्पदाल् स्तोत्रीयाक्कळै अप्यासम् पण्णवुम् कूडादु। पराक् ऎऩ्गिऱ सॊल्लु-क्कु नेराग अदावदु तिरुप्पिच् चॊल्लामल् ऎऩ्बदु पॊरुळ्। आगैयाल् रुक्कुक्कळैक् कॊण्डु वन्दु सङ्गियाबूर्णम् सॆय्यवेण्डुम्। (अदि-७)&lt;br&gt;&#xA;२६६। &amp;ldquo;एकविंशतिमनुब्रूयात् प्रतिष्ठाकामस्य&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु निलैयायिरुप्पदै आसैप्पडुगिऱवऩ् विषयत्-तिल् इरुबत्तॊऩ्ऱु सामिदेऩी मन्दिरङ्गळैच् चॊल्लुम्बडि ऒरु विदि। तर्शबूर्णमास इष्टिग-ळिल् पदिऩैन्दु सामिदेऩी मन्दिरङ्गळ् वेण्डुम्। पदिऩॊऩ्ऱु मन्दिरङ्गळ् ताऩिरुक्किऩ्ऱऩ। इङ्गे &amp;lsquo;त्रिः प्रथमामन्वाह, त्रिरुत्तमाम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु इरण्डु वाक्यङ्गळाल् मुदल् मन्दिरत्तै मूऩ्ऱु तडवैयुम्, कडैसि मन्दिरत्तै मूऩ्ऱु तडवैयुम् सॊल्लुगिऱदु। इप्पडिप् पदिऩैन्दु मन्दिरङ्ग-ळागिऩ्ऱऩ। इङ्गे इरुबत्तॊऩ्ऱु ऎऩ्गिऱ सङ्गियैयै ऎप्पडि पूरणम् पण्णुगिऱदु ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - पहिष्पवमाऩ नियायप्पडि रुक्कुक्कळै कॊण्डु वन्दु सङ्गियाबूरणम् सॆय्य वेण्डुम्। इदु ऒरु पक्षम्। इऩ्ऩुम् ऒरु पक्षम्। इदु कूडादु। पदिऩैन्दु ऎऩ्गिऱ सङ्गियैयै अप्यासत्ताले पूरणम् सॆय्यप्पट्टदे। अदुबोल् इरुबत्तॊऩ्ऱु ऎऩ्गिऱ सङ्गियै किडैक्-किऱवरैयिल् मुदल् मन्दिरत्तैयुम् कडैसि मन्दिरत्तैयुम् अप्यासम् सॆय्यवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - मूऩ्ऱु तडवै अप्यासम् पण्णिऩदु सङ्ग्या पूर णत्तुक्काग विदिक्कप्पडविल्लै। अप्पडियिरुन्दाल्, मुदल् मन्दिरत्तै इरण्डु तडवैयुम्, कडैसि मन्दिरत्तै नाऩ्गु तडवैयुम् अप्यासम् सॆय्दु सङ्गिया पूरणम् सॆय्दिरुक्कलाम्। आगैयाल् मूऩ्ऱु तडवै ताऩ् अप्यासम् सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्बदु करुत्तु। इदैप् पादिक्कक्कूडादु। मुदल् मन्दिरत्तैयुम् कडैसि मन्दिरत्-तैयुम् मूऩ्ऱु तडवै सॊल्लि पाक्कि आऱु रुक्कुक्कळै कॊण्डुवन्दु सङ्गिया पूरणम् सॆय्य वेण्डुम्। (अदि -३)&lt;br&gt;&#xA;ऐन्दावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५० सामविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/50_sAmavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/50_sAmavichAraH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५१ प्रकीर्णविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/51_prakIrNavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/51_prakIrNavichAraH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;एऴावदु पादम्।&lt;br&gt;&#xA;२६७। मूऩ्ऱावदु पादम् मुदल् इदुवरैयिल् विक्रुदियागत्तिल् विदिक्कप्पट्टदाले प्रगिरुदियागत्-तिलिरुन्दु अदिदेशत्ताल् वरुवदु पादिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु। इप्पोदु प्रगिरुदि यागत्तिलिरुन्दु अदिदेशत्ताल् वरुवदैये विक्रुदियागत्तिल् विदिप्पदिऩ् प्रयोजऩम् विसारिक्कप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;क्रुहमेदीयम् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्ट यागविषयमाय् ऒरु वाक्यम् &amp;ldquo;आज्यभागौ यजति&amp;rsquo; ऎऩ्बदु। इदु अदिदेशत्तालेये वरुमे, इदैत् तऩियाय् विदिप्पाऩेऩ् ऎऩ्ऱु सन्देहम्। इङ्गे ऎट्टु विदमाय् पदिल् सॊल्लक्कूडुम्। अवैयावऩ:&lt;br&gt;&#xA;१। अदिदेशत्ताल् वरुवदैये इङ्गे मऱुबडियुम् सॊल्लुवदाल्, इन्द वाक्यम् अनुवादम्। इप्पडियाऩाल् वाक्यत्तुक्कु प्रयोजऩमिल्लामल् पोय्विडुम्। आगैयाल् इन्दप्पक्षम् कूडादु।&lt;br&gt;&#xA;२। इन्द वाक्यत्तिल् आज्यबागङ्गळैच् चॊल्लुवदाल् इदऱ्‌कुत् तर्शबूर्णमास इष्टिगळ् प्रगिरुदि ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। पिऱगु अदिदेशत्ताले आज्यबागङ्गळ् वरुम्। इप्पडिप् पॊरुळ् कॊण्डाल् वाक्यत्तुक्कुप् पिरयोजनम् एऱ्‌पडुम्। इदु इरण्डावदु पक्षम्। इदुवुम् कूडादु। इन्द यागत्तुक्कु त्रव्यम् &amp;ldquo;ओदनः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विदिवाक्यम् सॊल्लुवदालेये तर्शबूर्णमास इष्टि-कळ् प्रक्रुदि ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुम्। आगैयाल् इन्द वाक्यम् वेण्डियदिल्लैये।&lt;br&gt;&#xA;३। इन्द वाक्यत्तिल् आज्यबागङ्गळै मऱुबडियुम् सॊल्लुवदु अर्त्तवादमायिरुन्दु अवैगळै स्तोत्रम् पण्णुगिऱदु। इदु मूऩ्ऱावदु पक्षम्। इदुवुम् कूडादु। इदु ऒरु प्रगरणत्तिलिरुक्कि-ऱदु; विदिवाक्यम् वेऱु प्रगरणत्तिलिरुक्किऱदु। अवैगळ् ऎप्पडि ऒरु वाक्यमागुम्? ऒरु वाक्य-मायिरुन्दाल् ताऩे अर्त्तवादमागुम्।&lt;br&gt;&#xA;४। अदिदेशत्ताले वरुम् आज्यबागङ्गळैक् काट्टिलुम् वेऱाऩ अङ्गम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। इदु नालावदु पक्षम्। इदुवुम् कूडादु। इन्द वाक्यत्तैक् केट्टवुडऩ् तर्शबूर्णमास इष्टिगळिल् उळ्ळ आज्यबागङ्गळिऩ् निऩैवु वरुगिऱदु। अवैगळ् वेऱु कर्मङ्गळ् अऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;५। आज्यबागङ्गळागिय अङ्गङ्गळ् ताऩ् उण्डु। प्रयाजम् मुदलाऩ वेऱु अङ्गङ्गळ् इल्लै ऎऩ्ऱु इन्द वाक्यम् काट्टुगिऱदु। आगैयाल् इन्द वाक्यम् परिसङ्गिया विदि ऎऩ्ऱु। इदुवुम् कूडादु। इन्द विदियिल् मूऩ्ऱु कुऱ्‌ऱङ्गळिरुक्किऩ्ऱऩ। वाक्यम् आज्यबागङ्गळै नेरे विदिक्किऱदु। अदैत् तळ्ळिविडवेण्डुम्। इदु ऒरु कुऱ्‌ऱम्। प्रयाजम् मुदलाऩवैगळै विट्टुविडुवदैच् चॊल्लविल्लै। अदै ऒप्पुक्कॊळ्ळुवदु इरण्डावदु कुऱ्‌ऱम्। अदिदेशत्ताले वरुम् प्रयाज-म् मुदलाऩ अङ्गङ्गळ् पादिक्कप्पडुवदु मूऩ्ऱावदु कुऱ्‌ऱम्।&lt;br&gt;&#xA;६। इन्द वाक्यम् प्रत्यक्षमायिरुक्किऱदु। अदिदेशत्ताले अङ्गङ्गळैक् कॊण्डु वरुवदु अनु-मानत्ताले। प्रत्यक्षमाऩ वाक्यम् प्रबलम्। आगैयाल् इन्द वाक्यत्ताले आज्यबागङ्गळुम्, अनुमानत्ताले वेऱु अङ्गङ्गळुम् वरुगिऩ्ऱऩ। इदु आऱावदु पक्षम्। इदुवुम् कूडादु। नीर् सॊऩ्ऩबडियाऩाल्, ऒव्वॊरु अङ्गत्तुक्कुम् तऩित्तऩि अदिदेशम् एऱ्‌पडुम्। प्रयाजम् मुदलाऩ अङ्गङ्गळुक्कु अदिदेशमुण्डु। आज्यबागङ्गळै अदिदेशम् पण्णुम् वियाबारम् प्रत्यक्षमाऩ इन्द वाक्यत्ताले पादिक्कप्पडुम्। आऩाल् इप्पडियिल्लै। सॊऱ्‌कळुम् पुत्तियुम् ऒरु वियाबारत्-तैच् चॆय्य आरम्बित्तुप् पिऱगु कॊञ्ज कालम् वियाबारम् सॆय्यामलिरुन्दु मऱुबडि वियाबारम् सॆय्वदु ऎऩ्बदिल्लै। आगैयाल् अदिदेशम् ऒरे कालत्तिल् वेलै सॆय्गिऱदु। विट्टु विट्टुच् चॆय्यादु। प्रयाजम् मुदलाऩ विषयत्तिल् वियाबारम्। आज्यबागविषयत्तिल् वियाबारमिल्लै यॆऩ्ऱु सॊल्ल मुडियादु।&lt;br&gt;&#xA;७। कीऴे सॊऩ्ऩबडि अङ्गङ्गळ् विषयत्तिल् सङ्गोसम् पण्ण वेण्डाम्। अदावदु अदिदेशम् इऩ्ऩ अङ्गङ्गळैत्ताऩ् कॊण्डु वरुम्; इऩ्ऩ अङ्गङ्गळैक्कॊण्डु वरादु ऎऩ्ऱु सॊल्ल वेण्डाम्। आज्यबागविषयत्तिल् अदिदेशम् पण्णुम् अनुमाऩत्तुक्कु सङ्गोसम् पण्णुवो-म्। ऎप्पडियॆऩ्ऱाल्, प्रत्यक्षमाऩ वाक्यम् आज्यबागङ्गळै विदिक्किऱदु। अनुमानम् अवैगळि-ऩ् प्रगारत्तै, उदवि सॆय्युम् विदत्तै, तॆरिविक्किऱदु ऎऩ्ऱु। उदारणम् - &amp;lsquo;पुरोडाशं चतुर्धा करोति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। पुरोडाशत्तै नालु पागमागप् पण्णुगिऱदु ऎऩ्ऱु विदिक्किऱदु आग्नेयं चतुर्धा करोति ऎऩ्ऱु इऩ्ऩुमॊरु वाक्यम्। अन्दप् पुरोडाशम् अक्ऩिदेवदैयिऩ् पुरोडाशम् ऎऩ्ऱु काट्टुगिऱदु। अदुबोल्।&lt;br&gt;&#xA;इन्दप् पक्षमुम् कूडादु। सॊऩ्ऩ उदारणत्तिल् इरण्डु वाक्यङ्गळुम् प्रत्यक्षमायिरुक्किऩ्ऱऩ। आगैयाल् अवैगळ् ऒरेमादिरि। अङ्गे उबसम्हारम् ऎऩ्बदै ऒप्पुक्कॊण्डोम्। इङ्गे विदिवाक्यम् ऒऩ्ऱु ताऩ् प्रत्यक्षमायिरुक्किऱदु। अनुमाऩवाक्यम् प्रत्यक्षमऩ्ऱु। नाम् अदैक् कल्बिक्किऱोम्। आगैयाल् अवैगळ् ऒरेमादिरि अऩ्ऱु। सॊऩ्ऩबडि उबसम्हारम् सरियाऩदु अऩ्ऱु। विदिवाक्यत्तालेये आज्यबागङ्गळ् एऱ्‌पट्टाल्, अनुमाऩ वाक्यत्तै एऩ् कल्बिक्क वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;आगैयाल् क्रुहमेदीयम् अबूर्वमाऩ कर्मम् ऎऩ्ऱु तीर्माऩम् पण्णवेण्डुम्। अदावदु अदिदे-शत्ताले अङ्गङ्गळैत् तेडुगिऱदिल्लै। आऩाल् अङ्गङ्गळ् वेण्डामो ऎऩ्ऱाल्, पदिल् - प्र-त्यक्षमाऩ वाक्यम् सिल अङ्गङ्गळै विदित्तु अङ्गङ्गळ् विषयमाऩ तेट्टत्तैप् पोक्कुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;२। ऒरु केळ्वि - एऩ् विदिक्कप्पट्ट अङ्गङ्गळैयुम् अदिदेशत्ताल् वरुगिऱवैगळैयुम् सेर्त्तुक् कॊळ्ळक्कूडादु ऎऩ्ऱु। इदऱ्‌कुप् पदिल् २५३-वदु पाराविल् सॊल्लियिरुक्किऱदु। अदैप् पार्क्क।&lt;br&gt;&#xA;३। इन्द विसारत्ताल् ऒरु नियायम् एऱ्‌पडुगिऱदु - ऎन्द इडत्तिल् प्रगिरुदियिलुळ्ळ अङ्गमाऩदु कुणमिल्लामल् विदिक्कप्पडुगिऱदो, अन्द इडत्तिल् कर्ममाऩदु अबूर्वम्। अक्ऩीषोमीय पशु-यागत्तिल् प्रयाजङ्गळ् पदिऩॊऩ्ऱु ऎऩ्ऱु विदिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। इङ्गे सङ्गियैयागिय कुणम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। अप्पडि क्रुहमेदीयत्तिऩ् विषयत्तिल् ऒरु कुणमुम् विदिक्कप्पडविल्लै। (अदि - ९७ सा-७६१)&lt;br&gt;&#xA;२६८। क्रुहमेदीयत्तिऩ् विषयत्तिल् इऩ्ऩुमॊरु सन्देहम्। आज्यबागङ्गळै विदित्तदऩाले-ये अङ्गविषयमाऩ तेट्टम्बोय् विट्टदे। स्विष्टक्रुत् मुदलाऩ वेऱु अङ्गङ्गळ् वेण्डि-यदिल्लैये ऎऩ्ऱु ।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - अग्नये स्विष्टकृते समवद्यति, &amp;ldquo;इडामुपह्वयते&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु इरण्डु अङ्गङ्गळै आज्यबागङ्गळैप् पोलवे विदित्तिरुप्पदाल्, अवैगळुम् वेण्डियदु ताऩ्। ऎव्वळवु सॊल्लियिरुक्किऱदो अव्वळवैयुम् सॆय्य वेण्डुम्। (अदि-१०)&lt;br&gt;&#xA;२६९। कीऴे सॊऩ्ऩ नियायम् उबसत् ऎऩ्गिऱ कर्मत्तिऩ् विषयत्तिलुम् वरुगिऱदु। अङ्गे &amp;lsquo;स्रुवेण आघारमाघारयति&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु प्रक्रुदियिलुळ्ळ आघारम् ऎऩ्गिऱ अङ्गम्, कुणत्तै विदिक्कामल् विदिक्कप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गे ऒरु केळ्वि - इदु प्रदिप्रसवमायिरुक्कक् कूडादो ? इदै ऒरु वेळै विट्टुविडुवार्ग-ळो ऎऩ्ऱु वेदम् सन्देहप्पट्टु सॊल्लुगिऱदु - नानन्यामाहुतिं पुरस्ताज्जुहुयात्, यदन्यामाहुतिं पुरस्ताज्जुहुयात्, अन्यन्मुखं कुर्यात् ऎऩ्ऱु। इदऩ् पॊरुळ् - मुऩ्ऩाले वेऱु होमत्तैच् चॆय्या-ते; मुऩ्ऩाल् वेऱु होमत्तैच् चॆय्दाल् यज्ञत्तुक्कु वेऱु मुगत्तै सॆय्ददाग आगिविडुम् - ऎऩ्बदु। आगैयाल् आघारहोमत्तै विट्टुविडक्कूडादु ऎऩ्ऱुम्, अदैच् चॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्ऱु विदि - ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - अदिदेशत्ताल् आघारहोमम् वरुवदायिरुक्क, अदु वरादु ऎऩ्ऱु ऎण्णुवदऱ्‌कु ऎऩ्ऩ कारणमिरुक्किऱदु ? ऒरु कारणमिल्लाददाल् प्रदिप्रसवम् ऎऩ्बदु कूडादु। सॊऩ्ऩ वाक्यम् अर्त्-तवादम्।&lt;br&gt;&#xA;इऩ्ऩुमॊरु केळ्वि - अप्रयाजास्ता अनूयाजाः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु प्रयाजङ्गळुम्, अनूयाजङ्गळुम् इल्लै यॆऩ्बदु सॊल्लविल्लैया ऎऩ्ऱु। अदु अनुवादम्। आक्या तमिल्लैये। (अदि।१४)&lt;br&gt;&#xA;२७०। इप्पडिये अवप्रुदम् ऎऩ्ऩुम् कर्मत्तिऩ् विषयत्तिलुम्। अङ्गे &amp;ldquo;अप्सुमन्तौ आज्यभागौ यजति&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्ताल् आज्यबागङ्गळ् विदिक्कप्पडुवदाल्, इदु अबूर्वमाऩ कर्मम्।&lt;br&gt;&#xA;२। केळ्वि - &amp;ldquo;अप्सुमन्तौ” ऎऩ्गिऱ सॊल्लाले अप्सु ऎऩ्बदुडऩ् कूडिऩ इरण्डु मन्दिरङ्गळ् विदिक्-कप्पडुगिऩ्ऱऩ। इदु कुणम्। आगैयाल् ऎप्पडि अबूर्वमाऩ कर्मम् ऎऩ्ऱु। पदिल् - लिङ्गम् क्रमम् ऎऩ्गिऱ पिरमाणङ्गळाले मन्दिरङ्गळ् तामे वरुम्। अवैगळै विदिक्क वेण्डियदिल्लै। (अदि-१५)&lt;br&gt;&#xA;२७१। वाजबेयविषयत्तिल् &amp;ldquo;खादिरो यूपो भवति&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। कादिरमरत्तिऩाल् सॆय्यप् पट्टदु यूबम् ऎऩ्ऱु अदिऩ् पॊरुळ्। प्रगिरुदि यागत्तिल् कादिरत्तैयुम् पिल्वत्तैयुम् सॊल्लियिरु-क्किऱदु। ऎदै वेण्डुमो अदै वैत्तुक्कॊळ्ळलाम्। विक्रुदियाऩ वाजबेयत्तिल् सॊऩ्ऩ वाक्यत्तुक्कु प्रयोजनम् वेण्डुमागैयाल् पिल्वमरत्तैत् तळ्ळि कादिरत्तैये कट्टायम् वैत्तुक्कॊळ्ळ वेण्डुमॆऩ्ऱु विदिक्कप्पडुगिऱदु इदु। नियमविदि (अदि-१६)&lt;br&gt;&#xA;एऴावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।_&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५२ नञर्थविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/52_na~narthavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/10_bAdhaH/52_na~narthavichAraH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎट्टावदु पादम्।&lt;br&gt;&#xA;२७२। इदुवरैयिल् इरण्डु विदमाऩ पादङ्गळ् विसारिक्कप्पट्टऩ। अदिदेशत्ताल् वरुम् अङ्गम् सॆय्युम् उदवियै वेण्डामैयाल् ऒरुविदम्। वेऱॊरु अङ्गत्तैप् पदिलाग विक्रुदि यागत्तिल् विदिप्पदाल् इरण्डावदु विदम्। इप्पोदु मूऩ्ऱावदु विदम् विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;आश्रावय&amp;rsquo;&amp;rsquo; मुदलाऩ मन्दिरङ्गळैप्पडित्तु, वेदम् सॊल्लुगिऱदु - &amp;ldquo;एष वै सप्तदशः प्रजापतिः यज्ञ-मन्वायत्तः” ऎऩ्ऱु। इन्द ऐन्दुमन्दिरङ्गळिल् पदिऩेऴु ऎऴुत्तुक्कळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। पिरजाबदि ऎऩ्गिऱ तेवदैक्कु इन्द सङ्गियै पिडित्तदु। आगैयाल् इन्द पदिऩेऴु ऎऴुत्तुक्कळुळ्ळ मन्दिरङ्गळै पिरजाबदियागच् चॊल्लियिरुक्किऱदु। अन्द प्रजाबदि यज्ञत्तिल् सेर्न्दिरुक्किऱार् ऎऩ्बदु इन्द वाक्-यत्तिऩ् पॊरुळ्। इन्द मन्दिरङ्गळिल् &amp;ldquo;येयजामहे&amp;rdquo; ऎऩ्बदु ऒऩ्ऱु; अदै यागङ्गळैच् चॆय्युम् पोदु सॊल्लवेण्डुमॆऩ्बदु एऱ्‌पडुगिऱदु। इऩ्ऩुमॊरु वाक्यम् - नानुयाजेषु येयजामहं करोति&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु। इदिऩ् पॊरुळ् -अनुयाज होमङ्गळिल् &amp;lsquo;ये यजामहे&amp;rsquo; ऎऩ्बदैच् चॊल्लक् कूडादु ऎऩ्बदु। इङ्गे अनुयाज होमङ्गळ् विषयत्तिल् ऒरु वाक्यत्ताल् इन्द मन्दिरत्तैच् चॊल्ल वेण्डियदु ऎऩ्ऱुम्, मऱ्‌ऱॊरु वाक्यत्ताल् अदैच् चॊल्लक्कूडादु ऎऩ्ऱुम् एऱ्‌पडुगिऱदु। सॊऩ्ऩ वाक्यत्तिल् &amp;ldquo;न&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पदत्तै &amp;lsquo;&amp;lsquo;करॊदि&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ क्रियाबदत्तोडु सेर्त्ताल् सॆय्यवे-ण्डाम् ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। इदै प्रदिषेदम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;न&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदै &amp;lsquo;अनुयाजेषु&amp;rsquo; ऎऩ्बदुडऩ् सेर्त्ताल् अनुयाजङ्गळ् तविर मऱ्‌ऱवैगळिल् ऎऩ्ऱु पॊरुळ् किडैक्कुम्। इदऱ्‌कु पर्युदासम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। इङ्गे यॆप्पडि अर्त्तम् पण्णुगिऱदु - प्रदिषेदमागवा ? अल्लदु पर्युदासमागवा ?- ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - &amp;lsquo;अनुयाजेषु&amp;rsquo; ऎऩ्बदु श्रुदि। अनुयाजङ्गळ् तविर मऱ्‌ऱवैगळ् ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कॊण्डाल् लक्षणैयॆऩ्गिऱ कुऱ्‌ऱम् वरुम्। अदऱ्‌काग प्रदिषेदमागवे पॊरुळ् कॊळ्ळ वेण्डुम्। पर्युदासमायिरुन्दाल्, &amp;lsquo;न अनुयाजेषु&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ इरण्डु पदङ्गळुम् सेर्न्दु ऒरे सॊल्लायिरुक्कवेण्डुम्। इङ्गेयप्पडियिल्लै। आगैयाल् प्रदिषेदम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - प्रदिषेदमाऩाल् २७४-वदु पाराविल् सॊल्लप्पोगिऱबडि विगल्बम् एऱ्‌पडुम्। अदावदु ये यजामहे ऎऩ्बदैच् चॊल्ललाम् ; इल्लाविट्टाल् विट्टुविडलाम् ऎऩ्ऱु। अदिल् ऎट्टुक् कुऱ्‌ऱङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। इरण्डैयुम् सॆय्यमुडियादु। आगैयाल् पर्युदासमागप् पॊरुळ् कॊळ्ळवेण्डुम्। अप्पोदु विदिवाक्यम् यागङ्गळिल् &amp;lsquo;ये यजामहे&amp;rsquo; ऎऩ्बदैच् चॊल्लु ऎऩ्ऱु विदिक्किऱदु। ऎन्द यागङ्गळिल् ऎऩ्ऱु ऒरु केळ्वियुण्डागिऱदु। विसारिक्कप्पडुम् वाक्यम् अनुयाजङ्गळ् तविर मऱ्‌ऱ यागङ्गळिल् ऎऩ्ऱु पदिल् सॊल्लि, अन्द विदिवाक्यत्तुक्कु उदवि सॆय्गिऱदु। पर्युदासत्तुक्कुच् चॊऩ्ऩ लक्षणैयॆऩ्गिऱ कुऱ्‌ऱत्तैप् पॊऱुत्तुक्कॊळ्ळ वेण्डुम्। अदैक्काट्टिलुम् विगल्बम् पॆरिय कुऱ्‌ऱम्। ऒरे सॊल्लाग इरुक्कवेण्डुम् ऎऩ्गिऱ विषयत्तिल् वियागरण शास्त्रगारर्गळुक्कुळ्ळेये अबिप्राय पेदमिरुप्पदाल् अन्द आक्षेबत्तैक् कवऩिक्कवेण्डियदिल्लै। (अदि। १) (शा। ती। ७७१, ७७२)।&lt;br&gt;&#xA;२७३। पशुयागम् तर्शबूर्णमासत्तिऩ् विक्रुदि। अदु विषयत्तिल् ऒरु वाक्यम् - &amp;ldquo;न तौ पशौ करोति” ऎऩ्ऱु। &amp;lsquo;तौ&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पदम् आज्यबागङ्गळैच् चॊल्लुगिऱदु। अवैगळैप् पशुयागत्तिल् सॆय्यक्कूडादु ऎऩ्ऱु वाक्यत्तिऩ् पॊरुळ्। इदऩ्मेल् इऩ्ऩुमॊरु वाक्यमिरुक्किऱदु - &amp;ldquo;न सोमे अध्वरे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। सोमयागत्तिल् अवैगळैच् चॆय्यवेण्डाम् ऎऩ्बदु अदिऩ् पॊरुळ्। इदु प्रदिषेदमा ? अल्लदु पर्युदासमा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - इदु प्रदिषेदम्। ऒरु केळ्वि - सोमयागत्तिल् आज्यबागङ्गळ् वरुवदायिरुन्दाल् प्रदिषेदम् पण्णलाम्। सोमयागम् तर्शबूर्णमासङ्गळिऩ् विक्रुदियऩ्ऱे ? अदिल् अदिदेशत्ताल् आज्यबागङ्गळ् वरमाट्टादे - ऎऩ्ऱु। पदिल् - सोमयागत्तुक्कु अङ्गङ्गळाऩ तीक्षिणीयेष्टि मुदलाऩवैगळ् इष्टिविक्रुदिगळागैयाल् आज्यबागङ्गळ् अदिदेशत्ताल् वरुम्। अदैक्कॊण्डु अङ्गियाऩ सोमयागत्तिल् अवैगळ् वरुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु सॊल्ललाम्। इप्पडि वरुवदै प्रदिषेदम् पण्णुगिऱदु। (२) इदैत्तूषित्तु वेऱु पूर्वबक्षम् - प्रदिषेदमाऩाल् विगल्बम् वरुम्। अदिल् ऎट्टुत्तोषङ्गळ् उण्डु ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदे। आगैयाल् कीऴ्प्पाराविल् सॊऩ्ऩ पडि पर्युदासम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - पर्युदासमाऩाल्, तळ्ळप्पडुगिऱ सोमयागत्तिलुम्, मऱ्‌ऱ यागङ्गळिलुम् आज्यबा-कङ्गळ्, पर्युदासम् सॆय्वदऱ्‌कु मुऩ्ऩाले पॊदुवाय् वन्दिरुक्कवेण्डुम्। प्रदिषेदमाऩालुम्, आज्यबागङ्गळ् वरुवदाऩाल् प्रदिषेदम् पण्णलाम्। सोमयागत्तिल् आज्य पागङ्गळ् वरुवदऱ्‌कु इडमिल्लै। अवैगळैत् तर्शबूर्णमास प्रगरणत्तिल् पडित्तिरुप्पदऩाल् अन्द इष्टिगळुडऩ् ताऩ् अवैगळुक्कु सम्बन्दमुण्डु। इष्टिगळिलिरुन्दु अदिदेशत्तालुम् वरादु। एऩॆऩ्ऱाल्, सोमयागम् ऒऩ्ऱिऩ् विक्रुदियुम् अऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;(२) केळ्वि - अङ्गङ्गळ् वऴियाय् सोमयागत्तुक्कुम् आज्यबागङ्गळुक्कुम् सम्बन्दम् एऱ्‌पडुमॆ-ऩ्ऱु सॊल्लविल्लैया ?- ऎऩ्ऱु। पदिल् - अप्पोदु &amp;ldquo;सोमे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पदत्तुक्कु &amp;ldquo;सोमत्तिऩ् अङ्गत्तिल्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कॊळ्ळवेण्डुम्। इदु लक्षणै। मेलुम् इप्पडि अर्त्तम् पण्णि-ऩाल्, &amp;lsquo;न सोमेऽध्वरे&amp;rsquo; ऎऩ्बदिऩालेये अक्ऩीषोमीय पशुयागत्तिल् आज्यबागङ्गळिल्लामल् पोगुम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;न तौ पशौ करोति” ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तुक्कुप् पिरयोजऩमिल्लामल् पोय्विडुम्। लक्ष-णै पण्णामल् वाजबेय यूबनियायप्पडि सम्बन्दम् एऱ्‌पडलामेयॆऩ्ऱाल्, अदुवुम् कूडादु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;वाजपेयस्य यूपः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱविडत्तिल् आऱावदु विबक्ति सम्बन्दत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। अदु नेराऩ सम्बन्दमायुमिरुक्कलाम्; अङ्गत्तिऩ् वऴियाय् परम्बरा सम्बन्दमायुमिरुक्कलाम्। &amp;ldquo;सोमे अध्वरे” ऎऩ्गिऱविडत्तिल् विबक्ति एऴावदु। अदु नेराऩ सम्बन्दत्तैत् ताऩ् सॊल्लुम्। आगैयाल् ऒरु वऴियालुम् सोमयागत्तिल् आज्यबागङ्गळ् वर इडमिल्लै। आगैयाल् प्रदिषेदमुम् कूडादु; पर्युदासमुम् कूडादु। &amp;ldquo;न सोमेऽध्वरे&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;न तौ पशौ करोति&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तुक्कु उदवियायिरुन्दु कॊण्डु उदारणत्तैक् काट्टुगिऱदु - &amp;lsquo;ऎप्पडि अवैगळ् सोमयागत्तिल् इल्लैयो, अप्पडिये पशुयागत्तिलुमिल्लै&amp;rsquo;यॆऩ्ऱु। विसारिक्कप्पट्ट वाक्यम् अर्त्तवादम्। (अदि। २) (शा। ती। ७७४।)&lt;br&gt;&#xA;२७४। कीऴ् इरण्डु पाराक्कळाल् इरण्डु नियायङ्गळ् एऱ्‌पट्टऩ। (१) विदियाऩदु पॊदुवायुम्, अदिल् अडङ्गिय ऒऩ्ऱै निषेदम् पण्णुम्बोदु &amp;lsquo;न&amp;rsquo; (नञ्) ऎऩ्गिऱ पदम् पर्युदासमायिरुन्दु, विदिवाक्यत्तुक्कुच् शेषमायिरुन्दु उदविसॆय्गिऱदु। (२) निषेदिक्कप्पडुवदु वरुवदऱ्‌कु इडमिल्लाविट्टाल्, नञ् ऎऩ्गिऱ सॊल्लुडऩ् सेर्न्द वाक्यम् अर्त्तवादम्। प्रदिषेदम् ऎऩ्बदु ऎप्पॊऴुदु ऎऩ्बदु इऩि विसारिक्कप्पडुगिऱदु। (शा। ती। ७७५।)&lt;br&gt;&#xA;अदिरात्रम् ऎऩ्गिऱ सोमयाग विषयमायिरण्डु वाक्यङ्गळ् - अतिरात्रे षोडशिनं गृह्णाति; नातिरात्रे षोडशिनं गृह्णाति&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु। इङ्गेयिरण्डु वाक्यङ्गळिल् विषयम् ऒऩ्ऱु। आगैयाल् पर्युदासम् कूडादु। पर्युदासमाऩाल् वाक्यत्तिऩ् पॊरुळ् - अदिरात्रम् तविर अदिरात्रत्तिल् षोडसि क्रहत्तै क्रहिक्कवेण्डुम् ऎऩ्बदु। अर्त्तवादमुम् कूडादु। स्तोत्रम् पण्णुम् वाक्यम् ऒऩ्ऱैच् चॊल्लवेण्डुम्। स्तोत्रम् पण्णप्पट्टदु वेऱॊऩ्ऱायिरुक्क वेण्डुम्। उदारणम् - &amp;lsquo;अपशवो वा अन्ये गोअश्वेभ्यः&amp;rsquo; (पशुमाडु कुदिरै तविर मऱ्‌ऱवैगळ् पशुक्कळ् अल्ल) ऎऩ्गिऱविडत्तिल् पसुमाट्टैयुम्, कुदिरैयैयुम् स्तोत्रम् पण्ण मऱ्‌ऱवैगळ् तूषिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। इङ्गे अप्पडियऩ्ऱु। षोडसिक्रहत्तै वेण्डामॆऩ्ऱु सॊल्लुवदाल् ऎप्पडि षोडसिक्कु स्तोत्रमागुम् ? इङ्गे प्रदिषेदम् ताऩ् एऱ्‌पडुगिऱदु। इरण्डु वाक्यङ्गळुक्कुम् प्रयोजनम् इरुप्पदऱ्‌काग - विगल्बत्तै ऒप्पुक्कॊळ्ळवेण्डुम्। अदावदु - षोडसिक्रहत्तै क्रहिक्कलाम्; क्रहिक्कामलुमिरुक्कलाम्। निषेदवाक्यत्तुक्कु प्रयोजनम् इरुप्पदऱ्‌काग षोडसिक्रहत्तै क्रहिक्काविट्टाल् यागत्तुक्कुक् कुऱैविल्लैयॆऩ्ऱुम्, अदै क्रहित्ताल् अदिग पलऩ् वरुम् ऎऩ्ऱु कॊळ्ळवेण्डुम्। विगल्बत्तिल् ऎट्टु तोषङ्गळिरुन्दालुम् वेऱु वऴियिल्लै। (अदि।३।) (शा। ती। ७७५)&lt;br&gt;&#xA;२७५। &amp;lsquo;न तौ पशौ करोति&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तिल् पर्युदासमा? अल्लदु प्रदिषेदमा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - विगल्बम् कूडादागैयाल् पर्युदासम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इदु पिसगु। पर्युदासमाऩाल् इऩ्ऩुमॊरु वाक्यत्तुक्कु इदु शेषमायिरुक्क वेण्डुम्। अन्द वाक्यम् ऎदु ? आज्यबागङ्गळै विदिक्कुम् वाक्यम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱीरो, अदु अवैगळै तर्शबूर्णमास इष्टिगळुक्कु अङ्गमाग विदिक्किऱदु। अन्द वाक्यत्ताल् &amp;lsquo;पशु यागत्तुक्कु अङ्गमाग अवैगळ् एऱ्‌पडमाट्टा।&amp;rdquo; &amp;lsquo;पशुयागत्तै पिरक्रुदियागत्तैप्पोल् सॆय्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ अनुमाऩ वाक्यत्तुक्कुच् शेषम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱीरो ; अन्द वाक्यम् इङ्गेयिल्लैये। नीर् सॊऩ्ऩबडियाऩालुम् &amp;lsquo;न सोमेऽध्वरे&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यम् अर्त्तवादमाग आगादे। पर्युदासमाऩा-ल् वाक्यत्तिऩ् पॊरुळ् - &amp;lsquo;अवैगळै (आज्यबागङ्गळैत्)त् तविर, मऱ्‌ऱ अङ्गङ्गळैप् पशुयाग-त्तिल् सॆय् &amp;rsquo; ऎऩ्बदु। अदऱ्‌कु उदारणम्, ऎप्पडि सोमयागत्तिल् आज्यबागङ्गळ् तविर मऱ्‌ऱ इष्-टिगळिलुळ्ळ अङ्गङ्गळ् सॆय्यप्पडुगिऩ्ऱऩवो, अप्पडिये पशुयागत्तिलुम् ऎऩ्ऱिरुक्कवेण्डु-म्। अप्पडियिल्लै। सोमयागम् इष्टिगळिऩ् विक्रुदियऩ्ऱु। प्रदिषेदमाऩाल् &amp;lsquo;न सोमेत्व-रे&amp;rsquo; ऎऩ्बदु अर्त्तवादमागुम् - ऎप्पडि सोमत्तिल् आज्यबागङ्गळैच् चॆय्गिऱदिल्लैयो, अप्पडिप् पशुयागत्तिलुम् - ऎऩ्ऱु। (शा। ती। ७७४)।&lt;br&gt;&#xA;२७६। कीऴ्प्पारावुक्कु मुऩ् पाराविल् तीर्माऩिक्कप्पट्टदु - ऒऩ्ऱै विदित्तु, अदैक्कूडादु ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाल् निषेदम् प्रदिषेदम् आगुम्। ऎऩ्बदु - अदऱ्‌कु अबवादम् (विलक्कु) - &amp;lsquo;&amp;lsquo;जर्तिलयवाग्वा वा जुहुयाद्गवीधुकयवाग्वा वा जुहुयात् । न ग्राम्यान् पशून् हिनस्ति नारण्यान् । अथो खल्वाहुः । अनाहुतिर्वै जर्तिला गवीधुकाश्च । पयसाग्निहोत्रं जुहुयात्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु वाक्यम्। इदिऩ् पॊरुळ् -काट्टॆ-ळ्ळिऩ्गञ्जियाल् होमम् सॆय्यवेण्डुम्, काट्टुक् कोदुमैक्कञ्जियाल् होमम् सॆय्य वेण्डुम्। किरामङ्गळिलिरुक्कुम् पशुक्कळैयुम् काट्टिलिरुक्कुम् पशुक्कळैयुम् हिंसै सॆय्-यक्कूडादु। पॆरियोर्गळ् सॊल्लुगिऱार्गळ्। काट्टॆळ्ळिऩालुम् काट्टु कोदुमैयालुम् होम-ंसॆय्वदु होमम् सॆय्याददु पोल; पालाले अक्ऩिहोत्रहोमत्तैच् चॆय्य वेण्डियदु - ऎऩ्बदु। इङ्गे श्रुदिये जर्दिलम्, कवीदुगम् इवैगळ् ऒऩ्ऱिऩाल् होमत्तै विदिक्किऱदु। &amp;ldquo;अनाहुतिः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्ताल् सॊऩ्ऩ होमङ्गळैत् तूषिप्पदाल् होमङ्गळ् सॆय्यादिरुप्-पदु मूऩ्ऱावदु पक्षमागिऱदु। इदैप् पर्युदासम् ऎऩ्ऱु सॊल्लक्कूडादु। &amp;ldquo;न&amp;rdquo; ऎऩ्ऩुम् पदम् आहुदि ऎऩ्ऩुम् पदत्तुडऩ् सेर्न्दिरुक्किऱदु। जर्तिल-गवीधुक ऎऩ्गिऱ सॊऱ्‌कळोडु अऩ्ऱु। पाल् विदियाल् नालावदु पक्षम्। आगैयाल् विगल्बमा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - ऒऩ्ऱुक्कॊऩ्ऱु विरोदमायिरुप्पदाल् विगल्बम्दाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - अनाहुदि वाक्यम् प्रदिषेदमऩ्ऱु। प्रदिषेदमाऩाल् विगल्बम् एऱ्‌पडुम्। अदु पालै विदिप्पदिऩालेये येऱ्‌पडुम्। आगैयाल् अनाहुदि वाक्यत्तुक्कु पिरयोजनमिल्लै। अदु अर्त्तवादमायिरुन्दु कॊण्डु पालाल् होमत्तै स्तोत्रम् पण्णुगिऱदु। पशुहिंसै यिल्लामैयाल् जर्त्तिलत्तिऩालुम् कवीदुगत्तिऩालुम् होमम् नल्लदायिरुन्दालुम् अक्ऩिहोत्र-त्तुक्कुत् तगुन्दवैगळ् अल्ल, पालुक्कुत् तगुदि यिरुक्किऱदु। इङ्गे पालै विदिक्कुम् वाक्यत्तोडु ऒरेवाक्यमाय्च् चॆय्यलाम्; वॆव्वेऱु वाक्यङ्गळागक् कॊळ्ळुवदु नियायम् अऩ्ऱु। अप्पोदु ऒरु वाक्यत्तिल् ऒरे विदियिरुक्क वेण्डियदाल् मऱ्‌ऱवैगळ् अर्त्तवादङ्गळ्। (अदि। ४)&lt;br&gt;&#xA;२७७। इप्पडि &amp;lsquo;न&amp;rsquo; (नञ्) ऎऩ्गिऱ सॊल् विषयमाऩ विसारत्तै मुडित्तु, पॊदुवाऩ विदियै विशेषविदि पादिक्कुम् ऎऩ्ऱु तीर्माऩम् सॆय्यप्पडुगिऱदु। &amp;ldquo;यदाहवनीये जुहोति&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदु पॊदुवा-ऩ विदि। &amp;lsquo;&amp;lsquo;पदे जुहोति&amp;rsquo; ऎऩ्बदु विशेषविदि। इदु सोमक्रयणियै कॊण्डु पोगुम्बोदु अदिऩ् एऴावदु अडियिल् सॆय्यप्पट्ट होमम्। इरण्डु विदिक्कुम् पलम् सममायिरुन्दाल् विगल्-पम् एऱ्‌पडुम्; विशेषविदि पलमुळ्ळदायिरुन्दाल् अदु पॊदुवाऩ विदियै पादिक्कुम्। आगैयाल् इरण्डुक्कुम् पलम् सममा? इल्लैयावॆऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - इरण्डुम् प्रत्यक्ष वसनङ्गळागैयाल् अवैगळुक्कु पलम् समम्। ऒरु केळ्वि। &amp;ldquo;ऐन्द्र्या गार्हपत्यमुपतिष्ठते&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱविडत्तिल् लिङ्गम् श्रुदियाल् पादिक्कप्पडुगिऱदु। विगिरुदियिल् विदिक्कप्पट्टदाल् अदिदेशत्ताल् वरुवदु पादिक्कप्पडुगिऱदु। अप्पडिये पॊदुवाऩ विदि विशेषविदियाल् पादिक्कप्पड विल्लैया ? ऎऩ्ऱु। पदिल् - लिङ्गम् तुर्बलमायिरुप्पदऱ्‌कुक् कार-णम्, अदैक्कॊण्डु श्रुदियै अनुमाऩम् सॆय्वदिल् तामदमुण्डावदु। अदिदेशम् अनुमान-त्ताल् सॆय्यवेण्डियदु। इङ्गे अप्पडित् तामदत्तुक्कुक् कारणमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - पॊदुवाऩ विदि पॊदुवाय् होमत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। इऩ्ऩ होमम् ऎऩ्बदै लक्षणैयाल् अऱियवेण्डुम्। विशेषविदि इऩ्ऩहोमम् ऎऩ्ऱु काट्टुवदाल् अदिग पलमुळ्-ळदु। अदु पॊदुवाऩ विदियैप् पादिक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;ऒरु केळ्वि - विशेष विदियुम् पॊदुवाय् होमत्तैच् चॊल्लि इऩ्ऩ इडम् ऎऩ्ऱु विदिक्कविल्-लैया ? अप्पोदु इरण्डु विदिक्कुम् पलम् सममऩ्ऱा ? ऎऩ्ऱु। पदिल् - प्रगरणत्तिल् सॊल्लप् पट्टिरुप्पदाल् पदहोमम् ऎऩ्ऱु विशेषित्तुच् चॊल्लप्पडुगिऱदु। आगैयाल् विशेषविदि होमत्तैप् पॊदुवाय्च् चॊल्लविल्लै। सॊऩ्ऩ तीर्माऩम् निऱ्‌किऱदु। (अदि - ८।)&lt;br&gt;&#xA;ऎट्टावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु। पत्तावदु अत्यायम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
