<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०२ कर्म-भेदः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/02_karma-bhedaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;०२ कर्म-भेदः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/02_karma-bhedaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०५ भेदविषयोपोद्घातः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/02_karma-bhedaH/05_bhedaviShayopodghAtaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/02_karma-bhedaH/05_bhedaviShayopodghAtaH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इरण्डाम् अत्तियायम्। (मुदल् पादम्)&lt;br&gt;&#xA;४८। इदिल् इरण्डु वाक्कियङ्गळिल् सॊल्लप्पट्ट कर्मङ्गळ् ऒरे कर्ममा? अल्लदु वॆव्वेऱा? ऎऩ्बदुम्, इप्पडिच् चॆय्युम् मुडिवुक्कु विलक्कुगळ् (अबवादम्) उण्डावॆऩ्बदुम् विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;४९। &amp;ldquo;सोमेन यजेत&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ वाक्कियत्तिल् &amp;ldquo;यजेत&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल्, यज् ऎऩ्गिऱ तादु यागत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। &amp;lsquo;त&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ प्रत्ययम् पावऩैयै (अदावदु) उण्डुबण्णुगै ऎऩ्गिऱ वेलैयैच् चॊल्लुगिऱदु। ऎदै उण्डुबण्णुगिऱदॆऩ्ऱाल्, पदिल् - अबूर्वम् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदै। पावनै ऎऩ्बदु सॆय्दवुडऩे पोय्विडुवदाल् कॊञ्ज कालमिरुन्दु पलऩैक् कॊडुप्पदु ऒऩ्ऱै ऒप्पुक्कॊळ्ळवेणुम्। अदु अबूर्वम्। इदैप्पऱ्‌ऱि मेले विसारिक्कप्पडुम्। आगैयाल् &amp;rsquo; यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कुप् पॊरुळ् – यागत्ति-ऩाल् पलऩैक् कॊडुक्कुम् अबूर्वत्तै उण्डुबण्णु - ऎऩ्ऱु। तादुविऩ् अर्त्तम्, भावना, अबूर्वम् - ऎऩ्गिऱ मूऩ्ऱुक्कुम् पेदम् सॊल्लवेण्डियदु। सॊल्लिऩाल् तॆरिविक्कप्पडामैयाल् अवैगळिऩ् पेदङ्गळै नेराग ऎडुत्तुक्काट्ट मुडियादु। पावनैयिऩ् पेदङ्गळै यऱिन्दाल्, वेऱु यत्नमिल्लामल् अवैगळालुण्डागुम् अबूर्वङ्गळिऩ् पेदङ्गळै यऱियलाम्। पावऩैगळिऩ् पेदङ्गळुम् अवैगळु-क्कुक् कारणमाऩ तादुविऩ् अर्त्तङ्गळिऩ् पेदङ्गळैक् कॊण्डु सॊल्लप्पोगिऱदु। तादुविऩ् अर्त्तङ्-गळिऩ् पेदङ्गळाल् पावऩैक्कु पेदङ्गळ्। अवैगळिऩ् पेदङ्गळाल् अबूर्वङ्गळिऩ् पेदङ्गळ्। आगै-याल् अबूर्वङ्गळिऩ् पेदङ्गळ् तात्वर्त्तङ्गळिऩ् पेदङ्गळैप् पॊऱुत्तिरुक्किऩ्ऱऩ। इदैक् काट्टुवद-ऱ्‌काग मुदलावदु अदिगरणम् (शा, ९५)&lt;br&gt;&#xA;५०। (१) विदिवाक्कियत्तिल् ऎत्तऩै सॊऱ्‌कळ् इरुक्किऩ्ऱऩवो, अवैगळॆल्लाम् * किरियैक्कुम् कारगङ्गळुक्कुमुळ्ळ सम्बन्दत्तै विट्टु ऒव्वॊऩ्ऱुम् तऩित्तऩिये अबूर्वत्तैच् चॊल्लुगिऱदा ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्। * &amp;lsquo;नाऩ् अवऩैक् कण्णाल् पार्त्तेऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तिल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;पार्त्तेऩ्&amp;rdquo; ऎऩ्बदु किरियै (किरिया)। &amp;lsquo;अवऩै&amp;rsquo; ऎऩ्बदु कर्मगारगम्। &amp;lsquo;कण्णाल्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदु करणम् ऎऩ्गिऱ कारगम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् :- अप्पडिये सॊल्लुगिऱदु। अबूर्वम् पलऩैक् कॊडुप्पदाल् पलऩ्। पलऩुक्कु सादगमायिरुप्पदाल् अबूर्वत्तैप्पलऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। ऎल्ला पदङ्गळुक्कुम् पलऩोडु सम्बन्दमिरुक्किऱदु।&amp;quot;&lt;br&gt;&#xA;(II) ऒरु केळ्वि - अबूर्वत्तैच् चॊल्लामल् पोऩालुम् किरियैयोडु सम्बन्दमिरुप्पदाल् सॊऱ्‌कळुक्कुप् पिरयोजनम् उण्डे - ऎऩ्ऱु। पदिल् - उण्मैये। अबूर्वत्तोडु सम्बन्दम् मुक्कियमाऩदु। पलऩागैयाल् अदु मुक्कियम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् :- अबूर्वमॆऩ्बदु कॊञ्जङ्गूड प्रमाणङ्गळाल् अऱियक्कूडियदल्लामैयाल् ऒरे * कल्बऩैयाल् वाक्कियत्तिऩ् अर्त्तत्तै अऱियक्कूडियदायिरुक्कुम्बोदु अनेग कल्बऩैगळैच् चॆय्वदु, नियायमऩ्ऱु; आगैयाल् अबूर्वम् ऒऩ्ऱु। अदु ऒरे सॊल्लाल् तॆरिविक्कप्पडुगिऱदु। मऱ्‌ऱच् चॊऱ्‌कळ् अन्दच् चॊल्लुक्कु उदवियैच् चॆय्गिऩ् ऱऩ (अदि - १ वर्णगम्। १।)&lt;br&gt;&#xA;*कल्बऩैयॆऩ्ऱाल् पिरमाणमिल्लामल् सिल सौगरियत्तुक्काग ऒऩ्ऱै ऒप्पुक्कॊळ्ळुवदु। ऒव्वॊरु सॊल्लुक्कुम् अबूर्वत्तुडऩ् सम्बन्दम् सॊल्लुवदु ऒरु कल्बनैयाल् आगवेण्डियदु। ऎल्लाच् चॊऱ्‌क-ळुक्कु अत्तुडऩ् सम्बन्दम् सॊल्ल अनेगगल्बऩैगळ् वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;(२) वाक्कियत्तिल् ऒरे सॊल्लाल् अबूर्वम् तॆरिविक्कप्पडुवदाऩाल् अन्दच्चॊल् ऎदु? तिरवियङ्गळ् मुदलाऩवैगळैच् चॊल्लुम् सॊऱ्‌कळा ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- &amp;lsquo;सोमेन यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱविडत्तिल् सोमम् ऎऩ्बदु ऒरु तिरवियम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;सुवर्णं हिरण्यं धार्यम्” (नल्ल वर्णमुळ्ळ तङ्गत्तैत् तरिक्क वेण्डियदु ऎऩ्गिऱ विडत्तिल् सुवर्णम् ऎऩ्गिऱ सॊल् ऒरु कुणत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। इङ्गे तिरवियत्तैयुम् कुणत्तैयुम् पलऩुक्कु सादनमाय् सॊल्लियिरुक्किऱदु। अवैगळ् एऱ्‌कऩवे इरुक्किऩ्ऱऩ। आगैयाल् उण्डागप् पोगिऱ पलऩुक्कु सादनमागलाम्। यागमो पलऩैप्पोलवे उण्डाग वेण्डियदु। अदु ऎप्पडि सादनमागुम्?। आगैयाल् तिरवियम् मुदलाऩवैगळ् पलऩुक्कु सादनमायिरुन्दु, अबूर्वत्तैक् काट्टुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- इदु पिसगु - ऒरु वेलैयिल्लामल् तिरवियङ्गळाल् पलऩैक्कॊडुक्कमुडियादु। अरिसियुम् वॆण्गलप्पाऩैयुम् विऱगुम् इरुन्द पोदिलुम् समैयल् ऎऩ्ऩुम् वेलैयिल्लाविट्टाल् अरिसि अन्नमागुमा? अप्पडिये यागत्तालेये पलऩ् उण्डागवेण्डुम्। यागत्तैच् चॆय्वदाऩ पावऩैयै-क् काट्टुम् प्रत्ययम्, ताऩ् अबूर्वत्तैक् काट्टुगिऱदु। (अदि-१-वर्णगम् -२)&lt;br&gt;&#xA;५१ (१) इङ्गे ऒरु केळ्वि - तादुविऩ् अर्त्तमाऩ यागम् मुदलाऩवैगळे पावनै। अवैगळैक् काट्टि-लुम् वेऱाऩ किरियै काणप्पडविल्लैये - ऎऩ्ऱु। पदिल् - ऎल्ला तादुक्कळिऩ् अर्त्तत्तुडऩ् सॆय्गै ऎऩ्ऱु ऒऩ्ऱु सेर्न्दिरुक्किऱदु। अन्द सॆय्गैदाऩ् पावनै। तादुविऩ् अर्त्तम् इरुवगैप्पडुम्। सित्त-मॆऩ्ऱुम् सात्यमॆऩ्ऱुम्। &amp;lsquo;पचति&amp;rsquo; (समैक्किऱाऩ्) ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाल्, समैयलैच् चॆय्गिऱाऩ्। (पाकं करोति) ऎऩ्ऱुम् अर्त्तम् यारुक्कुम् तॆरियुम्। अदिल् समैयल् (पाकं) ऎऩ्बदु सित्तरूबम्। सॆय्गिऱाऩ् (करोति) ऎऩ्बदु सात्तियरूबम्। सित्तरूबम् ऎऩ्ऱु काट्टुवदऱ्‌काग (घन्ती) ऎऩ्गिऱ प्रत्ययम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। सात्तियरूब-त्तैक् काट्टुवदऱ्‌काग आख्यातं ऎऩ्गिऱ प्रत्ययम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। सात्तिय रूबमावदु अरिसि अन्नमाव-तऱ्‌कु उदवुम् वेलै। इदैत्ताऩ् पावऩै ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। - (अदि - १-वर्णगम् -२)&lt;br&gt;&#xA;(II) इऩ्ऩमॊरु केळ्वि - ऎल्ला तादुक्कळिऩ् अर्त्तङ्गळुक्कुप् पॊदुवाऩ आगारम् पावनै ऎऩ्ऱु एऩ् सॊल्लक्कूडादु - ऎऩ्ऱु,&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - पॊदु आगारम् ऒऩ्ऱायिरुक्कुमे। पावदैयाऩदु ऒव्वॊरु तादुविऩ् अर्त्तत्तिलुम् वेऱायिरुक्-किऱदे। अरिसि अन्नमावदऱ्‌कु उदवियायिरुप्पदु वेऱु। असैन्दु ऒरु वस्तु इऩ्ऩमॊरु वस्तुवुडऩ् सेऱुवदऱ्‌कुम् अदैविट्टुप्पिरिवदऱ्‌कुम् उदवियाऩदु वेऱु। इन्द इरण्डु पावनैगळुम् वॆव्वेऱाग इल्लाविट्टाल् अवैगळालुण्डागुम् पलऩ्गळ् वेव्वेऱाग इरुक्कक्कूडुमो ? ऎल्ला पावऩैगळि-लुम् पावनात्वम् ऎऩ्गिऱ पॊदुवाऩ आगारमिरुक्कलाम्। अदिऩाले अर्त्तङ्गळुक्कुप् पॊदुवाऩ आगारम् ऎप्पडि पावऩैयायिरुक्कलाम्। (अदि। १-वर्णगम् २)&lt;br&gt;&#xA;५२। इप्पडि &amp;ldquo;यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् प्रत्ययम् पावनैयैच् चॊल्लुगिऱदु। अदऱ्‌कुत् तादुविऩ् अर्त्तमाऩ यागमाऩदु करणम् (पलऩ् उण्डुबण्णुवदऱ्‌कु उदवियाऩ करुवि)। इरण्डुम् ऒरे सॊल्लिल् सोर्न्दिरु-प्पदाल् किट्ट इरुक्किऱदु। त्रव्यम् मुदलाऩवैगळ् करणमऩ्ऱु। एऩॆऩ्ऱाल्, वेऱु पदङ्गळिऩाल् सॊल्लप्पडुवदाल्, किट्ट इरुक्कविल्लै। तादुविऩ् अर्त्तमाऩ यागम् मुदलाऩदु तऩक्कु उदवियाऩ-वैगळैक् कॊण्डु उण्डागि पलऩै उण्डाक्क वलिमैयुळ्ळदाग आगिऱदु। त्रव्यम् मुदलाऩवैगळ् यागम् मुदलाऩवैगळै युण्डुबण्णुगिऩ्ऱऩ। इन्द उदवियाऩदु त्रुष्टमाऩदु (ऎल्लारुक्कुम् तॆरियक् कूडियदु)। त्रव्यङ्गळाले यागमुण्डागिऱदु। यागत्तिऩाले स्वर्क्कम् मुदलाऩ पलऩ् उण्डा-किऱदु। इप्पडि उण्डावदऱ्‌कु उदवियाऩदु पावनै। अदैक् क्रुदि ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱदु। इदु ऒरु तादुविऩ् अर्त्तत्तिऩाल् सॊल्लप्पडविल्लै। एऩॆऩ्ऱाल्, ऎल्ला तादुक्कळोडुम् सेर्न्दिरुक्किऱदु। (अदि-१ वर्णगम्-२)&lt;br&gt;&#xA;५३। पावनै - उण्डुबण्णुगै। ऎदै उण्डुबण्णुगिऱदु ? ऎप्पडि उण्डुबण्णुगिऱदॆऩ्ऱाल्, सुवर्-क्कत्तै उण्डुबण्णुगिऱदु। यागत्ताले उण्डुबण्णुगिऱदु। अन्वादानम् प्रयाजङ्गळ् अवहननम् मुदलाऩवैगळाल् उदवियैप्पॆऱ्‌ऱु उण्डुबण्णुगिऱदु ऎऩ्ऱु पदिल्। इवैगळिल् स्वर्क्कत्तै भाव्यम् (उण्डुबण्णप्पडुवदु) ऎऩ्ऱुम्, यागत्तैक् करणम् ऎऩ्ऱुम्, आदानम् मुदलाऩवैगळै इतिकर्तव्यतै ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱदु। इप्पडि पावनैक्कु वेण्डिय ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् काण्बिप्पदाल्, आक्यादत्तिऩाल् सॊल्लप्पट्ट पावनैक्कु ऒरु प्रगरणत्तिलिरुक्कुम् ऎल्ला सॊऱ्‌कळुम् अदैये विस्तारप्पडुत्तुगिऩ्-ऱऩ। इप्पडि भाव्यम् (करणम्) इतिकर्तव्यता ऎऩ्गिऱ मूऩ्ऱिऩुडऩ् सेर्न्द पावनैयै आर्थीभावनै ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। (अदि।१-वर्णगम् २)&lt;br&gt;&#xA;२। इव्विदमाऩ आर्त्तीबावनैयाऩदु शप्त पावनैयालुण्डागिऱदु। अदऱ्‌कु कारणम् विदियैच् चॊल्लुगिऱ लिङ् मुदलाऩवैगळ्। अर्त्तवादत्तिऩाल् एऱ्‌पडुम् स्तोत्रम् इदिगर्त्तव्यदै, आर्त्ती पावनैयाल् सुवर्क्कम् उण्डुबण्णप्पडुगिऱदु ऎऩ्बदु कम् ऎऩ्ऩुम् तादुविऩ् सेर्क्कैयाल् काट्टप्पडुगिऱदु। तादुविऩ् अर्त्तम् करणमॆऩ्बदु त्रुदीयाश्रुदियाले। अप्पडिये वाक्यमिरुक्किऱदु – &amp;lsquo;दर्शपूर्णासाभ्यां स्वर्गकामो यजेत&amp;rsquo; (स्वर्क्कम् वेण्डियवऩ् तर्शम् ऎऩ्ऱुम् पूर्णमासम् ऎऩ्ऱुम् सॊल्लप्पट्ट यागङ्-गळैच् चॆय्यवेण्डियदु)। (अदि - १-वर्णगम् -२)&lt;br&gt;&#xA;५४। ४९ वदु पाराविल् अबूर्वमॆऩ्बदॊऩ्ऱै ऒप्पुक्कॊळ्ळवेणुमॆऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु। अदु वेण्डुमो वेण्डामो, ऎऩ्ऱु इप्पोदु विसारिक्कवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अबूर्वमॆऩ्ऱु ऒऩ्ऱै ऒप्पुगॊळ्ळप् पिरमाणमिल्लै। &amp;lsquo;यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लाले करणमा-ऩ यागमुम् पावऩैयुम् ताऩे सॊल्लप्पडुगिऩ्ऱऩ। उडऩे अऴिन्दुबोगुम् यागमाऩदु वेऱु पिऱप्-पिल् वरप्पोगिऱ स्वर्क्कत्तै ऎप्पडिक् कॊडुक्कुम् ऎऩ्ऱाल् सास्तिरम् पिरमाणमाऩबडियाल् अदु कूडुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- &amp;lsquo;दर्शपूर्णमासाभ्याम&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मूऩ्ऱाम् विबक्ति(वेऱ्‌ऱुमै)याऩ श्रुदियाले यागमाऩदु स्वर्क्कत्ति-ऱ्‌कु सादनम् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडुगिऱदु। अदु ऎप्पडिक्कूडुमो अप्पडिक् कल्बिक्कवेण्डियदु। पलऩ् वरुगि-ऱवरैयिल्, यागमिरुक्कुम् ऎऩ्ऱु कल्बिक्कलामा? अल्लदु यागम् पोय्विट्टबोदिलुम् सुवर्क्कत्तै उण्डुबण्णुम् ऎऩ्ऱु कल्बिक्कलामा ? मुदलावदु कल्बनै कूडादु - यागमाऩदु ऒरु क्षणम्दाऩ् इरुक्-कुम् ऎऩ्ऱु प्रत्यक्षत्ताले एऱ्‌पडुगिऱदु। इरण्डावदु कल्बनैयुम् कूडादु - इऱन्दुबोऩ आणुम् पॆण्णुम् ऒरु कुऴन्दैयैयुण्डुबण्णुवदु पोलिरुक्कुम्। आगैयाल् पूर्वबक्षत्तिल् सॊऩ्ऩदैक् काट्टिलुम् अबूर्वम् ऎऩ्ऱु ऒऩ्ऱै ऒप्पुक्कॊळ्वदु नल्लदु। अदिल् ऒरु पिरमाणत्तुक्कुम् विरोद-मिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;(२) इङ्गे ऒरु केळ्वि - अबूर्वत्तैक् कल्बियुम्; अदु स्वर्क्कत्तुक्कु सादनमाऩाल् यागत्तै स्वर्क्क सादनमॆऩ्ऩुम् श्रुदियोडु विरोदम् वरुमे। पदिल् - यागत्तिऩुडैय वियाबारम् अबूर्वम् ऎऩ्ऱु ऒप् पुगॊळ्ळुगिऱोम्। उदारणम् - मरत्तै वॆट्टुवदऱ्‌कु कोडालि, सादनम्, अदैत् तूक्कि मरत्तिऩ् मेल् पोडामल् पोऩाल् अदु सादनमागुमा? कोडालि पोल् यागम्। अदिऩ् वियाबारम्बोल् अबूर्वम्। आगैयाल् कोडालियैत् तूक्किप्पोडुवदिऩाल् ऎप्पडि अदुक्कु सादनमायिरुप्पदु पोगविल्लैयो, अप्पडिये अबूर्वम् सुवर्क्कत्तै उण्डुबण्णुवदाल् यागत्तुक्कु सुवर्क्कत्तुक्कु सादनमायिरुप्पदु पोगविल्लै।&lt;br&gt;&#xA;(३) मऱुबडियुम् केळ्वि - कोडालि पोऩाल् अदिऩ् वियाबारमुम् पोय्विडुमे। यागम् पोऩाल् अदिऩ् वियाबारमाऩ अबूर्वम् ऎप्पडि इरुक्कुम् ? ऎऩ्ऱु। पदिल् - यागमाऩदु अबूर्वम् ऎऩ्ऩुम् शक्तियै युण्डु पण्णुगिऱदु। यागत्तुक्कुम् पलऩुक्कुम् नडुविल् शक्ति वन्दु उट्कार्न्द पोदिलुम्, यागम् पलऩुक्कु सादनमायिरुक्कक् कुऱैयिल्लै। नॆरुप्पुक्कुम् ऒरु वस्तुवुक्कुम् नडुविल् सूडु इरुन्दालुम् नॆरुप्पु अदैच् चुडप् पण्णक्कुऱैयिल्लै। तणलिल् जलत्तै वैत्तु सुडप्पण्णिऩ पिऱगु तणल् अणैन्दु पोऩालुम् जलत्तिल् सूडु इरुक्किऱदु। अप्पडिये यागत्तिऩाल् अबूर्वम् उण्डाऩ पिऱगु यागम् पोय् विट्टबोदिलुम् अबूर्वमिरुक्कक्कूडुम्। अदु यागम् सॆय्दवऩिडमिरुक्किऱदु। (अदि - २)&lt;br&gt;&#xA;५५। ऎदिऩाल् सुवर्क्कत्तिऩ् अनुबवम् आरम्बिक्कप्पडुगिऱदो अदु पलाबूर्वम्। पिरदानयागत्तिऩाल् उण्-डावदु, उत्पत्ति अबूर्वम्। अदिऩ् अङ्गङ्गळ् इरुवगैप्पडुम्। अवहननम् (नॆल्लैक् कुत्तुवदु) मुद-लाऩवैगळ् तिरव्यङ्गळुक्कुम् तेवदैगळुक्कुम् संस्कारङ्गळैच् चॆय्दु, अन्द वऴियाय् यागत्तुक्कु ऒरु शक्तियै (अदिशयत्तै) उण्डु पण्णि, अदिऩुडैय उऱ्‌पत्तियबूर्वत्तै उण्डु पण्णुगिऩ्ऱऩ। इवैगळै सन्निपत्य उपकारकमाऩ अङ्गम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। पिरयाजम् मुदलाऩवैगळ् उत्पत्ति अबूर्वत्-तिलिरुन्दु पलाबूर्वम् उण्डावदऱ्‌कु उदवुगिऩ्ऱऩ। इवैगळै आरादुपकारकमाऩ अङ्गम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगि-ऱदु। इप्पडि वित्तियासमिरुन्दबोदिलुम् ऎल्ला अङ्गङ्गळुम् अबूर्वत्तै उण्डुबण्णुगिऩ्ऱऩ। तर्श इष्टियिल् पिरदाग यागङ्गळ् मूऩ्ऱायिरुप्पदाल् अवैगळिऩ् मूऩ्ऱु उत्पत्ति अबूर्वङ्गळ् सेर्न्दु, समुदायाबूर्वत्तै उण्डुबण्णुगिऩ्ऱऩ। पूर्णमास इष्टियिलुम् इप्पडिये ऒरु समुदायबूर्व मुण्डागिऱदु। इरण्डु समुदायाबूर्वङ्गळुम् सेर्न्दु पलाबूर्वत्तै उण्डुबण्णुगिऩ्ऱऩ। (अदि - २)&lt;br&gt;&#xA;५६। विदिवाक्कियत्तिल् आक्यादप्रत्ययत्ताल् अबूर्वम् काट्टप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु (५० पारा)। पिरदान कर्मत्तै विदिक्कुम् पोदु ताऩ् इदु उण्डु। कुणगर्मत्तै विदिक्कुम् पोदु इल्लै। कुणगर्मम् ऎऩ्ऱाल् ऒरु त्रव्यत्तै उण्डुबण्णुवदऱ्‌को, अल्लदु अदऱ्‌कु ऒरु संस्कारत्तैच् चॆय्वदऱ्‌को वेण्डिय वेलै। -&lt;br&gt;&#xA;(१) व्रीहीनवहन्ति (नॆल्लैक् कुत्तवेण्डियदु) ऎऩ्गिऱ इडत्तिल् त्रुष्टमाऩ पिरयोजनमिरुक्किऱदु। अदै विट्टुविट्टु अबूर्वत्तैक् कल्बिप्पदु नियायमऩ्ऱु। यजदि (यागत्तैच् चॆय्यवेण्डियदु) ऎऩ्गिऱ विडत्तिल् किरियै मुक्कियमाऩदु। अदऱ्‌काग त्रव्यङ्गळिरुक्किऩ्ऱऩ। त्रव्यङ्गळुक्कागक् किरियैगळिरुक्क विल्लै। आगैयाल् किरियैयाल् अबूर्वमुण्डागिऱदु ऎऩ्ऱु सॊल्वदु नियायम्। इङ्गे &amp;ldquo;व्रीहीन्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ त्विदीयाविबक्ति (इरण्डाम् वेऱ्‌ऱुमै) कर्मत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। कर्मम् ऎऩ्बदु ऒरुवऩ् अडैयवेणु मॆऩ्ऱु आसैप्पडत्तगुन्ददु। आगैयाल् अदु मुक्कियमाऩदु। त्रव्यत्तुक्काग अवहननम् ऎऩ्ऩुम् वेलै एऱ्‌पट्टिरुप्पदाल् अदु तिरवियत्तुक्कु ऒरु योक्यदैयै (अदिशयत्तै)च् चॆय्गिऱदु। अबूर्वत्-तैयुण्डु पण्णुगिऱदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;नॆल्लै अरिसियाय् ऒरुवऩ् ताऩे सॆय्वऩे; विदि ऎदऱ्‌कु ऎऩ्ऱाल्, पदिल् - नगत्तिऩाल् उमियै उरिक्कक् कूडादु। कुत्तिये अरिसियागप् पण्णवेणुम् ऎऩ्ऱु ऒरु नियमम् (कट्टायम्) एऱ्‌पडुगिऱदु। अदिऩाल् ऒरु अबूर्वम् उण्डागिऱदु। (अदि - ३)&lt;br&gt;&#xA;अवहननत्तिऩाल् अबूर्वमुण्डागिऱदु ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱवऩुम् नियमविदियाल् ऒरु अबूर्वम् उण्डागि-ऱदॆऩ्ऱु सॊल्लवेण्डुम्। अप्पोदु इरण्डु अबूर्वङ्गळैक् कल्बिक्क वेण्डुम्। अदैक् काट्टिलुम् त्रुष्टबिरयोजनत्तै ऒप्पुक्कॊण्डु नियमत्तुक्कु मात्तिरम् अबूर्वत्तैक् कल्बिप्पदु नल्लदु। (शा। ती। १०७)।&lt;br&gt;&#xA;II &amp;lsquo;स्रुचः सम्मार्ष्टि&amp;rsquo; (स्रुक्कुक्कळैत् तुडै) ऎऩ्गिऱ विडत्तिल् त्रुष्टमाऩ पिरयोजन मिल्लैये। अङ्गे कर्ममाऩदु कुणगर्ममा, अल्लदु पिरदान कर्ममा? ऎऩ्ऱाल्, पदिल् - कीऴ्च् चॊऩ्ऩबडि, स्रुचः ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् विबक्तियाले स्रुक् ऎऩ्बदु मिगवुम् अडैयत्तगुन्ददु। यागत्तुक्कु सादनमायिरुप्पदाल्, अदै मिगवुम् अडैयत्तगुन्ददु, ऎऩ्ऱु सॊल्ललाम्। आगैयाले स्रुक्कु मुक्कियमाऩदु। अदऱ्‌काग सम्-मार्जनम् ऎऩ्ऱुम् वेलै एऱ्‌पट्टदु। आगैयाल् अदु कुणगर्मम्। स्रुक्कुक्कुक् सॆय्युम् संस्कारम् तॆरियविल्लैये यॆऩ्ऱाल् अत्रुष्टम् ऎऩ्गिऱ संस्कारमिरुप्पदाग कल्बित्तुविडलाम्। (अदि-४-सास्तिर-१०९-११०)&lt;br&gt;&#xA;III ज्योदिष्टोमत्तिल् सोमरसत्तैप् पिडित्तु होमम् सॆय्वदऱ्‌कु मुऩ्ऩाल्, उत्कादा सामङ्-गळैक् कानम् पण्णुगिऱाऩ्। पिऱगु होदा सिल रुक्वेद मन्दिरङ्गळैच् चॊल्लुगिऱाऩ्: अवैगळै स्तोत्रम् ऎऩ्ऱुम् शस्तिरम् ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱदु। अवैगळ् कुणगर्ममा अल्लदु पिरदान कर्ममा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अवैगळ् कुणगर्मङ्गळ्। स्तोत्रङ्गळैयुम् शस्तिरङ्गळैयुम् सॊल्लुम्बोदु, तेवदैगळिऩ् निऩैवु वरुम्। अदु त्रुष्ट पिरयोजनम्। आगैयाल् इवैगळ् कुणगर्मङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- स्तोत्रम् शस्त्रम् ऎऩ्गिऱ सॊऱ्‌कळिल् तादुक्कळुक्कुप् पॊरुळ् स्तोत्रम् सॆय्य वेण्-डिय तेवदैगळिडत्तिल् उळ्ळ कुणङ्गळैच् चॊल्लुवदु ऎऩ्ऱु। इदु अवैगळुक्कु मुक्कियमाऩ पॊरु-ळ्। मन्दिर वाक्कियङ्गळ् कुणङ्गळैच् चॊल्लुवदाऩाल् तादुक्कळुक्कु मुक्कियमाऩ अर्त्तम् किडैप्प-ताल्, विदिवाक्यत्तिलिरुक्कुम् शंसति, स्तुवते ऎऩ्गिऱ श्रुदिक्कु मुक्यमाऩ पॊरुळ् एऱ्‌पडुम्। मन्दिर वाक्यङ्गळ् कुणङ्गळै यडैयाळमागच् चॊल्लि, अन्द वऴियाल् निऩैत्तुक् कॊळ्ळुवदऱ्‌काग तेवदैगळिऩ् स्वरूबत्तैक् काट्टिऩाल् तादुक्कळुक्कु मुक्कियमाऩ पॊरुळ् पोय्विडुम्। उलगत्तिलुम् &amp;ldquo;तेवदत्तऩ् नालुवेदङ्गळै अऱिन्दवऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाल् अवऩै स्तोत्रम् पण्णिऩदाग आगिऱदु। एऩॆऩ्-ऱाल्, अवऩिडत्तिलिरुक्कुम् कुणत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। अवऩुडैय स्वरूबत्तैच् चॊल्लुवदाऩाल्, &amp;lsquo;नालुवेदन् दॆरिन्द तेवदत्तऩै अऴैत्तुक् कॊण्डुवा&amp;rsquo; ऎऩ्बदु पोल वाक्य मिरुक्क वेणुम्। अप्-पोदु अवऩै स्तोत्रम् पण्णुगिऱदिल्लै। अप्पडिये तेवदैयिऩ् निऩैवै युण्डुबण्णुव-ताऩाल्, &amp;lsquo;आज्यैः स्तुवते&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ विदिवाक्यत्तुक्कुप् पॊरुळ् आज्यैर्देवं प्रकाशयेत् (आज्यम् ऎऩ्गिऱ स्तोत्रङ्गळाले तेवदैयै वॆळियिडु) ऎऩ्ऱु आगुम्। तादुक्कळुक्कु मुक्कियमाऩ पॊरुळ् पोय्विडुम्। आगैयाल् शंसति स्तुवते ऎऩ्ऩुम् श्रुदिगळुक्कु बाधम् वारामैक्काग स्तोत्रत्तैयुम् शस्त्रत्तैयुम् पिरदानगर्मम् ऎऩ्ऱु ऒप्पु कॊळ्ळवेणुम् (अदि-५)।&lt;br&gt;&#xA;५७। इप्पडि विदिवाक्यत्तिलुळ्ळ आक्यादमाऩ पदमाऩदु पिरदानगर्मत्तैयुम् कुणगर्मत्तैयुम् विदिक्किऱदु। अप्पडिये मन्दिरत्तिलुळ्ळ आक्यादबदमुम् विदिक्किऱदो ऎऩ्ऱाल्, पदिल् इल्लै। अदिल् &amp;ldquo;यत्&amp;rsquo;&amp;rsquo; मुदलाऩ सॊऱ्‌कळिरुप्पदाले, विदिक्कुम् शक्ति पोय्विडुगिऱदु। ऎन्द वाक्कियत्तिल् &amp;lsquo;यत्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् इरुक्किऱदो, अन्द वाक्यम् अनुवादमागिऱदु। इदुक्कु विदिक्किऱ शक्तियिल्लै। (अदि - ६)।&lt;br&gt;&#xA;७७। (१) मन्दिरङ्गळुक्कु लक्षणम् (अडैयाळम्) सॊल्लमुडियादु। ऎदैच् चॊऩ्ऩालुम् सिल मन्द्रङ्गळ् विट्टुप्पोय्विडुम्। आगैयाल् पॆरियोर्गळ्। &amp;ldquo;इदु मन्द्रम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लुवदु ताऩ् अदऱ्‌कु लक्षणम्। वेदत्तिल् इरण्डे पागङ्गळ् इरुक्किऱऩ। आगैयाल् मन्द्रमल्लाददु प्राह्मणम्। (पा-१-अ ७, ८)&lt;br&gt;&#xA;II अक्निदेवदैयिऩ् यागत्तैच् चेर्न्ददाय् ऒरु मन्द्रमिरुक्किऱदु। &amp;lsquo;अग्नये जुष्टंनिर्वपामि&amp;rsquo; (अक्नि तेवदै सन्दोष-प्पडुवदऱ्‌काग उऩ्ऩैत् तऩियाग ऎडुक्किऱेऩ्) ऎऩ्ऱु। इदु नॆल्लैप्पार्त्तु निर्वाबम् ऎऩ्ऩुम् वेलैयैच् चॆय्युम् पोदु सॊल्लप्पडुगिऱदु। सूर्य तेवदैयिऩ् यागत्तैच् चॆय्युम् पोदु &amp;lsquo;&amp;lsquo;अग्नये&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लै यॆडुत्तु विट्टु अदऱ्‌कुप् पदिलाग &amp;ldquo;सूर्याय&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लैच् चेर्क्कवेण्डियदु। इप्पडिच् चेर्क्कवेण्डियदऱ्‌कु ऊहम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। यागत्तिऩ् तीक्षैयिऩ् कडैसियिल् &amp;ldquo;अदीक्षिष्टायं ब्राह्मणः&amp;rsquo;&amp;rsquo; (इन्द पिरामणऩ् तीक्षै सॆय्दु कॊण्डाऩ्) ऎऩ्ऱु मन्दिरम् पडिक्कप् पडुगिऱदु। अप्पोदु अवऩ् पॆयरैयुम्, अवर्गळ् मुऩ्ऩोर्गळ् मूऩ्ऱुदलैमुऱै वरैयिल् पॆयर्गळैयुम् सेर्त्तुच् चॊल्लुगिऱदु। इवैगळु-क्कु नामम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। &amp;lsquo;आङ्गिरसबार्हस्पत्यभारद्वाजगोत्रः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱदु। इदऱ्‌कु प्रवरम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। इप्पडिच् चेर्क्कप्पट्ट ऊहमुम् पॆयर्गळुम् प्रवाङ्गळुम् मन्दिरङ्गळ् अऩ्ऱु। वेदत्तैप् पडिक्कुम् पोदु अवैगळैप् पडिक्किऱदिल्लै। मेलुम्, इवैगळै यज्ञम् अऱिन्द पॆरियोर्गळ् मन्दिरम् ऎऩ्ऱु सॊल्लविल्लै। अदुदाऩे मन्दिरत्तिऩ् लक्षणम्। (पा-१-अ-९)&lt;br&gt;&#xA;III मन्दिरङ्गळिल् अर्त्तप्पडिच् चॊऱ्‌कळैप् पादङ्गळागच् चेर्क्कप्पट्टदु रुक्। अदैये कानम् सॆय्दाल् (पाडिऩाल्) सामम्। इन्द इरण्डुमल्लाददु यजुस्सु। (पादम् -१-अदि - १०, ११, १२)&lt;br&gt;&#xA;IV &amp;lsquo;प्रोक्षणीरासादय&amp;rsquo; (प्रोक्षणियै कॊण्डु वन्दु वै) &amp;lsquo;इन्द्र आगच्छ&amp;rsquo; (इन्दिरऩे वारुम्) ऎऩ्ऱु पिऱर्क्कुत् तॆरियुम् पडि सॊल्लुगिऱ मन्दिरङ्गळुक्कु निगदम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। अदु ऎन्द वगुप्पिल् सेर्न्ददु?&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अवैगळ् ऒऩ्ऱिलुम् सेरविल्लै। पादङ्गळागच् चॊऱ्‌कळैच् चेर्क्काददाल् रुक् अऩ्ऱु। कानम् पण्णप्पडाददाल् साममऩ्ऱु। सॊऱ्‌कळै यॊऩ्ऱोडॊऩ्ऱु सेर्त्तुप् पडिक्कप्पडुवदाल् यजुस् ऎऩ्ऱु सॊल्ललाम्। आऩाल् यजुस्सै उबाम्शुवाग (ऒरुवरुक्कुम् केट्कादबडि) सॊल्ल वेण्डियदु। निगदत्तैप् पिऱर् तॆरिन्दु कॊळ्ळुवदऱ्‌काग इऱैन्दु (उच्चैः) सॊल्लवेणुम्। इप्पडि तर्मङ् गळ् वेऱाग इरुप्पदाल् यजुस्सिल् सेरविल्लै।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- ऒरुवऩ् सॊल्लुगिऱाऩ् - &amp;lsquo;वॆळियिल् पिरामणर्गळ् साप्पिडट्टुम्, उळ्ळे सन्यासिगळ् साप्पिडट्टुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। सन्यासिगळ् पिरामणर्गळायिरुन्दबोदिलुम्, अवर्गळुक्कु मरियादै सॆय्वदऱ्‌काग अवर्गळैप् पिरित्तु वेऱु इडम् सॊल्लुगिऱदु। अप्पडिये निगदङ्गळुम् यजुस्साग इरुक्कुम् पोदे पिऱर्क्कुत् तॆरिवदऱ्‌काग इऱैन्दु सॊल्लुम्बडि विदि एऱ्‌पट्टदु। आगैयाल् मन्दिरङ्गळ् मूऩ्ऱु विदम् ताऩ्। (पा-१- अदि-१३)&lt;br&gt;&#xA;(२) इङ्गे ऒरु केळ्वि - यजुस्सायिरुप्पदु ऒरु तर्मम्। इऱैन्दु सॊल्लुवदु वेऱॊरु तर्मम्। निगदत्तिल् इरण्डुम् सेरुमा? यजुस्सायिरुन्दाल् उबाम्शुवाग अऩ्ऱो अदैच् चॊल्लवेण्डियदु – ऎऩ्ऱु। पदिल् - निगदम् यजस्सु ताऩ्। उबाम्शुवागच् चॊल्लुवदु ऎऩ्गिऱ तर्मम् वरुगिऱदिल्लै। एऩॆऩ्ऱाल्, पिऱर्क्कु ऒऩ्ऱैत् तॆरियप्पडुत्तुम् वेलैक्कु विरोदमायिरुप्पदाल्। आगैयाल् इऱैन्दु सॊल्लुवदु ताऩे वरुम्। अदै विदिक्क वेण्डियदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;(३) मऱुबडियुम् केळ्वि – &amp;lsquo;उपांशु यजुषा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वसनमिरुक्किऱदे। इदु श्रुदि पिऱर्गळैक् कूप्पिट्टुच् चॊल्लुवदु ऎऩ्बदु लिङ्गम् ऎऩ्गिऱ प्रमाणत्ताले एऱ्‌पडुगिऱदु। लिङ्गम् पलक्कुऱैवुळ्ळदु। अदु सुरुदियाल् एऱ्‌पट्-टदै ऎप्पडि रत्तु सॆय्युम् ऎऩ्ऱु। पदिल् - पिऱर्क्कुत् तॆरियप्पडुत्तुवदु ऎऩ्ऩुम् वेलै मुक्कियमाऩदु। अदु पलक्कुऱैवुळ्ळ प्रमाणत्ताल् वरुवदाऩालुम्, स्वरूबत्ताले पलमुळ्ळदु। उबांसुवागच् चॊल्-लुवदऱ्‌कुप् प्रमाणम् पलमायिरुन्दालुम् स्वरूबत्ताले पलक्कुऱैवुळ्ळदु। एऩॆऩ्ऱाल् अदु अङ्गम्। आगैयाल् अदु तळ्ळप्पडलाम्। प्रमाणङ्गळाले एऱ्‌पडुगिऱवैगळैक् कॊण्डु ताऩ् पिरमाणङ्गळिऩ् पलमुम् पलक्कुऱैवुम् वरुगिऱदु। (पारा - २६)&lt;br&gt;&#xA;(४) मेलुम्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;उपांशु यजुषा&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदु ऎऩ्ऩ विदि? मुऩ्ऩाल् एऱ्‌पडाददै विदिक्किऱदु ऎऩ्ऱु सॊल्लुवदैक् काट्टिलुम् नियम विदि ऎऩ्ऱु सॊल्लुवदु लगुवाऩदु। निगदम् तविर मऱ्‌ऱ यजुस्सै उबाम्शुवागवुम् सॊल्लक्कूडुम्। इऱैन्दुम् सॊल्लक्कूडुम्। उबाम्शुवागवे सॊल्लवेण्डियदॆऩ्ऱु विदिक्किऱदु। निगदत्तुक्कु इऱैन्दु सॊल्लुवदे एऱ्‌पट्टिरुक्किऱदु। अङ्गे उबाम्शुवागच् चॊल्लुवदऱ्‌कु इडमे इल्लै। इङ्गे इन्द वसनत्तुक्कु वेलै इल्लै । (शा - ११५-११६)&lt;br&gt;&#xA;७८। यजुस्साऩ मन्दिरङ्गळिल् सॊऱ्‌कळ् ऒऩ्ऱोडु ऒऩ्ऱु सेर्न्दिरुप्पदाल् ऎदु ऒरु वाक्यम् ऎऩ्ऱु तॆरियवेण्डुम्। इदु मुडियुमा? अल्लदु अदु मुडियादा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्ववबक्षम्:- मुडियादु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;देवस्य त्वा सवितुः प्रसवे, अश्विनोर्बाहुभ्यां, पूष्णो हस्ताभ्यां, अग्नये जुष्टं निर्वपामि&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ विडत्तिल्, वॆव्वेऱु वाक्यङ्गळ् ऎऩ्ऱु सॊल्लवेणुम्। एऩॆऩ्ऱाल्, ऒरे वाक्यम् ऎऩ्ऱे मुडिवुसॆय्वदऱ्‌कुक् कारणम् काणप्पडविल्लै। अर्त्तम् ऒऩ्ऱायिरुन्दाल्, वाक्यम् ऒऩ्ऱु ऎऩ्ऱु सॊल्ललामेयॆऩ्ऱाल्, सॊल्लक् कूडादु। ऒरे पदत्तिल् ऒरे अर्त्तम् इरुक्किऱदु। अदु ऒरु वाक्यमऩ्ऱु। पदङ्गळिऩ् कूट्टम् वाक्यम्। ऎऩ्ऱाल् इङ्गे पदङ्गळिऩ् अनेगक् कूट्टङ्गळ् इरुप्पदाल् वाक्य पेदम् सॊल्लवेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- ऎदैप् पिरित्ताल् अर्त्तम् कुऱैन्दु अन्दक् कुऱैवैत् तीर्क्क वेऱु सॊऱ्‌कळैत् तेड वेण्डुमो ? पिरिक्काविट्टाल् ऒरे अर्त्तत्तैच् चॊल्लुमो, अदु ऒरु वाक्यम्। इन्द लक्षणत्तैक् कॊण्डु यजुस्सिल् ऒरु वाक्कियम् ऎऩ्ऱु तॆरिन्दुगॊळ्ळलाम्। सॊऩ्ऩ लक्षणत्तिल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;तेडप्पड वेण्डुमो&amp;rsquo; ऎऩ्बदु वरैयिलुळ्ळ पागम् मात्तिरम् पोदादु। &amp;lsquo;स्योनं ते सदनं कृणोमि, घृतस्य धारया सुशेवं कल्पयामि, तस्मिन् सीदामृते प्रतितिष्ठ, व्रीहीणां मेध सुमनस्यमानः&amp;rdquo; (नॆल्लिऩुडैय सारमागिय पुरोडाशमे! उऩक्कु नल्ल इरुप्पिडत्तैच् चॆय्गिऱेऩ्। नॆय्यिऩुडैय तारैयाल् नऩ्ऱाग अदिल् इरुक्कुम्बडि सॆय्गिऱेऩ्। नल्ल मऩदुडऩ् अदिल् उट्कारु, स्तिरमायिरु) ऎऩ्गिऱ इडत्तिल् तस्मिन् मुदलाऩ सॊऱ्‌कळैप् पिरित्ताल्, तस्मिन् (अदिल्) ऎऩ्गिऱ सॊल् ऎदैच् चॊल्लुगिऱदॆऩ्ऱु तॆरिवदऱ्‌कु, अदऱ्‌कु मुऩ्ऩिरुक्कुम् पदङ्गळिऩ् कूट्टत्तैत् तेड वेण्डियदु। आऩबोदिलुम् मुऩ् इरुप्पदुडऩ् सेर्न्दु अदु ऒरु वाक्यम् अऩ्ऱु। इदैक् काट्टुवदऱ्‌काग ऒरे अर्त्तत्तैच् चॊल्लुमो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु लक्षणत्तिल् सेर्त्तिरुक्किऱदु। अङ्गे ऒरे अर्त्तम् सॊल्लप्पड विल्लै। मुदल् पागत्ताल् पुरोडाशत्तुक्कु इरुप्पिडम् सॆय्यप्पडुगिऱदु। इरण्डावदु पागत्ताल् अदु इरुप्पिडत्तिल् वैक्कप्पडुगिऱदु। इरण्डु पागङ्गळुम् वॆव्वेऱु वाक्यङ्गळ् ऎऩ्ऱु ऎल्लारुम् ऒप्पुक् कॊण्ड विषयम्। &amp;ldquo;पिरिक्काविट्टाल् ऒरे अर्त्तत्तैच् चॊल्लुमो&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदु मात्तिरम् लक्षणमागादु। &amp;lsquo;भगो वां विभजतु, पूषा वां विभजतु&amp;rsquo; (पगऩ् ऎऩ्बवर् उङ्गळैप् पिरिक्कट्टुम्, पूषऩ् ऎऩ्बवर् उङ्गळैप् पिरिक्कट्टुम्) ऎऩ्ऩुमिडत्तिल् त्रव्यत्तैप् पिरिप्पदागिय वेलै ऒऩ्ऱु। आगैयाल् इदु ऒरु वाक्यमाय्विडुम्। इदै ऎल्लारुम् इरण्डु वाक्यमाग ऒप्पुक्कॊण्डिरुक्किऱार्गळ्। आगैयाल् लक्षणवाक्यत्तिऩ् मुऩ्बागमुम् वेण्डियदुदाऩ्। सॊऩ्ऩ लक्षणमाऩदु पूर्वबक्षत्तिल् सॊऩ्ऩ वाक्यत्तिल् पॊरुन्दिरुक्किऱदु। &amp;lsquo;अग्नये जुष्टं निर्वपामि&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदैप् पिरित्ताल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;देवस्य त्वा&amp;rsquo; मुदलाऩ सॊऱ्‌कळिऩ् कूट्टम् ऎदैच् चॆय्यवेण्डियदॆऩ्ऱु तेडुगिऱदु। ऎल्लाम् सेर्न्दु निर्वाबम् ऎऩ्गिऱ ऒरे अर्त्तत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। (पा-१-अ-ति-१४)&lt;br&gt;&#xA;७९। &amp;lsquo;इषे त्वा ऊर्जे त्वा&amp;rsquo;&amp;rsquo; (ऎल्लारालुम् आसैप्पडुगिऱ अन्नत्तुक्काग ए पलास मरत्तिऩ् किळैये! उऩ्ऩै अऱुक्किऱेऩ्। रसत्तुक्काग उऩ्ऩैत् तुडैत्तुच् चुत्तिसॆय्गिऱेऩ्।) ऎऩ्बवैगळ् ऒरे मन्दिरमा ? इरण्डु मन्दिरङ्गळा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- ऒरे मन्दिरम्। मन्दिरङ्गळुक्कुप् प्रयोजनम् अदिरुष्टमॆऩ्बदु। इरण्डु अत्रुष्टत्तैक् कल्बिप्पदैक् काट्टिलुम् ऒरे अत्रुष्टत्तै कऱ्‌पिप्पदु लगुवाऩदु। इङ्गे सॆय्यवेण्डिय वेलैयै निऩैवुमूट्टुम् सॊऱ्‌कळ् इल्लै। इरुन्दाल् वेलैगळ् इरण्डायिरुप्पदाल् मन्दिरङ्गळुम् इरण्डु ऎऩ्ऱु सॊल्ललाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- पलाश मरत्तिऩ् किळैयै अऱुप्पदिलुम्, अदैत् तुडैप्पदिलुम् मन्दिरङ्गळुक्कु वेलै ऎऩ्ऱु सॊल्लियिरुप्पदाल्, अदै, अनुसरित्तु &amp;lsquo;&amp;lsquo;छिनद्मि&amp;rsquo;&amp;rsquo; (अऱुक्किऱेऩ्) ऎऩ्ऩुम् सॊल्लै वैत्तुक्कॊळ्ळ वेण्डियदु। सॆय्यवेण्डिय वेलैयै अदु निऩैवुक्कुक् कॊण्डुवरुम्। अर्त्तम् वेऱायिरुप्पदाल्, वाक्यङ्गळ् वेऱु, मन्दिरङ्गळुम् वेऱु। (पा-१- अदि - ५)&lt;br&gt;&#xA;८०। ज्योदिष्टोमयागत्तिल् उबसत् ऎऩ्ऩुम् ऒरु कर्मम् सॆय्यप्पडुगिऱदु। अदिल् होम मन्दिरम् &amp;lsquo;या ते अग्ने अयाशया तनूर्वर्षिष्ठा गह्वरेष्ठा उग्रं वचो अपावधीत् त्वेषं वचो अपावधीत् स्वाहा, या ते अग्ने रजाशया, या ते अग्ने हराशया&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडुगिऱदु। इदिल् स्वाहा वरैयिल् उळ्ळदु मुदल् मन्दिरम्। अदऱ्‌कु वेण्डिय सॊऱ्‌कळ् इरुक्किऱबडियाल् वेऱॊऩ्ऱै-युम् तेडविल्लै। इरण्डावदु मूऩ्ऱावदु मन्दिरङ्गळुक्कु वेण्डिय सॊऱ्‌कळ्। इल्लै। ऎन्दच् चॊऱ्‌क-ळैच् चेर्त्तुक्कॊळ्ळलाम्। मुदल् मन्दिरत्तिलिरुक्कुम् सॊऱ्‌कळैया? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- मुदल् मन्दिरत्तिलुळ्ळ &amp;lsquo;तनूर्वर्षिष्ठा&amp;rsquo;&amp;rsquo; मुदलाऩ सॊऱ्‌कळैक् सेर्क्कक्कूडादु। अदु अन्द मन्दिरत्तैच् चेर्न्दवैगळ्। आगैयाल् वेऱु सॊऱ्‌कळैच् चेर्क्कवेण्डियदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- वेदत्तिल् सॊल्लुम् मन्दिरङ्गळुक्कु वेण्डिय सॊऱ्‌कळ् वेदत्तिल् सॊऩ्ऩ सॊऱ्‌कळाग-वे इरुक्कवेण्डुम्। आगैयाल् &amp;lsquo;तनूर्वर्षिष्ठा&amp;rsquo; मुदलाऩ सॊऱ्‌कळैच् चेर्त्तुक्कॊळ्ळ वेण्डुम्। अवैगळ् मुदल् मन्दिरत्तैच् चेर्न्दवैगळ् ऎऩ्बदु उण्मैये। आऩबोदिलुम् अवैगळ् मऩदिल् निऱ्‌किऩ्ऱऩ। वेऱु इडङ्गळिलिरुन्दु कॊण्डुवरप्पडुम् वेऱु सॊऱ्‌कळैक् काट्टिलुम् इवैगळ् किट्ट इरुक्किऩ्ऱऩ। इप्पडिक् किट्ट इरुक्कुम् सॊऱ्‌कळैच् चेर्प्पदऱ्‌कु अनुषङ्गम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। (१-पादम् - अदि।१६)&lt;br&gt;&#xA;८१। ज्योदिष्टोमत्तिल् तीक्षैयैच् चॊल्लुमिडत्तिल् मन्दिरङ्गळ् सॊल्लप्पडुगिऩ्ऱऩ – चित्पतिस्त्वा पुनातु, वाक्पतिस्त्वा पुनातु, द्वस्त्वा सविता पुनातु, अच्छिद्रेण पवित्रेण वसोः सूर्यस्य रश्मिभिः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। अवैगळिल् मूऩ्ऱावदु मन्दिरत्तैच् चेर्न्दऩ &amp;ldquo;अच्छिद्रेण&amp;rdquo; मुदलाऩ सॊऱ्‌कळ्। अवैगळै मुदलिरण्डु मन्दिरङ्गळिल् सेर्क्कवेण्डुमा? सेर्क्क वेण्डा-मा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- सेर्क्कवेण्डियदिल्लै। एऩॆऩ्ऱाल्, इन्द इरण्डु मन्दिरङ्गळिल् कुऱैवु ऒऩ्ऱुमिल्लै। इरुन्दालऩ्ऱो सॊऱ्‌कळैत् तेड वेण्डियदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- अन्द मन्दिरङ्गळ् ऒऩ्ऱैयुम् तेडवेण्डाम्। आऩबोदिलुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;पवित्रेण रश्मिभिः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् सॊऱ्‌कळ् ऒरु वेलैक्कुच् चादगङ्गळैच् चॊल्लुगिऩ्ऱऩ। अवैगळ् तङ्गळाल् सॆय्यप्पडुम् वेलैयैत् तेडुगिऩ्ऱऩ। अन्द वेलैयै &amp;lsquo;पुनातु&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् सॊल्लुगिऱदु। अदु मूऩ्ऱुमन्दिरङ्गळिलुम् इरुक्किऱदु। अन्द वेलैयोडु सम्बन्दमाऩदु ऎप्पडि वेलैयिऩ् वऴियाय् मूऩ्ऱावदु मन्दिरत्तिल्, ऒरु सॊल्लै-युम् वेण्डादबोदिलुम् इरुक्किऱदो, अप्पडिये मऱ्‌ऱ मन्दिरङ्गळिलुम् इरुप्पदऱ्‌कुत् तगुन्ददु। आगै-याल् अनुषङ्गम् सॆय्यवेण्डियदु। (पा - १ - अदि - १७)&lt;br&gt;&#xA;८२। अक्नीषोमीय पशु यागम् सॊल्लुमिडत्तिल् मन्दिरङ्गळ् सॊल्लप्पडुगिऩ्ऱऩ - &amp;lsquo;&amp;lsquo;सं ते प्राणो वातेन गच्छताम् समङ्गानि यजत्रैः, सं यज्ञपतिराशिषा&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु, इङ्गे मूऩ्ऱावदु मन्दिरत्तिल् &amp;ldquo;गच्छताम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लै मुदल् मन्दिरत्तिलिरुन्दु सेर्क्क वेण्डुमा? वेण्डामा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- सेर्क्कलाम्। मूऩ्ऱावदु मन्दिरत्तिलिरुक्कुम् सम् ऎऩ्ऩुम् उबसर्क्कम् ऒरु वेलैयैच् चॊल्लुगिऱ पदत्तैत् तेडुगिऱदु। मुदल् मन्दिरत्तिलुळ्ळ &amp;ldquo;गच्छताम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् एगवसनम् (ऒरुमै) इङ्गेयुम् &amp;lsquo;यज्ञपति&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् सॊल् एगवसनम्। इरण्डुम् सेरलाम्। इन्द &amp;lsquo;गच्छताम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् मऩदिल् निऱ्‌किऱदु। आगैयाल् किट्ट इरुक्किऱदु। अदैच् चेर्क्कवेण्डियदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- नडुमन्दिरत्तिलुळ्ळ अङ्गानि ऎऩ्ऩुम् सॊल् पहुवसनम् (पऩ्मै)। अत्तुडऩ् &amp;lsquo;गच्छताम्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु सेरमुडियादु। नडुविल् अन्दच् चॊल् इरुप्पदाल् मऩदिल् &amp;lsquo;गच्छताम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् निऱ्‌कविल्लै। आगैयाल् अनुषङ्गमिल्लै। इरण्डावदु मूऩ्ऱावदु मन्दिरङ्गळिल् अवैगळुक्कुत् तगुन्द सॊल्लैच् चेर्त्तु कॊळ्ळलाम्। इल्लाद सॊल्लैच् चेर्त्तुक्कॊळ्ळुवदऱ्‌कु अत्याहारम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। (पादम् - १-अदि-१८)&lt;br&gt;&#xA;मुदल्बादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ कर्मभेदमानं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/02_karma-bhedaH/06_karmabhedamAnaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/02_karma-bhedaH/06_karmabhedamAnaM/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इरण्डावदु पादम्।&lt;br&gt;&#xA;५८। पावनैगळिऩ् पेदत्तैये कर्मबेदम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। कर्मङ्गळ् वॆव्वेऱु ऎऩ्बदै शप्तान्दरम्, अप्यासम्, सङ्ग्यै, सम्ज्ञै, कुणम्, पिरगरणम् इवैगळ् काट्टुगिऩ्ऱऩ। इवैगळिल् सङ्गियै ऎऩ्बदु ऒरे वाक्यत्तिऩाल् विदिक्कप्पडुम् कर्मङ्गळुक्कुळ्ळे ऒऩ्ऱुक्कॊऩ्ऱु पेदत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। मऱ्‌ऱवैगळ् ऒरु वाक्यत्ताल् विदिक्कप्पट्ट कर्मत्तैक् काट्टिलुम् वेऱु वाक्यत्ताल् विदिक्कप्पट्ट कर्मम् वेऱु ऎऩ्ऱु काट्टुगिऩ्ऱऩ। (शा। ती। ९५)।&lt;br&gt;&#xA;५९। शप्तान्दरम् - ऒरे पिरगरणत्तिल् सोमेन यजेत (सोमत्तिऩाल् यागम् सॆय्) हिरण्यमात्रेयाय ददाति (तङ्गत्तै आत्तिरेयऩुक्कुक् कॊडु) ऎऩ्ऱु इरण्डु वाक्यङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। यागम् सॆय्वदुम् तङ्गत्तैक् कॊडुप्पदुम् ऒरे कर्ममा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- पावनैयैच् चॊल्लुम् आक्यादम् ऒऩ्ऱाऩदाल् पावनै ऒऩ्ऱु ताऩ्। तादु वेऱाग इरुक्कि-ऱदेयॆऩ्ऱाल्, पदिल्, इरुन्दालॆऩ्ऩ? अवैगळ् पावनैयैच् चॊल्लविल्लैये, आगैयाल् पावनैयै ऒऩ्ऱु ऎऩ्ऱुम् वॆव्वेऱु ऎऩ्ऱुम् सॊलत्तगुन्दवैगळल्ल।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- आक्यादम् ताऩ् पावनैयैच् चॊल्लुगिऱदु। आऩाल् अन्द आक्यादम् ऒव्वॊरु तादुविलुम् वेणुम्। अनेग तादुक्कळिऩ् मेले ऒरे आक्यादम् ऎऩ्गिऱ प्रत्ययम् केट्कप्पडुगिऱदिल्लै। वियागर-णत्तालुम् ऎल्ला तादुक्कळिऩ् मेले ऒरे आक्यादम् विदिक्कप्पडुगिऱदुमिल्लै। आगैयाल् आक्यादङ्-गळ् अनेगङ्गळ्। ऒव्वॊरु तादुवुडऩ् सेर्न्दे उण्डाऩ आक्यादत्तिऩाल् सॊल्लप्पट्ट पावऩै वेऱु। आगैयाल् इङ्गे यागम् वेऱु कर्मम्; तानम् वेऱु कर्मम्।&lt;br&gt;&#xA;६०। अप्यासम्:- तर्शबूर्णमासप् पिरगरणत्तिल् ऐन्दु वाक्यङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। समिधो यजति, तनूनपातं यजति, बर्हिर्यजति, स्वाहाकारं यजति, इडो यजति ऎऩ्ऱु। इङ्गे ऒरु कर्ममा? अल्लदु ऐन्दु कर्मङ्गळा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- ऒरे कर्मम्। इङ्गे &amp;lsquo;यजति&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् ऐन्दु तडवै सॊल्लप्पडुगिऱदु। तादु पेदम् कीऴ् अदिगरणत्तिल् पोलिल्लै। तादु पेदमिरुन्दालऩ्ऱो पावगैगळ् वेऱु ऎऩ्ऱु सॊल्लवेणुम्। तादु ऒऩ्ऱु ताऩ्। आक्यादमुम् ऒऩ्ऱुदाऩ्। पावनैयुम् ऒऩ्ऱुदाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- यजदि ऎऩ्गिऱ सॊल्लै ऒरु तडवै सॊल्लि तिरुप्पिच् चॊल्लुवदाल् कर्मङ्गळ् वेऱु। कर्मम् ऒऩ्ऱायिरुन्दाल् अदै मऱुबडियुम् विदिप्पदु वीणागुमे।&lt;br&gt;&#xA;(२) पूर्वबक्षम् सॊऩ्ऩवऩ् सॊल्लुगिऱाऩ् - मुदल् वाक्कियत्तिऩाल् ऒरु यागम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। मऱ्‌ऱ वाक्कियङ्गळिल् यजदि ऎऩ्गिऱ सॊल्लाले विदित्त यागत्तै अनुवादम् पण्णि तनूनबादम् मुदलाऩ कुणङ्गळ् विदिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। अवैगळ् तेवदैगळो, अल्लदु तिरवियङ्गळो, ऎप्पडि वेणुमाऩा-लुम् अप्पडि वैत्तुक्कॊळ्ळुगिऱदु। नालु कुणङ्गळै विदिप्पाऩॆऩ्ऱाल्, अवैगळिल् इष्टमाऩदै वैत्तुक् कॊळ्ळलाम् ऎऩ्ऱु करुत्तु। इप्पडि ऒरु पिरयोजनङ्गळुक्काग अनुवादम् पण्ऩुवदाल् &amp;lsquo;यजदि&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लै तिरुप्पिच् चॊल्लुवदु वीण् अऩ्ऱु ऎऩ्ऱु पदिल्। इङ्गे तेवदैबै विदिक्कविल्लै। तेवदैयै इरण्डु वऴियाय् विदिक्क वेण्डियदु। (१) नालावदु विबक्तियाले (वेऱ्‌ऱुमैयाल्)। उदार-णम् – &amp;lsquo;अग्नये त्वा जुष्टं निर्वपामि&amp;rsquo; इङ्गे अक्नि ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् नाऩ्गावदु विबक्ति तेवदैयैक् काट्टुगिऱदु। (२) तद्धितम् ऎऩ्गिऱ प्रत्य्बत्ताले। उदारणम् - &amp;lsquo;आग्नेयोऽष्टाकपालः&amp;rsquo;। इङ्गे &amp;lsquo;आग्नेयः&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् &amp;lsquo;ढक्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् तेवदैयैच् चॊल्लुगिऱदु। इन्द इरण्डु वऴियुम् इङ्गे इल्लादबडियाल् तेवदै ऎऩ्गिऱ कुणम् विदिक्कप्पडविल्लै। त्रव्यमुम् विदिक्कप्पडविल्लै। अदै मूऩ्ऱावदु विबक्तियाले विदिक्क वेण्डि-यदु। अदु इङ्गेयिल्लै। आगैयाल् अग्निहोत्रं जुहोति, ऎऩ्गिऱ इडत्तिल् पोल् (पारा ३८) तनूनपातं मुदलाऩ सॊऱ्‌कळ् इरण्डावदु विबक्तियुडऩ् सेर्न्दिरुप्पदाल् यागङ्गळिऩ् पॆयर्।&lt;br&gt;&#xA;(३) मुदल् वाक्कियत्तिऩ् मेले सॊल्लप्पट्ट नाऩ्गु वाक्यङ्गळिलुम् &amp;lsquo;यजदि&amp;rsquo; सॊऱ्‌कळ् अनुवादम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदु पिसगु। मुदल् वाक्कियत्तिल् &amp;lsquo;यजदि&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् श्रुदियायिरुन्दु ऎप्पडि विदियैच् चॊल्लुगि-ऱदो, अप्पडिये मऱ्‌ऱ नालु वाक्कियङ्गळिलुम् &amp;lsquo;यजदि&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ श्रुदि, विदियैच् चॊल्लुगिऱदु। मुदल् वाक्कियत्तिऩ् किट्ट मऱ्‌ऱ वाक्कियङ्गळ् इरुप्पदाल् अनुवादम् ऎऩ्ऱु, सॊल्लुगिऱीर्। किट्ट इरुप्पदु सन्निदि ऎऩ्गिऱ पिरमाणम्। अदु श्रुदि ऎऩ्ऩुम् पिरमाणत्तैक् काट्टिलुम् तुर्बलम्। इदु मूऩ्ऱावदु अत्तियायत्तिल् मूऩ्ऱावदु पादत्तिल् सॊल्लप्पडुम्। आगैयाल् नालु वाक्कियङ्गळुम् विदियैये सॊल् लुगिऩ्ऱऩ। अप्पोदु मुदलिल् विदिक्कप्पट्ट यागत्तै मऱुबडियुम् विदिप्पदु कूडादागैयाल्, तनूनबादम् मुदलाऩ पॆयर्गळैयुडैय वेऱु यागङ्गळ् विदिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;(४) ऒरु केळ्वि - मेले सम्ज्ञैयाल् कर्मबेदम् सॊल्लप् पोगिऱदे (पारा - ६३) अदिऩ्बडि इन्द कर्मङ्गळ् वेऱु ऎऩ्ऱु सॊल्ललामे, अप्यासत्तिल् ऎऩ्ऱु सॊल्लुवाऩेऩ् ऎऩ्ऱु पदिल् - अन्द इडत्-तिल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;अथ एष ज्योतिः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यम् विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;अदिल् यागम् ऎऩ्ऱु तॆरिवदऱ्‌कु मुऩ्ऩालेये सम्ज्ञैयॆऩ्ऱु तॆरिवदाल् कर्मम् वेऱु ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। इङ्गे &amp;lsquo;यजदि&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊऱ्‌कळाले यागङ्गळ् विदिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु तॆरिन्दु, ऒरु सॊल्लै मऱुबडियुम् सॊल्लुवदाले यागङ्गळ् वेऱु ऎऩ्ऱु एऱ्‌पट्टु, अवैगळुक्कु मुदल् यागत्तिऩ् पॆयर् कूडादागैयाल् तनूनबादम् मुदलाऩवैगळ् पॆयर्गळ् ऎऩ्ऱु अऱिगिऱोम्। आगैयाल् अप्यासत्ताल् ताऩ् कर्मबेदम्। (अदि - २)&lt;br&gt;&#xA;विदियाऩदु अदिल्लाविट्टाल् ऎन्द तर्मम् उण्डागादो अदैच् चॆय्युम्बडि सॆय्गिऱदु। इदु विदियिऩ् स्वबावम्। वलिमैयुळ्ळ कारणमिरुन्दाल् इन्द स्वबावम् माऱुम्। अव्विदमाऩ कारणमिङ्गेयिल्लै। (शा-१२४)।&lt;br&gt;&#xA;६१। सङ्गियै। &amp;lsquo;तिस्र आहुतीर्जुहोति&amp;rsquo; (मूऩ्ऱु होमङ्गळैच् चॆय्यवेण्डुम्) ऎऩ्गिऱ इडत्तिल् ऒरु कर्ममा ? अल्लदु मूऩ्ऱु कर्मङ्गळा ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - ऒरे कर्मम् कीऴ् अदिगरणत्तिल् पोल जुहोदि ऎऩ्गिऱ सॊल् पल तडवै सॊल्लप्पड-विल्लै। ऒरे तडवै सॊल्लप् पट्टिरुक्किऱदु। आगैयाल् कर्मम् ऒऩ्ऱु ताऩ्। मूऩ्ऱु ऎऩ्ऱु सॊल्लि यिरुक्किऱदेयॆऩ्ऱाल्, अन्द कर्मत्तै मूऩ्ऱुदडवै सॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱु करुत्तु। प्रयाजङ्गळ् ऐन्दाग इरुक्क, अक्ऩिष्टोमत्तिल् पदिऩॊऩ्ऱु प्रयाजङ्गळै, सिल प्रयाजङ्गळैप् पल तडवै सॆय्वदाल् सॆय्गिऱार्गळ्। इदै मेले ऐन्दावदु अत्तियायत्तिल् मूऩ्ऱाम् पादत्तिल् सॊल्लप्पोगिऱदु। अप्पडिये इङ्गेयुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - जुहोदि ऎऩ्गिऱ सॊल् वेऱु पागङ्गळिऩ् उदवियिल्लामल् कर्मम् ऒऩ्ऱु ऎऩ्ऱु सॊल्ल मुडियादु, वाक्कियत्तिऩ् अम्शमाऩ (पागमाऩ) ऒरु पदमाऩदु, तऩियाय् ऒरु अऱिवैयुम् उण्डाक्कादु। वेऱु पदङ्गळिऩ् उदवियैत् तेडुम् पोदु मूऩ्ऱु ऎऩ्ऱ सङ्ग्यैयुडऩ् सेर्न्दु कर्मङ्गळै अनेगम् ऎऩ्ऱु काट्टुम्। नीर् सॊऩ्ऩ उदारणम् सरियऩ्ऱु, एऩॆऩ्ऱाल्, प्रयाजङ्गळै विदित्त पिऱगु अक्निष्टोमत्तिल् पदिऩॊऩ्ऱु विदित्ताल्, अवैगळैत् तिरुम्बिच् चॆय्यामल् पदिऩॊऩ्ऱु ऎऩ्ऱुम् सङ्गियै किडैक्कात्ताले आविरुत्ति पण्णवेण्डियदा यिरुन्ददु। इङ्गे विसारिप्पदऱ्‌कु मुऩ्ऩाले कर्मम् ऒऩ्ऱु - ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडविल्लै (अदि-७)&lt;br&gt;&#xA;६२ कीऴे सॊऩ्ऩ उदारणत्तै पाष्यगारर् ऒप्पुक्कॊळ्ळविल्लै। एऩ् ऎऩ्ऱाल्, आहुदि ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु त्रि (मूऩ्ऱु) ऎऩ्गिऱ सॊल् विशेषणमायिरुप्पदाल्, कर्मङ्गळ् अनेगङ्गळ् ऎऩ्ऱु वॆळिप्पडैयागत् तॆरिगिऱदु। अवर् कॊडुक्कुम् उदारणम् – &amp;lsquo;सप्तदश प्राजापत्यान् पशूनालभते&amp;rsquo; (प्रजाबदि तेवदैक्कुक् कॊडुप्पदाऩ पदिऩेऴु पशुवै उबागरणम् पण्णु) ऎऩ्ऱु। इदिल् सॊऩ्ऩदु ऒरु कर्ममा? अल्लदु अनेग कर्मङ्गळा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- &amp;lsquo;&amp;lsquo;प्राजापत्यान्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु, प्रजाबदि ऎन्दप् पशुक्कळुक्कुत् तेवदैयो, अवैगळै ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। पशुक्कळ् ऎऩ्बदु ऒरे त्रवियम् तेवदैयुम् ऒऩ्ऱु। इरण्डुम् ऒऩ्ऱायिरुप्पदाल् यागत्तिऩ् उरुवत्तिल् पेदमिल्लै। आगैयाल् कर्मम् ऒऩ्ऱु ताऩ्। पदिऩेऴु ऎऩ्ऩुम् ऎण्णाऩदु पशुविऩ् पऩ्मैयैच् चॊल्लुगिऱदु। अदुक्कुम् क्रियैक्कुम् सम्बन्दमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- &amp;ldquo;प्राजापत्यान्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु नीर् सॊऩ्ऩदु पॊरुळऩ्ऱु। प्रजाबदि ऎन्दप् पशुवुक्कुत् तेव-तैयो, अदु ऎऩ्ऱु ताऩ् पॊरुळ्। इप्पडिप्पॊरुळ् कॊळ्ळुम्बडि प्रजाबदि ऎऩ्गिऱ सॊल्लुडऩ् तद्धित प्रत्ययत्तैच् चेर्त्तु प्राजापत्य ऎऩ्गिऱ सॊल्लै युण्डु पण्णि, अदिऩ् पॊरुळागिय प्रजाबदि तेवदैक्कु कॊडुप्पदाऩ पशुवै आलम्बनम् (उबागरणम् पण्णुदल्) सॆय्यवेणुम् ऎऩ्ऱुम्, अवैगळ् अनेगम् ऎऩ्ऱुम् काट्टुवदऱ्‌काग इरण्डावदु विबक्तियैयुम् पऩ्मैयैक् काट्टुम् प्रत्ययत्तैयुम् सेर्क्क वेण्डियदु। इवैगळिल् विबक्ति पऩ्मैयैक् काट्टुम् उरुबुक्कु मुऩ्ऩाले वरुवदु। तद्धित उरुबु सेरुम् पोदु विबक्तिक्के इडमिल्लैये। पऩ्मै उरुबुक्कु ऎङ्गे इडमिरुक्कुम्। आगैयाल् प्राजाबत्य ऎऩ्गिऱ सॊल्लाले ऒरे पशुवैत् त्रव्यमागवुम् प्रजाबदियैत् तेवदैयागवुम् उडैय यागम् विदिक्कप् पडुगिऱदु। इव्विदमाऩ यागङ्गळ् अनेगङ्गळ् ऎऩ्ऱु काट्टुवदऱ्‌काग पऩ्मै उरुबु। अनेगम् ऎऩ्बदु ऎत्तऩै यॆऩ्ऱु काट्टुवदऱ्‌काग &amp;lsquo;सप्तदश&amp;rsquo; (पदिऩेऴु) ऎऩ्ऩुम् सॊल्। आगैयालिङ्गे सङ्ग्यै (ऎण्) याल् कर्मबेदम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। (अदि - ७)&lt;br&gt;&#xA;कर्मम् ऒऩ्ऱागवे इरुन्दाल् &amp;lsquo;सप्तदश&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् ऎण्णुक्कु प्रयोजनमिल्लामल् पोय्विडुम्। ऎप्पडि यॆऩ्ऱाल् - इन्द यागत्तुक्कु उदवि सॆय्युम् यागङ्गळै इङ्गे सॊल्लविल्लै। त्रव्यम् पशुवायिरुप् पदाल् अक्निष्टोमयागत्तिल् सेर्न्द अक्ॆेषामीय पशु यागत्तैप् पोल् सॆय्य वेण्डियदु ऎऩ्ऱु अनुमानम् ऎट्टावदु अत्ति पायत्तिल् सॊल्लप्पोगिऱदु। इदऱ्‌कुच् चोदगम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। कर्मम् ऒऩ्ऱा यिरुन्दाल् सोदगमुम् ऒऩ्ऱुदाऩ्। अप्पोदु ऒरु पशुविऩ् उडम्बि लिरुन्दु ऎडुक्कप्पट्ट पदिऩॊरु पागङ्गळिलिरुन्दु ताऩ् होम त्रव्यत्तै यॆडुक्कुम्बडि नेरिडुम्। पदिऩेऴु पशु ऎऩ्ऱु विदित्तदु वीणाय्प् पोय्विडुमे। आगैयाल् यागम् ऒऩ्ऱु अऩ्ऱु। यागङ्गळ् अनेगङ्गळा यिरुन्दाल् ऒव्वॊरु यागत्तुक्कुम् ऒव्वॊरु सोदगम् एऱ्‌पडुम्। पदिऩेऴुयागङ्गळुक्कुप् पदिऩेऴु सोदगङ्गळ् एऱ्‌पडुम्। ऒव्वॊरु पशुविलिरुन्दुम् पदिऩॊरु पागङ्गळ् होम त्रव्यङ्गळाग ऎडुक्कप्पडुम्। विदिक्कु मुऴु पिरयोजनमु मुण्डागुम्।&lt;br&gt;&#xA;२ इङ्गे ऒरु केळ्वि :- &amp;lsquo;&amp;lsquo;प्राजापत्यान्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उबदेशम्। अदावदु अप्पडि। विदिवाक्यत्तिल् सुरुदि इरुक्किऱदु। उबदेशत्तुक्कु सोदगत्तैक् काट्टिलुम् वलिमै अदिगमॆऩ्ऱु मेले सॊल्लप्पोगिऱदु। आगैयाल् उबदेशत्तैक् कॊण्डु सोदगत्तैत् तळ्ळिविडक् कूडादा? ऎऩ्ऱु। पदिल् - इरण्डुक्कुम् विरोदमिरुन्दाल्, सॆय्यलाम्। विरोदमिल्लैये। &amp;lsquo;&amp;lsquo;प्राजापत्य&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु इरण्डु वऴियायुम् पॊरुळ् कॊळ्ळलामे। (शा। ती। १४४)&lt;br&gt;&#xA;६३ सम्ज्ञै (पॆयर्) – अथ एष ज्योतिः, अथ एष विश्वज्योतिः, अथ एष सर्वज्योतिः अनेन सहस्रदक्षिणेन यजेत, ऎऩ्ऱु ऒरु विदि इरुक्किऱदु। इङ्गे ज्योतिः ऎऩ्बदु कीऴे सॊऩ्ऩ यागमा? अल्लदु वेऱु कर्ममा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- कीऴे सॊऩ्ऩ ज्योदिष्टोमम् ऎऩ्ऩुम् यागत्तै &amp;lsquo;एष ज्योतिः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अनुवादम् सॆय्दु आयिरम् पशु तानमागिय तक्षिणैयै विदिक्किऱदु। आगैयाल् इदु याग विदियऩ्ऱु। कुणविदि।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- सॊऩ्ऩदै ऒप्पुक्कॊळ्ळक्कूडादु। एऩॆऩ्ऱाल्, &amp;lsquo;अथ (मेले) ऎऩ्गिऱ सॊल्लाले ज्योदिष्टोमत्तिऩ् प्रस्तावम् निऩ्ऱुबोय्विट्टदु। अप्पडियाऩाल्, &amp;ldquo;एष ज्योतिः&amp;rsquo;&amp;rsquo; (इन्द ज्योदि) ऎऩ्गिऱ इडत्तिल् &amp;ldquo;एषः&amp;rsquo;&amp;rsquo; (इन्द) ऎऩ्बदु पॊरुन्दादे ऎऩ्ऱाल्,&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - अन्दच् चॊल् किट्ट इरुप्पदैच् चॊल्लुगिऱदु। कीऴे किट्ट इरुप्पदै ऎप्पडिच् चॊल्लुगिऱदो ? अप्पडिये मेले किट्ट इरुप्पदैयुम् सॊल्लक्कूडुम्। मेले किट्ट इरुप्पदु &amp;ldquo;ज्योतिः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॆयरुळ्ळ कर्मम्। अदु कीऴे सॊल्लि मुडिन्ददैत् तॆरिविक्कच् शक्ति यिल्लामैयाल्, पुदु कर्मत्तिऩ् पॆयरायिरुन्दु कॊण्डु इन्दक् कर्मत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। आगैयाल् सम्ज्ञैयाल् कर्मबेदम् उण्डा किऱदु। (अदि -८)&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;विश्वज्योतिः&amp;rsquo;, &amp;lsquo;सर्वज्योतिः&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ इडत्तिलुम् इदे न्यायम् ताऩ्।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गे ज्योतिः, विश्वज्योतिः, सर्वज्योतिः ऎऩ्गिऱ सॊऱ्‌कळाल् सॊल्लप्पट्टवैगळुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्बदिल् अडङ्गिय यागमुम् ऒऩ्ऱैये सॊल्लुगिऩ्ऱऩ। आगैयाल् अवैगळ् यागङ्गळिऩ् पॆयर्गळ्। कीऴे सॊऩ्ऩ यागत्तिऩ् पॆयरैक् काट्टिलुम् इवैगळ् वेऱाग इरुप्पदाल् कर्मङ्गळ् वेऱु ताऩ्। इप्पडि ऎण्णुवदु पिसगु ऎऩ्ऱु सॊल्लुवदऱ्‌कु पलमाऩ कारणमिरुन्दाल् अप्पडिच् चॊल्ललाम्। अव्विदमाऩ कारणमो इङ्गे इल्लै। (शा। ती। १४६)&lt;br&gt;&#xA;६४ कुणम् :- &amp;lsquo;तप्ते पयसि दध्यानयति - सा वैश्वदेव्यामिक्षा - वाजिभ्यो वाजिनम्&amp;rsquo; (कॊदिक्किऱ पालिल् तयिरैच्चेरु, अदु विश्वेदेवर् ऎऩ्ऩुम् तेवदैक्कुक् कॊडुक्कप्पडुम् आमिक्षैयाग आगिऱदु। वाजिनत्तै वाजि ऎऩ्ऩुम् तेवदैगळु-क्कु कॊडुक्क वेण्डियदु), ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। पाल् तिरिन्दु सक्कैयुम् तण्णीरुमागिऱदु। सक्कैक्कु &amp;lsquo;आमिक्षा&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् तण्णीरुक्कु &amp;lsquo;वाजिनम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् पॆयर्। इङ्गे ऒरु यागत्तुक्कु आमिक्षा त्रवियम्, विश्वेदेवर् तेवदै। वाजिनम् ऎऩ्बदै वाजि ऎऩ्ऩुम् तेवदैगळुक्कु कॊडुप्पदु ऒरु यागम्। इरण्डुम् ऒरु यागमा ? अल्लदु वॆव्वेऱा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- मुदल् यागत्तुक्कुत् तेवदैयाऩ विश्वेदेवर्गळैये वाजी ऎऩ्गिऱ सॊल्लाले अनुवा-तम् पण्णि वाजिनम् ऎऩ्बदै अवर्गळुक्कुक् कॊडुक्कुम्बडि विदिक्कप्पडुगिऱदु। आगैयाल् इदु कुण विदि। वाजम् ऎऩ्बदु अन्नम्। अदैयुडैयवर्गळ् वाजिगळ्। आमिक्षैयागिय अन्नत्तै साप्पिडुगिऱ विश्वेदेवर्गळ्, वाजिगळ्। इङ्गे ऒरु केळ्वि – विश्वेदेवर्गळुक्कुत् ताऩ् आमिक्षैयागिय त्रव्यम् एऱ्‌पट्टिरुक्किऱदे ऎऩ्ऱु। पदिल् - अत्तुडऩ् सेर्त्तु वाजिनत्तैयुम् अवर्गळुक्कु कॊडुक्कलाम्; अल्लदु अदैयावदु इदैयावदु कॊडुक्किऱदु ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- इदु पिसगु :-विदियाऩदु यागत्तैच् चॊल्लुम्बोदे अदऱ्‌कु आमिक्षै ऎऩ्ऩुम् त्रव्यत्तै अत्तुडऩ् सेर्त्तु विदित्तदु। अन्द यागम् एऱ्‌पट्टबिऱगु विदिक्कप्पट्ट वाजिनम् ऎऩ्बदऱ्‌कु अदिल् वन्दु सेर इडम् किडैयादु। आगैयाल् वाजिनम् ऎऩ्बदऱ्‌कु वेऱु तेवदै वेण्डुम्। अदु वाजि ऎऩ्बदऱ्‌कुप् पॊरुळ् वेऱु तेवदै ऎऩ्ऱु मुडिवु सॆय्गिऱदु। आगैयाल् (अदावदु त्रव्यमुम् तेवदैयुम् वेऱायिरुप्पदाल्) कर्मम् वेऱु। (अदि - ९)&lt;br&gt;&#xA;आमिक्षा ऎऩ्गिऱ त्रव्यम् पलमाऩदु। यागम् उण्डागुम् पोदे विदि वाक्कियत्तिल् सेर्त्तुच् चॊल्लप् पडुवदाल्, इदु श्रुदि ऎऩ्गिऱ प्रमाणम्। वाक्कियम् ऎऩ्गिऱ प्रमाणत्ताले ताऩ् वाजिनम् ऎऩ्बदै अत्तुडऩ् सेर्क्कवेण्डियदु। वाक्कियत्तैक् काट्टिलुम् श्रुदि पलमुळ्ळदु। आगैयाल् वाजिनम् अन्द यागत्तिल् सेरादु। इङ्गे ऒरु केळ्वि - यागत्तै मात्तिरम् पिरित्तु अनुवादम् सॆय्य वेण्डुम्। वाजिनम् ऎऩ्बदऱ्‌कु तेवदै वेण्डियिरुप्पदाल्। अप्पोदु सॊऩ्ऩ कुऱ्‌ऱमिल्लैये ऎऩ्ऱु। पदिल् - यागत्तै विदिक्कुम् वाक्यत्तिलिरुन्दु यागत्तिऩ् स्वरूबत्तै ऎडुत्तु कॊळ्ळुगिऱीर्। अदु अनुवादमागुम्। अन्द स्वरूबम् ऎऩ्ऩमायिरुक्कुम् ऎऩ्ऱु आलोसिक्कुम्बोदु, अदु आमिक्षै ऎऩ्ऩुम् त्रव्यत्तुडऩ् सेर्न्दे इरुक्किऱदु। आगैयाल् अदैप् पिरित्तुत् तऩियाग ऎडुक्कमुडियादु। (शा। ती। १४५)&lt;br&gt;&#xA;६५। कीऴे सॊऩ्ऩदु कुणत्ताले कर्मबेदम् एऱ्‌पडुवदऱ्‌कु ऒरुवऴि। इऩ्ऩमॊरु वऴि। यागत्तै विदित्त पिऱगु इरण्डु कुणङ्गळै सिलविडङ्गळिल् विदिक्क वेण्डियदायिरुक्कुम्बोदु वाक्यबेदम् ऎऩ्ऩुम् कुऱ्‌ऱम् वरुम्। अदऱ्‌काग इरण्डु कुणङ्गळोडु कूडिय वेऱु कर्मम् विदिक्कप्पडुवदागच् चॊल्लवेणुम्। (शा। ती। १४६-१४७)&lt;br&gt;&#xA;उदारणम् :- &amp;lsquo;त्रिवृदग्निष्टुत् अग्निष्टोमः, तस्य वायव्यासु ऋक्षु एकविंशमग्निष्टोमसाम कृत्वा ब्रह्मवर्चसकामो यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु, विदित्तु, अदऩ् किट्ट इऩ्ऩॊरु वाक्यमिरुक्किऱदु – &amp;lsquo;एतस्यैव रेवतीषु वारवन्तीयमग्निष्टोमसाम कृत्वा पशुकामो ह्येतेन यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। अक्निष्टोमम् ऎऩ्ऩुम् यागत्तैप्पोल्, त्रिव्रुत्, अक्निष्टुत् ऎऩ्ऩुम् यागम् सॆय्यप्पडुगिऱदु। अदिल् कडैसियिल् उत्कादा ऎऩ्बवर् कानम् पण्णुगिऱ स्तोत्रत्तुक्कु अक्निष्टोमसामम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। ब्रह्मवर्चसम् (वेदत्तैप् पडिप्पदिऩाल् वरुम् तेजस्सुम्) वेणुमॆऩ्गिऱवऩ् विदिक्किऱ सामत्तै अक्निष्टोम साममाग कानम् पण्ण वेण्डियदु ऎऩ्ऱु ऒरु विदि। अदे यागत्तिल् विदिक्कप्पट्ट वेऱु सामत्तैक् कानम् पण्णिऩाल् पशुमाडुगळ् किडैक्कुम् ऎऩ्ऱु इऩ्ऩुमॊरु विदि। इङ्गे इरण्डावदु सॊऩ्ऩदु मुदल् सॊऩ्ऩ यागत्तैक् काट्टिलुम् वेऱु यागमा ? अल्लदु अदे यागमा ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अदे यागम्। &amp;ldquo;एतस्यैव” ऎऩ्ऱु इरण्डावदु विदिवाक्यत्तिलिरुक्किऱदु। अवैगळिल् &amp;lsquo;एतस्य&amp;rsquo; (इदिऩुडैय ऎऩ्गिऱ सॊल्लाले मुऩ्ऩाले सॊल्लप्पट्टदु निऩैवुक्कु कॊण्डु वरप्पडुगिऱदु। &amp;lsquo;एव&amp;rsquo; (इदुवे) ऎऩ्गिऱ सॊल्लाले वेऱॊऩ्ऱुमऩ्ऱु ऎऩ्ऱु - काट्टप्पडुगिऱदु। आगैयाल् मुदलिल् विदित्त यागत्तिलेये पिऩ् वाक्कियत्तिल् सॊऩ्ऩ कुणम् अदावदु ऒरु सामम् पशु पलऩुक्काग विदिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- विदिक्कप्पट्ट साममाऩदु विदित्त यागत्तुक्कु सादनम् ऎऩ्ऩुम्, पशु ऎऩ्गिऱ पलऩुक्कु सादगम् ऎऩ्ऱुम् सॊल्लप्पडुगिऱदु। इरण्डुम् कुणङ्गळ्। एऱ्‌कॆऩवे एऱ्‌पट्ट यागत्तिल् इरण्डु कुणङ्गळै विदित्ताल् इरण्डु वाक्यमागुम्। ऒरे वाक्यमाय् पॊरुळ् कॊळ्ळक्कूडुमाऩाल् वाक्य पेदम् पण्णुवदु कुऱ्‌ऱम्। यागम् एऱ्‌पडाविट्टाल्, अऩेग कुणङ्गळोडु कूडिय यागत्तै ऒरे वाक्यत्-ताले विदिक्कलाम्। (पारा ३६) आगैयाल् इरण्डावदु वाक्यम् मुदलिल् विदिक्कप्पट्ट कर्मत्तैक् काट्टिलुम् वेऱु कर्मत्तै विदिक्किऱदु। (अदि १२)।&lt;br&gt;&#xA;२। इङ्गे ऒरु केळ्वि – &amp;lsquo;दध्ना इन्द्रियकामस्य जुहुयात्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु विदि इरुक्किऱदु। इदिऩ् पॊरुळ् :- अक्निहोत्रम् ऎऩ्गिऱ होमत्तैच् चॆय्युम्बोदु, इन्दिरियङ्गळुक्कु पलम् वेणुमॆऩ्गिऱवऩ् दधियै (तयिरै) होमम् सॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱुम्, इङ्गे होमत्तुक्कुत् तयिर् सादनमॆऩ्ऱुम्, अदु इन्दिरियङ्गळु-क्कुप् पलत्तैक् कॊडुप्पदऱ्‌कु सादनम् ऎऩ्ऱुम् तॆरिगिऱदे। इप्पडि कुणङ्गळ् इरण्डाऩालुम् पुदु यागम् विदिक्कप्पडविल्लै ऎऩ्ऱु ऒप्पुक्कॊळ्ळप्पट्टि रक्किऱदे। अन्द नियायम् एऩ् इङ्गे कूडादु ऎऩ्ऱु। – पदिल् - इरण्डु इडङ्गळुक्कुम् वित्तियासम् उण्डु। उयि (तयिर्) होमत् तुक्कु सादनमॆऩ्ऱु इदे प्रगरणत्तिल् वेऱु वाक्यत्ताले एऱ्‌पट्टिरुक्किऱदु। पलऩुडऩ् तयिरुक्कु सम्बन्दम् मात्तिरम् विदिक्क वेण्डियदु। इङ्गे अप्पडियऩ्ऱु। कुऱित्त सामम् यागत्तुक्कु सादनम् ऎऩ्ऱु यार् सॊऩ्ऩार्? यागत्तुक्कु अङ्गम् स्तोत्रम्, स्तोत्रत्तुक्कु अङ्गम् सामम्। स्तोत्रमुम् प्रगरणत्तिल् सॊल्लप्पड विल्लै। अक्निष्टोमत्तैप् पोल् सॆय्यवेण्डियदॆऩ्गिऱ अनुमानत्ताल् एऱ्‌पडुगिऱदु। आगैयाल् कुऱित्त सामत्तैक्कॊण्डु यागत्तैच् चॆय्यवेण्डियदॆऩ्ऱु विदिक्कप्पडुवदाल्, इरण्डु कुणङ्गळै विदिक्क वेण्डियदु। (शा १५४-१५५)&lt;br&gt;&#xA;३। इऩ्ऩमॊरु केळ्वि:- ऒरु कर्मत्तुक्कु विदिक्कप्पट्ट कुणमाऩदु अदिऩ् अङ्गत्तिऩ् वऴियाय् कर्मत्तु-क्कु उदवि सॆय्यलामे। आगैयाल् साममाऩदु स्तोत्रत्तिऩ् वऴियाय् यागत्तुक्कु उदवि सॆय्यलाम् ऎऩ्ऱु। पदिल्:- इन्द नियायम् यागत्तुक्के अङ्गमाग कुणत्तै विदित्तु अदु अदुक्कु नेरे पिरयोजनप् पडाविट्टाल्, अदिऩ् अङ्गत्तुक्कु उदवि सॆय्दु अन्द वऴियाय् पिरयोजनप्पडुम्। इङ्गे यागत्तुक्कु अङ्गमाग सामम् विदिक्कप्पडविल्लै। अदिऩ् अङ्गत्तुक्कऩ्ऱो अङ्गमाग विदिक्कप्पडुगिऱदु। (शा १५४-१५५)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ तदपवादः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/02_karma-bhedaH/07_tadapavAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/02_karma-bhedaH/07_tadapavAdaH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(२।३)&lt;br&gt;&#xA;६६। प्रगरणम्:- कुण्डबायिनाम् अयनम् ऎऩ्बदु ऒरु वरुषत्तिल् सॆय्गिऱ सत्रयागम्। अदिल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;उपसद्भिश्चरित्वा मासमग्निहोत्रं जुहोति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वाक्यम् इरुक्किऱदु। अदिऩ् पॊरुळ् - उबसत् ऎऩ्गिऱ यागङ्गळैच् चॆय्दु ऒरुमादम् अक्निहोत्रम् सॆय्यवेण्डियदु - ऎऩ्ऱु। इङ्गे विदिक्कप्पडुवदु तिनम् सॆय्यवेण्डिय अक्निहोत्तिरमा? अल्लदु वेऱु कर्ममा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- तिनम् सॆय्यवेण्डिय अक्निहोत्रम् ताऩ्। अदै अनुवादम् सॆय्दु मासम् ऎऩ्गिऱ कुणम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। अदु मुऩ्ऩाले एऱ्‌पडविल्लै।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- पूर्वबक्षम् सॊल्लुगिऱवरैक् केट्पोम्। इङ्गे ऎदु विदिक्कप्पडुगिऱदु? मादम् मात्तिरमा ? अल्लदु उबसत् यागङ्गळुम् कूडवा? मादम् मात्तिरम् ऎऩ्ऱु सॊल्लक्कूडादु। तिनम् सॆय्युम् अक्ऩि होत्रत्तिल् उबसत्तु यागङ्गळिल्लै। इरण्डैयुम् विदिप्पदाऩाल् वाक्यबेदम् ऎऩ्ऱुम् कुऱ्‌ऱम् वरुम्। अवर् केट्किऱार्:- नीर् वेऱु कर्मम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱीरे, अदऱ्‌कु ऎऩ्ऩ पिरमाणम् - ऎऩ्ऱु। पदिल्:-प्रगरणम् वेऱायिरुप्पदे प्रमाणम्। इङ्गे अक्निहोत्रत्तिऩ् प्रगरणमिल्लै। अदिऩ् निऩैवु वरुवदऱ्‌कुक् कारणमिल्लै। सत्तिरयागङ्गळैच् चॊल्ल आरम्बित्तु इन्द वाक्यम् सॊल्लप्पट्टिरुप्पदाल्।&lt;br&gt;&#xA;२। अवर् मऱुबडियुम् केट्किऱार् - प्रगरणम् वेऱाग इरुन्दाल् अक्निहोत्रत्तै अनुवादम् पण्णि, कुणविदि ऎऩ्ऱु नाऩ् सॊऩ्ऩदैक् केट्टु वेऱु पदिल् सॊऩ्ऩीरे - ऎऩ्ऱु। पदिल् :- अक्निहोत्र ऎऩ्गिऱ सॊल्लाले अदिऩ् प्रगरणम् ऎऩ्ऱु सन्देह मुण्डागलाम्। अदै वाक्यबेदम् ऎऩ्ऩुम् कुऱ्‌ऱम् वरुमॆऩ्ऱु काट्टित् तीर्क्कप्पट्टदु। प्रगरणम् वेऱु ऎऩ्ऱु ताऩाग एऱ्‌पट्टदैत् तळ्ळि, इरण्डुम् ऒरे प्रगरणम् ऎऩ्ऱु सॊल्लि कुणविदि ऎऩ्ऱु सॊल्ल आरम्बित्तीर्। अक्निहोत्रम् ऎऩ्ऩुम् सॊल् अनुवादमऩ्ऱु ऎऩ्ऱु काट्टुवदाल् प्रगरणम् वेऱु ऎऩ्बदु निऩैत्तु अप्पोदु ऒव्वॊरु नाळुम् सॆय्युम् अक्निहोत्रम् वेऱु, इन्द कर्मम् वेऱु ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;३। अक्निहोत्रम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लै एऩ् उबयोगित्तदु ऎऩ्ऱाल् इन्द कर्मत्तै अदैप्पोलवे सॆय्यवेण्डियदॆऩ्ऱु काट्टुवदऱ्‌काग।&lt;br&gt;&#xA;४। इऩ्ऩमॊरु केळ्वि – उबसत् यागङ्गळैयुम् मासत्तैयुम् सेर्त्तु ऒरु पुदु कर्मम् विदिक्कप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु सॊल्ललामे! (पारा ६५) प्रगरणत्ताले कर्मबेदम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुवाऩेऩ्? ऎऩ्ऱु। पदिल्:- मुदलिल् प्रगरणबेदम् तॆरिगिऱदु। अदऩाल् कर्मबेदम् एऱ्‌पडुगिऱदु। अदै कुणबेदम् पलप्पडुत्तुगिऱदु। (पादम् -३- अदि-११)&lt;br&gt;&#xA;किट्ट इल्लाद कर्ममाऩदु मऩदिल् तोऩ्ऱादु। ऒरु सॊल्लाले अदु तोऩ्ऱलाम्। अप्पोदु विदिक्कप् पडुम् कुणम् उबादेयमाय् सॆय्यत्तगुन्ददाय् इरुक्कवेणुम्। इङ्गे प्रगरणम् किट्ट इल्लामल् पोऩालुम्, अक्निहोत्रम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लाले निऩैवुक्कु वरलाम्। मासम् ऎऩ्गिऱ कुणम् सॆय्यप् पडुवदाऩाल् &amp;lsquo;यदाहवनीये जुहोति&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ इडत्तिल् पोल, इदु होमङ्गळै विदिक्किऱ इडत्तिलिल्लै। आऩबोदिलुम् कर्मङ्गळै विदिक्किऱ इडम् निऩैवुक्कु वरुगिऱदु। एऩॆऩ्ऱाल्, अदिल् विदिक्कप्पडुवदु उबादेयम्। अन्द वाक्यत्तिऩ् पॊरुळ् ऎन्द होमत्तैच् चॆय्गिऱाऩो, अदु आहवनीयत्तिल् ऎऩ्ऱु। इङ्गे मादम् ऎऩ्बदु उबादेयमऩ्ऱु। आगैयाल् नाळ्दोऱुम् सॆय्युम् अक्निहोत्रम् निऩैवुक्कु वारादु। आगैयाल् विदिक्कप्पडुवदु वेऱु कर्मम्। (शा-१७४)&lt;br&gt;&#xA;६७। ऒरु विषयत्तैयुम् आरम्बिक्कामल् (अनारभ्य) तऩियाय् ऒरु वाक्यम् सॊल्लप्पडुगिऱदु। &amp;lsquo;आग्नेयमष्टाकपालं निर्वपेत् रुक्कामः&amp;rsquo; (तेजस्सै आसैप्पडुगिऱवऩ् अक्नि तेवदैक्कु ऎट्टुक् कबालङ्गळिल् सुडप्पट्ट पुरोडाशत्तै कॊडुप्पदऱ्‌काग निर्वाबम् सॆय्यवेण्डियदु) ऎऩ्ऱु। तर्श पूर्णमास इष्टिगळिल् इन्द यागम् इरुक्किऱदु। अदु ताऩा इङ्गे सॊल्लप्पडुवदु? अल्लदु वेऱु कर्ममा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अदुदाऩ्। अदै अनुवादम् पण्णि पलऩ् विदिक्कप् पडुगिऱदु। कीऴ् पाराविल् सॊऩ्ऩ नियायम् इङ्गे वरादु। अङ्गे सत्रयागङ्गळैच् चॊल्ल आरम्बित्तु वाक्यम् सॊल्लप्पट्टदु। आगैयाल् प्रगरणम् वेऱु। इङ्गे तऩियाय् वाक्यम् इरुक्किऱदु। आगैयाल् ऒरु प्रगरणत्तैयुम् सेर्न्ददऩ्ऱु। वेऱु प्रगरणम् ऎऩ्बदु ऎप्पडि? मेलुम् मादम् उबादेयमऩ्ऱु। अक्निहोत्रत्तैच् चॆय्दु अदै अडैयमुडियादु। पलऩो उबादेयम्। तर्श पूर्णमासङ्गळिल् अडङ्गिऩ अक्निदेवदैयिऩ् यागत्तैच् चॆय्दु तेजस्सै अडैय ऒरुवऩ् आसैप्पडलाम्। आगैयाल् इदु पलविदि।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- प्रगरणम् वेऱु ऎऩ्ऱु सॊल्ल मुडियामल् पोऩालुम्, वाक्यम् तऩियायिरुप्पदाल् अक्नि तेवदैयिऩ् यागम् निऩैवुक्कु वरादु। अदु किट्ट इरुक्कविल्लै। आगैयाल् इन्द कर्मम् वेऱु ताऩ्। वाजि नियायत्ताल् (पारा ६४) कर्मबेदत्तैच् चॊल्लमुडियादु। यागत्तुक्कुत् त्रव्यमुम् तेवदैयुम् तर्शयागत्तिल् पोलिरुप्पदाल्, यागम् इरण्डिडत्तिलुम् ऒरेमादिरि।&lt;br&gt;&#xA;२। ऒरु केळ्वि - वेऱु प्रगरणम् ऎऩ्बदुम् किट्ट इल्लामै (असन्निधि) ताऩे। आगैयाल् अदुवे कर्म पेदत्तुक्कुक् कारणमागलामे ऎऩ्ऱु। पदिल् - उण्मैये। मुऩ् सॊऩ्ऩ नियायत्तैत् ताऩ् इङ्गे विरिवाय्च् चॊल्लुगिऱदु। मासम्बोल् पलऩुम् उबादेयमऩ्ऱु। उबादेयमायिरुन्दाल् ऒऩ्ऱुक्कु सादनमाऩदाल् पलऩ् ऎऩ्गिऱ तऩ्मै पोय्विडुम्। पलऩिल् आसैयाऩदु विषयङ्गळिऩ् कुणङ्गळैप् पार्त्तुत् ताऩे वरुवदु, विदियैक् केट्टु वरुवदऩ्ऱु। इरण्डु अदिगरणङ्गळिल् नियायम् ऒऩ्ऱायिरुन्दालुम् वेऱायिरुन्दालुम्, तेजस्सै आसैप्पडुमवऩ् सॆय्युम् इष्टि वेऱु कर्मम्। (पादम् -३-अदि १२)।&lt;br&gt;&#xA;किट्ट इल्लामै (असन्निधि) मात्तिरम् कर्मबेदत्तुक्कुक् कारणमॆऩ्ऱुम् पलऩ् उबादेयमॆऩ्ऱुम् ऎवऩ् ऎण्णुगिऱाऩो अवऩुक्काग इन्द अदिगरणम् एऱ्‌पट्टदु। (शा-१७६)&lt;br&gt;&#xA;६८ कर्मबेदत्तै काट्टुम् नियायङ्गळुक्कु अबवादङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;१ समुदाय विदि:- तर्श पूर्णमास प्रगरणत्तिल् आऱु यागङ्गळ् विदिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। अमावास्यैयिल् मूऩ्ऱुम्, पौर्णमियिल् मूऩ्ऱुम्। अन्द इडत्तिल् इरण्डु वाक्यङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। &amp;lsquo;य एवं विद्वान् पौर्णमासीं यजते&amp;rsquo; (ऎवऩ् इप्पडि तॆरिन्दु पॆळर्णमासी ऎऩ्गिऱ यागङ्गळैच् चॆय्गिऱाऩो) &amp;lsquo;य एवं विद्वान् अमावास्यां यजते&amp;rsquo; (ऎवऩ् इप्पडि अऱिन्दु अमावास्या ऎऩ्गिऱ यागङ्गळैच् चॆय्गिऱाऩो) ऎऩ्ऱु। इन्द इरण्डु वाक्यङ्गळ् आऱु यागङ्गळै काट्टिलुम् वेऱु यागङ्गळै विदिक्किऩ्ऱऩवा ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- वेऱु यागङ्गळैत्ताऩ्। अप्पोदु त्रव्यत्तैयुम् तेवदैयैयुम् सॊल्लवेणुमे ऎऩ्ऱाल् ध्रुवा ऎऩ्बदिल् इरुक्कुम् नॆय् त्रव्यम्। इदु ऎल्ला यागङ्गळुक्काग ऎडुत्तु वैक्कप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु ऒरु वाक्यम् इरुक्किऱदे। तेवदैगळ् मन्द्रङ्गळाल् काट्टप् पडुगिऩ्ऱऩ। आगैयाल् इन्द इरण्डु वाक्यङ्गळुम् यागङ्गळै विदिक्किऩ्ऱऩ। इप्पडि इल्लाविट्टाल्, इवैगळुक्कु प्रयोजनम् इल्लामल् पोय्विडुम्।&lt;br&gt;&#xA;२। मेलुम्, वेऱु इरण्डु वाक्यङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। &amp;lsquo;पौर्णमास्यां पौर्णमास्या यजेत&amp;rsquo; (पॆळर्णमियिल् पॆळर्णमासि ऎऩ्गिऱ यागत्तैच् चॆय्) &amp;lsquo;अमावास्यायाममावास्यया यजेत&amp;rsquo; (अमावास्यैयिल् अमावास्यै ऎऩ्गिऱ यागत्तैच् चॆय्) ऎऩ्ऱु। इवैगळुक्कु प्रयोजनमिल्लामल् पोय्विडुम्। अवैगळ् यागङ्गळैच् चॆय्यवेण्डिय कालत्तै विदिक्किऱदु ऎऩ्ऱु सॊल्लक्कूडादु। आऱु यागङ्गळै विदिक्कुम् वाक्यङ्गळिलेये कालम् सॊल्लप् पट्टिरुक्किऱदु। वेऱु यागङ्गळ् विदिक्कप्पडुगिऱदाऩाल्, अवैगळुक्कु कालम् विदिक्कप् पडुगिऱदॆऩ्ऱु सॊल्ललाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- त्रव्यम् नीर् सॊऩ्ऩबडि आगलाम्; तेवदैगळ् एऱ्‌पडमाट्टादु। नीर् सॊल्लुगिऱ मन्द्रङ्गळ् आज्यबागङ्गळ् ऎऩ्ऩुम् यागङ्गळुक्कु एऱ्‌पट्टवैगळ्। अवैगळिल् अक्नि, सोमऩ् ऎऩ्गिऱ सॊऱ्‌कळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। अवैगळ् आज्यबागङ्गळिऩ् तेवदैगळ्। इदु लिङ्गम् ऎऩ्ऩुम् प्रमाणम्। मेलुम् प्रयाजङ्गळुक्कु अडुत्तु मेले आज्यबाग यागङ्गळै सॆय्यवेण्डियदु। मन्द्रङ्गळैच् चॊल्लुमिडत्तिल् प्रयाज मन्दिरङ्गळुक्कु मेले इन्द मन्दिरङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। आगैयाल् क्रमम् ऎऩ्ऩुम् प्रमाणत्ताल् आज्यबागङ्गळुक्कु मन्द्रङ्गळ्। आगैयाल् नीर् सॊल्लुम् यागङ्गळुक्कु मन्द्रत्तिऩाल् तेवदै एऱ्‌पडविल्लै। तेवदैगळ् इल्लामैयाल् यागङ्गळुम् एऱ्‌पडादु।&lt;br&gt;&#xA;२ अप्पोदु नाम् विसारिक्कुम् इरण्डु वाक्यङ्गळुक्कुम् प्रयोजनम् इल्लैये यॆऩ्ऱाल् प्रयोजनमुण्डु। आऱुयागङ्गळिल् अमावास्यैयिल् सॆय्युम् मूऩ्ऱु यागङ्गळै ऒरु कूऱागवुम्, पौर्णमियिल् सॆय्युम् मूऩ्ऱु यागङ्गळै ऒरु कूऱागवुम् सॆय्गिऩ्ऱऩ। इप्पडि इरण्डु कूऱुगळाग अन्द आऱु यागङ्गळुम् एऱ्‌पट्टाल् &amp;lsquo;दर्शपूर्णमासाभ्यां स्वर्गकामो यजेत&amp;rsquo; (स्वर्क्कम् वेण्डुमॆऩ्ऱु आसैप्पडुगिऱवऩ् तर्शम् ऎऩ्ऱुम्, पूर्णमासम् ऎऩ्ऱुम् सॊल्लप्पट्ट यागङ्गळैच् चॆय्यवेण्डियदु) ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तिल् आऱु यागङ्गळैयुम् त्विवसनत्ताले सॊल्लक्कूडुम्। त्विवसनम् ऎऩ्ऱाल् इरण्डैच् चॊल्लुगिऱ प्रत्ययम्।&lt;br&gt;&#xA;३ पूर्वबक्षत्तिल् २-वदु पाराविल् सॊऩ्ऩ इरण्डु वाक्कियङ्गळुक्कुम् पिरयोजनमुण्डु; ऒव्वॊरु कूऱैयुम् सेर्त्तुच् चॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱु अन्द वाक्यङ्गळ् सॊल्लुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;४ इङ्गे ऒरु केळ्वि - नीर् आऱुयागङ्गळै विसारिक्कप्पट्ट वाक्यङ्गळ् अनुवादम् सॆय्गिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱीर्, अदै एऩ् तिरुप्पिच् चॊल्लक्कूडादु? अदावदु इन्द इरण्डु वाक्यङ्गळुम् यागङ्गळै विदिक्किऩ्ऱऩ। आऱुयागङ्ळैच् चॊल्लुम् वाक्कियङ्गळ् अनुवादम् सॆय्दु, त्रव्यत्तैयुम् तेवदैयैयुम् विदिक्किऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु। पदिल् - एऱ्‌पट्ट यागत्तै अनुवादम् सॆय्दु ऒरुवाक्यत्ताल् इरण्डु कुणङ्गळै विदिक्क मुडियादु। आऱुयागङ्गळैच् चॊल्लुगिऱ वाक्यङ्गळ् अनुवादम् पण्णामल् विदिक्किऱदॆऩ्ऱाल्, इरण्डु कुणङ्गळोडु कूडिय यागङ्गळै विदिक्कक् कूडुम्।&lt;br&gt;&#xA;५ विसारिक्कुम् इरण्डु वाक्यङ्गळुम् यागङ्गळै विदिक्कविल्लै ऎऩ्ऱु कीऴे सॊल्लप्पट्टदु। यागङ्गळै विदिप्पदाऩाल्, अनेग कुऱ्‌ऱङ्गळ् एऱ्‌पडुम्। मुदलावदु इन्द प्रगरणत्तिल् आघार होमङ्गळ्, प्रयाजङ्गळ्, आज्यबागङ्गळ् मुदलाऩ अङ्ग यागङ्गळुम् आऱु प्रदान यागङ्गळुम् विदिक्कप् पडुगिऩ्ऱऩ। ऎवै पलऩै कॊडुक्कुमो अवैगळ् प्रदानयागङ्गळ्। अवैगळुक्कु उदवि सॆय्युमवैगळ् अङ्गङ्गळ्। इवैगळ् ऎल्लात्तुक्कुम् पलऩुडऩ् सम्बन्दम् एऱ्‌पट्टु ऎल्लाम् प्रदान यागङ्गळाग आय्विडुम्। आऱुयागङ्गळै इरण्डु कूऱागप्पण्णि तर्शम्, पूर्णमासम् ऎऩ्ऩुम् सॊऱ्‌कळाले अवैगळैच् चॊऩ्ऩाल् पलऩोडु सम्बन्दम् अवैगळुक्कुत्ताऩ् उण्डु। अवैगळ् प्रदानयागङ्गळागवुम् मऱ्‌ऱवैगळ् अङ्गङ्गळागवुम् आगुम्। इरण्डावदु &amp;lsquo;दर्शपूर्णमासाभ्यां&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् त्विवसनत्तै माऱ्‌ऱि &amp;lsquo;दर्शपूर्णमासैः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पहुवसनमागच् चॆय्यवेणुम्। (अदि-३)&lt;br&gt;&#xA;६९। कुणविदि:- अक्ऩिहोत्र प्रगरणत्तिल् &amp;lsquo;दध्ना जुहोति&amp;rsquo;, तयिराल् होमत्तैच् चॆय् ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। अदु याग विदिया? अल्लदु कुणविदिया? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- प्रगरणत्तिल् विदिक्कप्पट्ट कर्मत्तैक् काट्टिलुम् वेऱु कर्मम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। इप्पडि-ये ६५ वदु पाराविल् वाजिन यागम् वेऱु ऎऩ्ऱु तीर्माऩिक्कप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;७। सित्तान्दम्:- अन्द विषयम् वेऱु, इदु वेऱु। वैश्वदेवयागमाऩदु आमिक्षा ऎऩ्ऩुम् त्रव्यत्तुडऩ् सेर्न्दे विदिक्कप्पट्टदु। अप्पडि अक्निहोत्तिरम् विदिक्कप्पडविल्लै। ऒरु कुणमुम् विदिक्कप् पडाददाल् अन्द होमम् कुणत्तैत् तेडुगिऱदु। आगैयाल् इदु कुणविदि। &amp;lsquo;पयसा जुहोति&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ इडत्तिलुम् इप्पडिये मुडिवु सॆय्यवेणुम्। पाल् (पयसा) तयिर् मुदलाऩवैगळ् यागम् एऱ्‌पट्ट पिऱगु विदिक्कप् पडुवदाल्, अवैगळुक्कु वलिमै सममायिरुक्किऱदु। ऒरे त्रव्यत्ताल् यागम् निऱैवेऱुमाऩदाल् इष्टप्पडि ऎदै वेणुमो अदै यॆडुत्तुक् कॊळ्ळलाम्। (अदि-१०)&lt;br&gt;&#xA;७०। पलसम्बन्दविदि:- अक्निहोत्र प्रगरणत्तिल् ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। &amp;lsquo;दध्ना इन्द्रियकामस्य जुहुयात्&amp;rsquo; (इन्दिरियङ्गळुक्कु वलिमैयै वेण्डुगिऱवऩ् तयिराल् होमम् सॆय्यवेण्डियदु) ऎऩ्ऱु। इदु अक्निहोत्रत्तैक् काट्टिलुम् वेऱु कर्ममा? अल्लदु अदै अनुवादम् सॆय्दु वेऱॊऩ्ऱै विदिक्किऱदा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- वेऱु कर्मम्। सॊल्लप्पट्ट पलऩाऩदु यागमिल्लामल् त्रव्यत्ताले मात्रङ् गिडैक्क माट्टादु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- वेऱु कर्ममाऩाल् वाक्यत्तुक्कुत् तयिरै उडैय होमत्ताले इन्दिरियङ्गळुक्कु वलिमै उण्डुबण्णु ऎऩ्ऱु पॊरुळागुम्। अप्पोदु &amp;lsquo;&amp;lsquo;दधि&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु &amp;lsquo;&amp;lsquo;दधिमता&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॊरुळागुमाऩदाल् लक्षणै ऎऩ्गिऱ कुऱ्‌ऱम् वरुम्। तयिर् ऎऩ्गिऱ कुणत्तोडु कूडिय कर्मत्तै विदिप्पदिऩाल् कॆळरवम् ऎऩ्ऩुम् कुऱ्‌ऱम् वरुम्। इरुप्पदै विडुवदु, सम्बन्दमिल्लाद प्रगरणत्तै उण्डुबण्णुवदु ऎऩ्गिऱ कुऱ्‌ऱङ्गळुम् उण्डु। आगैयाल् पलऩुक्काग कुणम् मात्तिरम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;दध्ना जुहोति&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् वाक्यत्ताल् कुणम् विदिक्कप्पट्टदे ऎऩ्ऱाल् अदिऩाल् पलऩुडऩ् सम्बन्दम् एऱ्‌पडविल्लै; अदु इङ्गे विदिक्कप्पडुगिऱदु। यागमिल्लामल् पलऩ् वरुमा ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदऱ्‌कुप् पदिल्:- प्रगरणत्तिल् विदिक्कप्पट्ट अक्निहोत्रत्तै इङ्गे अनुवादम् सॆय्गिऱदु। (अदि-११)&lt;br&gt;&#xA;७१। उत्सर्क्क विदि:- &amp;lsquo;त्वाष्ट्रं पात्नीवतमालभेत&amp;rsquo; (त्वष्टा ऎऩ्ऩुम् तेवदैयोडु कूडिय पत्नीवान् ऎऩ्गिऱ तेवदैक्कुक् कॊडुक्कवेण्डिय पशुवै उबागरणम् पण्णु) ऎऩ्ऱु सॊल्लि, &amp;ldquo;पर्यग्निकृतं पात्नीवतमुत्सृजन्ति&amp;rsquo; (पर्यक्नि करणम् ऎऩ्ऩुम् संस्कारम् सॆय्यप्पट्ट पत्नीवान् देवदैयिऩ् पशुवै विट्टुविडुगिऱार्गळ्) ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम् सॊल्लप्पडुगिऱदु। इङ्गे पुदिदाग यागम् विदिक्कप्पडुगिऱदा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- आम्। पर्यक्नि क्रुदम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लाले संस्कारत्तै अडैन्द पशुवाऩ त्रवियमुम्, पात्नीवतम् ऎऩ्ऩुम् सॊल्लाले तेवदैयुम् तोऩ्ऱुगिऱबडियाल् इङ्गे यागम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। इप्पडिप्पॊरुळ् कॊण्डाल्, इरण्डु सॊऱ्‌कळुक्कुम् नेराग ऒऩ्ऱोडु ऒऩ्ऱुक्कु सम्बन्दम् एऱ्‌पडुम्। विट्टु विडुवदै विदिप्पदाऩाल् मुदल् सॊल्लुक्कु मूऩ्ऱावदोडु सम्बन्दम् सॊल्लवेण्डुम्। मूऩ्ऱावदु सॊल् ऒदुङ्गियिरुक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- इङ्गे तेवदैगळुक्कु कॊडुप्पदऱ्‌काग उबागरणम् पण्णप्पडुम् पशु निऩैवु वरुगिऱदु। अदै अनुवादम् सॆय्दु, पर्यक्नि क्रुदम् ऎऩ्ऩुम् सॊल्लोडु सेरुम् &amp;lsquo;उत्सृजन्ति&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ आक्यादत्ताले पर्यक्नि करणम् ऎऩ्गिऱ कुणम् विदिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(२) इङ्गे ऒरु केळ्वि - अक्नीषोमीय पशुयागत्तैप्पोल् इदैच् चॆय्यवेण्डियदु। अदिल् पर्यक्नि करणत्तैच् चॊल्लियिरुक्किऱदे, अदु ताऩागच् चॆय्यप्पडुमे, इन्द विदिक्कुप् प्रयोजनमिल्लैये - ऎऩ्ऱु। पदिल् - प्रयोजनमुण्डु, पर्यक्नि करणत्तुक्कु मेऱ्‌पट्ट अङ्गङ्गळ् वेण्डामॆऩ्ऱु सॊल्लुवदु ताऩ् प्रयोजनम्।&lt;br&gt;&#xA;(३) मऱुबडियुम् केळ्वि - नीर् सॊऩ्ऩबडियाऩाल् इदैप् परिसङ्ग्या विदि ऎऩ्ऱु सॊल्लवेण्डुम्। अदिल् मूऩ्ऱु कुऱ्‌ऱङ्गळ् उण्डु। (१) विदिवाक्यत्तिल् सॊऩ्ऩदै विट्टुविडुवदु। अन्द वाक्यम् पर्यक्नि करणत्तैच् चॆय्यच्चॊल्लुगिऱदु। अन्दप् पॊरुळ् पोय्विडुगिऱदु। (२) सॊल्लाद पॊरुळै ऎडुत्तुक् कॊळ्ळुगिऱदु। मेल् अङ्गङ्गळ् सॆय्यवेण्डाम् ऎऩ्ऱु सॊल्लविल्लै। अदु ऎडुत्तुक् कॊळ्ळप् पडुगिऱदु। (३) एऱ्‌पट्टदैत् तळ्ळि विडुवदु। अक्नीषोमीयबशुयागत्तिऩ् पोल् सॆय्यवेण्डियवैगळैत् तळ्ळि विडुवदु। इप्पडि मूऩ्ऱु कुऱ्‌ऱङ्गळ् उण्डु ऎऩ्ऱु। पदिल् – पर्यक्नि करणत्तुक्कु मेऱ्‌पट्ट अङ्गङ्गळैच् चॆय्यवेण्डाम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाल्, परिसंख्या विधियागुम्। अप्पडिच् चॊल्लविल्लै। अप्पडियाऩाल्, अवैगळ् ऎप्पडिच् चॆय्यप्पडामल् पोगुम् ऎऩ्ऱाल्, पदिल् - अक्नीषोमीय यागत्तैप् पोल् इन्द यागत्तैच् चॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱु अनुमानत्ताल् एऱ्‌पडवेणुम्। इदऱ्‌कुक् कॊञ्जम् कालम् सॆल्लुम्। इङ्गे विदिक्कप्पडुवदु सीक्किरम् मऩदिल् पडुगिऱदु। आगैयाल् अनुमानत्ताल् अङ्गङ्गळ् वरुवदऱ्‌कुमुऩ् विदिक्कप्पडुवदै अऱिगिऱोम्। वेऱु अङ्गङ्गळैत् तेडवेण्डियदिल्लै। इन्द वऴियाय् मेल् अङ्गङ्गळ् सॆय्यप्पडुगिऱदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;(४) इऩ्ऩमॊरु केळ्वि - नीर् सॊल्लुगिऱ नियायप्पडि पर्यक्नि करणत्तुक्कु मुऩ्ऩाल् सॆय्यवेण्डिय अङ्गङ्गळुम् इल्लामल् पोगलामे - ऎऩ्ऱु। पदिल् - पर्यक्नि करणम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। अदु पुदियदु। अदु ऎव्विदमाय् इरुक्कुमॆऩ्ऱु योसिक्कुम्बोदु, अक्नीषोमीय यागत्तिल् सॊल्लप्पट्ट पर्यक्नि करणम् अदऱ्‌कुमुऩ् सॆय्यप्पट्ट - अङ्गङ्गळुडऩ् निऩैवुक्कु वरुगिऱदु। अप्पडिप्पट्टदु ताऩ् विदिक्कप् पडुगिऱदॆऩ्ऱु अन्द अङ्गङ्गळुडऩ् पर्यक्नि करणत्तैच् चॆय्गिऱोम्। इप्पडि मुऩ् अङ्गङ्गळुक्कु इडम् उण्डागिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(५) आगैयाल्, &amp;lsquo;उत्सृजन्ति&amp;rsquo; (विट्टु विडुगिऱार्गळ्) ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् तादुवाल् मेल् अङ्गङ्गळै विडुवदै अनुवादम् सॆय्दु आक्यादत्ताले पर्यक्नि करणम् ऎऩ्बदुम् विदिक्कप्पडुगिऱदु: (अदि-८)&lt;br&gt;&#xA;७२। कीऴ् पाराविल् सॊऩ्ऩ विषयत्तिल् शास्त्र तीबिगैयिल् पूर्व पक्षमुम् सित्तान्दमुम् वेऱु विदमाय्च् चॊल्लियिरुक्किऱदु। अवैयावऩ:-&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- पात्नीवदम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लाले मुऩ् सॊऩ्ऩ यागत्तिऩ् निऩैवु वरादु। अदिल् तेवदै पत्नीवाऩाऩ त्वष्टा, वॆऱुम् पत्नीवान् अऩ्ऱु। मेलुम् अन्द यागत्तुक्काग विदिगळ् वेण्डिय कुणम् ऒऩ्ऱुमिल्लै। आगैयाल् कुणविदि यऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् :- कुणविदिदाऩ्। पत्नीवान् ऎऩ्गिऱ सॊल्लाऩदु मुऩ् सॊऩ्ऩ यागत्तिऩ् निऩैवै उण्डु पण्णक्कूडुम्। यागत्तैच् चॊल्लुगिऱ वाक्यत्तिल् &amp;lsquo;त्वाष्ट्रं पात्नीवतं&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् सॊऱ्‌कळ् तऩित्तऩिये तद्धित प्रत्ययत्तै त्वष्टा, पत्नीवान् ऎऩ्गिऱ सॊऱ्‌कळिल् सेर्त्तु उण्डायिरुक्किऩ्ऱऩ। अक्नीषोमीयम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् पोल अक्नि - सोम ऎऩ्गिऱ सॊऱ्‌कळै मुदलिल् ऒरु सॊल्लागच् चेर्त्तु, अप्पुऱम् तेवदैयैच् चॊल्लुगिऱ तद्धित प्रत्ययत्तैच् चेर्क्कविल्लै। अप्पडिच् चॆय्दिरुन्दाल् इरण्डु पेरुम् सेर्न्दे तेवदै यागुम्। इरण्डु तेवदैगळैयुम् तऩियागच् चॊऩ्ऩदिऩाले अवर्गळिल् ऒरुवरै इष्टप्पडि तेवदैयाग ऎडुत्तुक्कॊळ्ळलाम् ऎऩ्ऱु सॊल्लक्कूडादु। ऒरे वाक्यत्ताल् ऒरे तडवैयिल् अवर्गळ् विदिक्कप् पट्टिरुप्पदाले टित्तऩुक्कुम् टबित्तऩुक्कुम् तायारॆऩ्ऱु मुदलिल् सॊल्लि, पिऱगु अवळै टित्तऩ् तायार् ऎऩ्ऱु सॊल्लक्कूडुम्। अदु पोल त्वष्टावैयुम् पत्नीवानैयुम् तेवदैगळाग उडैय पशु ऎऩ्ऱु मुदलिल् सॊल्लि, पिऱगु अन्दप् पशुवै पत्नीवानैत् तेवदैयाग उडैयदु ऎऩ्ऱु सॊल्ललाम्। आगैयाल् पात्नीवदम् ऎऩ्ऩुम् सॊल्लाल् मुऩ्सॊऩ्ऩ यागत्तिऩ् निऩैवु वरलाम्। आगैयाल् वेऱु कर्मम् विदिक्कप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु सॊल्लुवदु सरियऩ्ऱु। मुऩ्सॊऩ्ऩ यागत्तै अनुवादम् पण्णि, पर्यक्नि करणम् वरैयिल् उळ्ळ अङ्गङ्गळ् विदिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। (शा।ती। १६९-१७०)&lt;br&gt;&#xA;७३। तेशादि सम्बन्द विदि:- तर्शयागत्तैयुम् पूर्णमासयागत्तैयुम् विदिक्किऱ इडत्तिल् सिल वाक्यङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ - समे यजेत, पौर्णमास्यां यजेत,&lt;br&gt;&#xA;यावज्जीवं दर्शपूर्णमासाभ्यां यजेत&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु, इवैगळिऩ् पॊरुळ् - मेडुबळ्ळमिल्लाद इडत्तिल् यागत्तैच् चॆय् ऎऩ्ऱुम्, पॆळर्णमि तिदियिल् यागत्तैच् चॆय् ऎऩ्ऱुम्, उयिरोडिरुक्किऱवरैयिल् तर्शबूर्णमासम् ऎऩ्गिऱ यागङ्गळैच् चॆय् ऎऩ्ऱुम्। इवैगळिल् मुदल् वाक्यम् इडत्तैयुम्, इरण्डावदु वाक्यम् कालत्तैयुम्, मूऩ्ऱावदु वाक्यम् निमित्तत्तैयुम् सॊल्लुगिऩ्ऱऩ। निमित्तम् ऎऩ्ऱाल् ऒरु वेलैयैच् चॆय्वदऱ्‌कुक् कारणम्। उदारणम् - किरहणम् वन्दाल् च्रात्तम् सॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱु सॊल्लप्पडुगिऱदु। किरहणम् निमित्तम्। इन्द वाक्यङ्गळ् कर्मङ्गळै विदिक्किऩ्ऱऩवा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- इडम्, कालम्, निमित्तम् इवैगळ् सॆय्यक्कूडियवैगळ् अल्ल। (उपादेयङ्गळ् अल्ल) आगैयाल् अवैगळै विदिक्कक् कूडादु। (विदेयङ्गळ् अल्ल)। इवैगळाल् कर्मङ्गळ् विदिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। मुऩ्ऩाले तर्शमुम् पूर्णमासमुम् विदिक्कप्पट्टऩ। अवैगळै मऱुबडियुम् विदिक्कक् कूडादु। अप्यासम् ऎऩ्गिऱ कारणत्ताले इवैगळ् वेऱु कर्मङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् :- इडम् मुदलाऩवैगळै विदिक्क मुडियादॆऩ्बदु उण्मैये। आऩबोदिलुम्, विदिक्कप् पट्ट कर्मङ्गळोडु अवैगळुक्कु सम्बन्दत्तै विदिक्कलाम्। इन्द सम्बन्दम् कर्मत्तैप्पोल् विदिक्कप् पडविल्लै। आगैयाल् विदिक्कत् तगुन्ददु ताऩ्। इप्पडिये पलऩैयुम् संस्कारत्तैयुम् विदिक्कक् कूडादबोदिलुम्, विदित्त कर्मङ्गळुडऩ् अवैगळुक्कु सम्बन्दत्तै विदिक्कक्कूडुम्।&lt;br&gt;&#xA;विदि ऎऩ्बदु सॆय्यप्पडाद वेलैयैच् चॆय्युम्बडि एवुगिऱदु: इदु वाक्यत्तिऩ् वेलै। एवप्पडुगिऱवऩ् मऩिदऩ्। उबादानम् ऎऩ्बदु सॆय्यप्पडाददैच् चॆय्वदु। इदु मऩिदऩ् वेलै। सॆय्यप्पडुवदु कर्मम्। (पा-३, अदि-१३)।&lt;br&gt;&#xA;७४। स्तुदि:- अमावास्यैयिलुम् पॆळर्णमियिलुम् अक्निदेवदैक्कुप् पुरोडाशत्तैक् कॊडुप्पदाऩ यागम् विदिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु। मऱुबडियुम् &amp;lsquo;यदाग्नेयोऽष्टाकपालः अमावास्यायां भवति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अमावास्यैयिल् मऱुबडियुम् अदे यागम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। इदु वेऱु कर्ममा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- ऒरु वित्तियासमुम् इल्लामल् विदियै मऱुबडियुम् सॊल्लुवदु अप्यासम्। अदु इङ्गे इरुप्पदाल् वेऱु कर्मम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। आगैयाल् अमावास्यैयिल् अक्निदेवदैयिऩ् यागत्तै इरण्डु तडवै सॆय्यवेण्डियदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:&amp;ndash; इदु सरियऩ्ऱु। मुऩ् विदियिऩ् निऩैवु वन्दु, इन्द विदियुम् अन्द विदि ताऩ् ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱुगिऱदु। आगैयाल् इन्द वाक्यम् अनुवादम्। मेले विदिक्कप्पोगिऱ इन्दिर अक्नि यागत्तै स्तोत्रम् पण्णुवदु अदऱ्‌कु प्रयोजनम्। अक्नि तेवदै यागम् अमावास्यैयिल् सॆय्यप्पडुगिऱदु। आऩाल् वॆऱुम् अक्नि तेवदैयाल् अदु नल्लदागिऱदिल्लै। इन्दिरऩुडऩ् सेर्न्द अक्ऩिदाऩ् नल्लदु। आगैयाल् इन्दिर अक्नि यागम् सॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱु स्तोत्रम् सॆय्यप्पडुगिऱदु। (पाद ३-अदि १४)।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ प्रयोगभेदः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/02_karma-bhedaH/08_prayogabhedaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/02_karma-bhedaH/08_prayogabhedaH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(२।४)&lt;br&gt;&#xA;७५। यावज्जीवमग्निहोत्रं जुहोति (उयिरोडिरुक्किऱवरैयिल् अक्निहोत्रम् ऎऩ्गिऱ होमत्तैच् चॆय्) &amp;ldquo;अग्निहोत्रं जुहुयात् स्वर्गकामः&amp;rsquo;&amp;rsquo; (स्वर्क्कत्तै आसैप्पट्टवऩ् अक्ऩिहोत्रत्तैच् चॆय्यवेण्डियदु।) ऎऩ्ऱु इरण्डु वाक्यङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। इदिल् मुदल् वाक्यत्तिल् ऎऩ्ऩ विदिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- यावज्जीवम् ऎऩ्गिऱ सॊल् उयिरोडिरुक्कुम् वरैयिलुळ्ळ कालत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। कालत्तिऩ सम्बन्दम् इरण्डावदु वाक्यत्तिल् विदिक्कप्पट्ट अक्निहोत्रत्तुक्कु एऱ्‌पडविल्लै। अगै जुहोति ऎऩ्ऱु अनुवादम् सॆय्दु, अदऱ्‌कुक् कालत्तिऩ् सम्बन्दम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। अप्पोदु आसैयिल्लाद पोदिलुम् ऒव्वॊरु नाळुम् अक्निहोत्रत्तैच् चॆय्यवेण्डियदाग इन्द वाक्यम् सॊल्लादु। आगैयाल् इरण्डावदु वाक्यत्तिल् पलऩुक्काग विदित्त होमम् ताऩ् इरुक्कुम्। अदैप् पल तडवै सॆय्य वेण्डियदु। इरण्डावदु वाक्यत्तिल् ऒरु तडवै अदैच् चॆय् पवे वेण्डिय तॆऩ्ऱु एऱ्‌पट्टदु। अदै अडिक्कडि सॆय्याविट्टाल्, यावज्जीवम् ऎऩ्गिऱगालविदि वीणाय्प् पोय्विडुम्। आगैयाल् पलऩुक्कागच् चॆय्युम् अक्निहोत्रत्तै अडिक्कडि सॆय्वदऱ्‌कागिब कालमागिय तर्मम् विदिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् :- इदु सरियऩ्ऱु। यावज्जीवम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु उयिरोडिरुप्पदु मुऴुवदुम् ऎऩ्ऱु ताऩ् पॊरुळ्। अदु कालत्तैक् सॊल्लविल्लै। सॊल्वदाऩाल् लक्षणैयालेदाऩ् सॊल्लवेऩुम्। जीवनम्। (उयिरोडिरुप्पदु) कर्मत्तिऩ् तर्ममऩ्ऱु। अदु मऩिदऩिऩ् तर्मम्। मऩिदऩ् कर्ममागिय जीवगत्तै निमित्तमाग वैत्तु, अक्निहोत्रत्तिऩ् प्रयोगम् (सॆय्यप्पडुवदु) विदिक्कप्पडुगिऱदु। इङ्गे कर्मबेदमिरुप्पदागच् चॊल्लमुडियादु, अदऱ्‌कुक् कारणमागक् सॊल्लप्पट्टदु ऒऩ्ऱुमिल्लैये। अप्यासम् ऎऩ्गिऱ कारणमिरुक्किऱदे ऎऩ्ऱाल्, पदिल् - अप्यासम् ऎऩ्बदु वित्तियासम् इल्लामल् ऒऩ्ऱैये मऱुबडियुम् सॊल्लुवदु। &amp;lsquo;अग्निहोत्रं जुहोति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मऱुबडियुम् सॊऩ्ऩालुम् निमित्तत्तुडऩ् इङ्गे सेर्न्दिरुप्पदाल्, अप्यासमिल्लै। आगैयाल् प्रयोग पेदम् एऱ्‌पडुगिऱदु। इदऱ्‌कु किमित्तम् उयिरो टिरुप्पदु। निमित्तम् इरुन्दाल् अदिऩाल् एऱ्‌पडुम् कर्मत्तै विडक् कूडादागैयाल्, अदु नित्यम् ऎऩ्ऱुम् एऱ्‌पडुगिऱदु। उयिरोडु इडैविडामल् इरुप्पदाल् अक्निहोत्रत्तैयुम् इडैविडामल् सॆय्य वेण्डामा? ऎऩ्ऱु केट्कक्कूडादु। सायङ्गालत्तिलुम् कालै वेळैयिलुम् ऎऩ्ऱु कालम् विदिक्कप् पट्टिरुक्किऱदु। आगैयाल् पलऩुक्काग प्रयोगम् वेऱु, नित्यप्रयोगम् वेऱु। (पा-४- अदि १)&lt;br&gt;&#xA;(७६) सर्व सागाप्रत्यय नियायम्:- वेदत्तिऩ् अनेग शागैगळिल् तर्शम्, पूर्णमासङ्गळ् ऎऩ्ऩुम् कर्मङ्गळ् सॊल्लप्पडुगिऩ्ऱऩ। अवैगळ् पल कर्मङ्गळा? अल्लदु ऒरु कर्ममा ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- शागैगळ् वेऱाऩदाल् कर्मङ्गळ् वेऱु, वेऱु ऎऩ्बदऱ्‌कुक् कारणङ्गळागच् चॊल्लप् पट्टवैगळ् इङ्गे यिरुक्किऩ्ऱऩ। (१) काडगम् ऎऩ्ऱुम् काण्डवम् ऎऩ्ऱुम् पॆयर्गळ् वेऱु। (सम्ज्ञै) (२) तर्मङ्गळुम् वेऱु। सिलर् पूमियिल् वैत्तुक् कॊण्डु साप्पिडुगिऱार्गळ्। मऱ्‌ऱवर्गळ् अप्पडिच् चॆय्गिऱ-तिल्लै। (३) ऒरु शागैयिल् सॊल्लप्पडुम् मन्दिरङ्गळुम् कर्मङ्गळुम् मऱ्‌ऱ शागैगळिलुम् सॊल्लप् पडुगिऩ्ऱऩ। इप्पडिये वेऱुबाट्टुक्कुक् कारणमाऩ शक्तिक्कुऱैवु मुदलाऩवैगळैयुम् सॊल्ललाम्। मऩिदऩ् आयुस्सु कॊञ्जमायिरुक्किऱदु। ऎल्ला शागैगळैयुम् पडित्तु कर्मङ्गळैच् चॆय्य मुडियादु। आगैयाल् ऒव्वॊरु शागैयिल् सॊल्लप्पडुवदु वॆव्वेऱु ताऩ्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- रूबम् मुदलाऩवैगळिल् पेदमिल्लादबडियाल् कर्मङ्गळ् ऒऩ्ऱुदाऩ्। अक्नि ऎऩ्गिऱ तेव-तैयुम्, ऎट्टुक्कप्पालङ्गळिल् पागम् पण्णप्पट्ट पुरोडाशम् ऎऩ्गिऱ त्रव्यमुम् इन्द कर्मत्तुक्कु उरुवम्। इदु ऒरु शागैयिल् ऎप्पडि इरुक्किऱदो, अप्पडिये मऱ्‌ऱ शागैगळिलुम् काणप्पडुगिऱदु। अदैच् चॆय्बवऩ् वेलैयुम् ऒरे विदमायिरुक्किऱदु। तर्शम् ऎऩ्ऱुम् पूर्णमासम् ऎऩ्ऱुम् पॆयर्गळुम् ऒऩ्ऱु। स्वर्क्कम् ऎऩ्ऩुम् पलत्तुडऩ् सम्बन्दमुम् ऒऩ्ऱु। आगैयाल् कर्मम् ऒऩ्ऱुदाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षत्तिल् सॊऩ्ऩ हेदु&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
