<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०८ ६ षष्ठोऽध्यायः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/</link>
    <description>Recent content in &#43;०८ ६ षष्ठोऽध्यायः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ प्रथमः पादः</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/01_prathamaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/01_prathamaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;सवरगकमधकरणम&#34;&gt;स्वर्गकामाधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;उत्पत्तिविधिः प्रथमद्वितीयाध्यायाभ्यां निरूपितः, तृतीयचतुर्थाभ्यां विनियोगविधिश्चिन्तितः, पञ्चमेन प्रयोगविधिनिरूपितः । अथेदानीमधिकार. विधिनिरूपणायं षष्ठोऽध्याय आरभ्यते। प्रथमेऽध्याये धर्मस्वरूपम् धर्मे प्रमा णानि विध्यर्थवादमन्त्रस्म त्याचारनामधेयवाक्यशेषसामर्थ्य रूपाणि प्रतिपादि तानि । द्वितीये धर्माणां भेदाभेदविचारः षड्भिः प्रमाणः शब्दान्तराभ्याससङ्ख्या सञ्ज्ञागुणप्रकरणान्तरैः कृतः। तृतीये शेषशेषिभावज्ञानाय श्रुतिलिङ्गवाक्य प्रकरणस्थानसमाख्यारूपाणि षट्प्रमाणानि निरूपितानि, चतुर्थे सिद्धेऽङ्गाङ्गि भावे तत्र प्रयोज्यप्रयोजक भावो विचारितः, पञ्चमे पदार्थानामनुष्ठानाय क्रमः श्रुत्यर्थपाठस्थानमुख्यप्रवृत्तिरूपैः षड्भिः प्रमाणैः प्रदर्शितः । इदानीं षष्ठेऽध्याये. भिन्नानां साङ्गानां क्रमबद्धानां धर्माणामनुष्ठानायाधिकारी क इति विचारः प्रस्तूयते। इमेऽध्यायाः धर्मप्रमाण-भेद-शेषशेषि-प्रयुक्ति-क्रमाधिकारशब्दैर्व्य वह्रियन्ते । अध्यायषटकमिदं पूर्वषट् कमुपदेशषट्कमिति च कथ्यते । पञ्चमस्य षष्ठस्य च हेतुहेतुमद्भावसङ्गतिः। कर्मानुष्ठाने पुरुषस्याधिकारविचारस्तदो द्भवति यदा पुरुषः इमानि कर्माणि, एतेष्विमान्यङ्गानि, तेषां प्रयोजकानि प्रयोज्यानि चेमानि, अनुष्ठानाय क्रमश्चायमिति जानाति । एतादृशज्ञाने जाते ममात्रानुष्ठानेऽधिकारोऽस्ति न वेति निश्चेतुं शक्तुयात् । अङ्गाङ्गिभावमा पन्नानां क्रमशून्यानां यथेच्छमनुष्ठाने सर्वोऽप्याधिकारी स्यात् । अतो नियमिता धिकारनिर्णयाय प्रथमं पदार्थानां क्रमज्ञानमावश्यकमिति पञ्चमे क्रमः प्रदर्शितः षष्ठ चाधिकारः प्रदर्श्यते।&#xA;अधिकारः फलम् तद्वानधिकारी कर्ता। कर्मजन्यफलभोक्तृत्वसमानाधि करणं कर्तृत्वं तल्लक्षणम् । अग्निहोत्रादिकर्मजन्यं फलं स्वर्गादिकम् । तद्भोक्त त्वसमानाधिकरणं कर्तृत्वमाहिताग्नौ वर्तत इत्याहिताग्ने रधिकारः। पितरमुद् दिश्य पुत्रेण क्रियमाणे श्राद्धे पुत्रस्य कर्तृत्वम् । श्राद्धजन्यफलभोक्तृत्वन्तु पितरि। फलभोक्तृत्वसमानाधिकरणकर्तृत्वस्य पितरि नास्तीति न पिता कर्ता । एवं दर्शपूर्णमासादौ अङ्गानामनुष्ठाने ऋत्विजः कर्तारः दर्शपूर्णमासजन्यफलभोक्तृत्वं यजमाने। फलभोक्तृत्वसमानाधिकरणकर्तृत्वं ऋत्विक्षु नास्तीति न ऋत्विजः कर्तारः । प्रयोज्यकर्तृत्वन्तु तेषामस्ति, तत्फलञ्च भृतिः, न स्वर्गादिकम् । फल&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ षष्ठाध्यायस्य द्वितीयः पादः</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/02_ShaShThAdhyAyasya_dvitIyaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/02_ShaShThAdhyAyasya_dvitIyaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;सतरष-करतबहतवधकरणम&#34;&gt;सत्रेषु कर्तृबहुत्वाधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रथमपादे ‘स्वर्गकामः&amp;rsquo; &amp;lsquo;पुत्रकामः&amp;rsquo; इत्यादिकमिपदघटितैश्शब्दैरधिकारो निरूपितः । द्वितीयपादेऽस्मिन् आख्यातेनाधिकारः प्रदर्यते । &amp;lsquo;ऋद्धिकामास्सत्र मासीरन्&amp;rsquo; &amp;lsquo;गृहपतिसप्तदशाः सत्रमासी रन्&amp;rsquo; इति बहुयजमानकं सत्रं विहितम् । अत्र यजमानानां &amp;lsquo;सप्तदशावराः चतुर्विंशतिपरमास्सत्रमासीरन्&amp;rsquo; इति न्यून सङ्ख्या परमसङ्ख्या च प्रदर्शिता। कर्मजन्यफलभोक्तारः न्यूनतस्सप्तदश, अधिकतः चतुर्विशः । इमे सर्वेऽप्याहिताग्नयः समानकल्पा भवेयुः। सत्रस्य फलमद्धिः, भोक्तारश्च बहवः । फलभोक्तत्वसमानाधिकरणकर्तत्वं सर्वेष्वस्ति । किमिमे फलस्यावयवशः भोक्तारः ? उतैकैकोऽपि समग्रस्य फलस्य भोक्ता। यदि च कर्तृत्वं व्यासज्यवृत्ति तीवयवशो भोक्त त्वम्, यदि च कर्तृत्वं प्रत्येक समाप्तं तहि समग्रस्य फलस्यैकैकोऽपि भोक्ता, इति सन्देहे पूर्वपक्षः&amp;ndash;&#xA;&amp;lsquo;आसीरन्&amp;rsquo; इत्याख्यातेन कर्तबहुत्वं तावदवगम्यते । तच्चाग्रिमाधि करणन्यायेन विवक्षितम् । एकस्मिन् कर्मणि न बहूनां फलभोक्तृत्वसमाना धिकरणकर्तृत्वं प्रत्येकमुपपद्यते, एकेन कृते कर्मणि अन्यस्य कर्तृत्वासम्भवात् । प्रयोगभेदे च बहूनां कर्तृत्वे प्रयोगभेदापत्या एकस्मिन् प्रयोगे तदनुपपत्तेः फतू रूपबहुत्वासम्भवात् कर्तृत्वाश्रयपुरुषबहुत्वमेवाख्यातर्थो वाच्यः। तथासति फर्तत्वं व्यासक्तम् फलमपि व्यासक्तमेव । येन रूपेण कर्तृत्वं तेन रूपेण फलान्वयः स्वरससिद्धः। तस्मात्सर्वेषां व्यासक्तमेव फलम्, अवयवशः फलकामानामेवाधिकार इति ।&#xA;सिद्धान्तस्तु&amp;ndash;&amp;lsquo;ऋद्धिकामाः सत्रमासोरन्&amp;rsquo; इत्यत्र ऋद्धिकामपदोत्तरं अपमाणं बहत्वं यत् तदेवाख्यातनोच्यते । आख्यातस्य भावनाऽर्थः, न तु कर्तति सिद्धान्तः । ऋद्धिकामशब्देन च न कर्तारः प्रतिपाद्यन्ते, ऋद्धिकामशब्दश्च पलबोधकः । फलञ्चोद्देश्यम्, तद्विशेषणत्वेन च बहुत्वं श्रूयते । उद्देश्यगतं विशेषणमविवक्षितमिति प्राक्सिद्धान्तितम् । आख्याताभिहितसङ्ख्या चाख्यातो पात्तभावनायामन्वेति, समानाभिधानश्रुत्या। अमूर्ता सङ्ख्या भावनायाः साथमुपकुर्यात् ? इति प्रश्नस्याख्याताक्षिप्त कर्तृपरिच्छेदकतयेति समाधानमपि पाक सिद्धान्तितम् । स्वर्गकामाधिकरणन्यायेन ऋद्धिकामशब्दस्य फले लक्षणा शु स्वीकार्या । उद्देश्यं फलं प्रधानम्, विधेयञ्च सत्रं गुण भूतम् । प्रति प्रधान&#xA;१२८&#xA;मीमांसानयमञ्जर्याम् गुणावृत्तिरिति न्यायः। तथा च &amp;lsquo;ऋद्धिकामाः सत्रमासीरन्&amp;rsquo; इति विधिः ऋद्धिकामोद्देशेन सत्रं विदधानः प्रतिप्रधान गुणावृत्तः न्याय्यत्वात् एकैकस्य कात्स्न्येन फलं साधयति । न हि फलावयवोद्देशन कश्चित्प्रवर्तेत । ततश्च ये कात्स्येन ऋद्धिफलं प्रत्येक कामयमानास्त सत्रमुपेयुरिति ऋद्धिकामवाक्यस्या र्थस्सपम्पद्यते। तेन प्रत्येकाधिकारबलात् आख्यातगतबहुवचनावगतमपि कतबहत्वं कर्तत्वस्यकत्वात कतत्वाश्रयेष विश्राम्यति । तस्मात समदितानां कर्तृत्वस्यैकत्वेऽपि तदाश्रयैः समुदितैः प्रयुक्त फलं प्रत्येकमेव साधयति । इदञ्च कर्तृत्वस्य व्यासज्यवृत्तित्वमभ्युपेत्योक्तम् । कतृत्व प्रत्येकमेवेति पक्षान्तर मप्यस्ति । सप्तदशावराः चतुर्विशतिपरमाश्च यजमानाः पत्नीसहिताः सत्रानुष्ठाने प्रवृत्ताः स्वस्वाग्नि मेलयित्वा यजन्ते । यथाऽग्नीनां सम्मिश्रणं तथा यागार्थं विहितद्रव्याणामपि सम्मिश्रणं भवति । य एव यजमानास्त एव च ऋत्विजः । ऋत्विक्त्वेनान्येषां वरणमत्र न भवति । यजमानेष्वेव योग्यतानु सारेणाध्वर्यवादिकार्यकरण गृहपतिद्वारा प्रेरिताः तत्तत्कार्याणि कुर्वते । तत्राध्वर्यणाऽऽहवनीयाग्नौ हयमानं यद्रव्यं तत्र स्वामित्वं एकैकस्य वर्तत एव । एकैको यजमानः स्वीयं द्रव्यं देवतायै त्यजति–&amp;lsquo;अग्नय इदं&amp;rsquo;, इन्द्रायेदमिति । एवं च यागकर्तृत्वं प्रत्येकमेव सिध्यति । स्वस्वांशस्य त्यागे सर्वेषां स्वातन्त्र्य मस्त्येव । अत एकस्मिन्नेव सत्रप्रयोगे प्रत्येक कर्तृत्वं न विरुद्धम् । &amp;lsquo;ऋद्धिकामा स्सत्रमासीरन्&amp;rsquo; इत्युत्पत्तिवाक्यम् । अत्र फलोद्देशेन कर्तृबहुत्वविशिष्ट सत्र विधाने वाक्यभेदस्यापि नावसरः । तस्मात् कर्तृत्वस्य व्यासज्यवृत्तित्वे प्रत्येक पर्याप्तत्वे वा कृत्स्ने फले एकैकस्य यजमानस्याधिकारस्सिध्यति ।&#xA;इति सत्रषु कर्तृबहुत्वाधिकरणम् ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ ६ ३</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/03_6_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/03_6_3/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;सरवशकतयधकरणम&#34;&gt;सर्वशक्त्यधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;द्वितीयचतुर्थे यावज्जीवाधिकरणेऽग्निहोत्रादीनां नित्यचिकीर्षितत्वा नित्यत्वम्, नित्यानाञ्च यावज्जीविकोऽभ्यासः प्रपञ्चितः । तत्र केषामधिकार इति पूर्वस्मिन् पादे स्थितम् । सम्प्रति तृतीये पादे नित्येषु नैमित्तिकेषु च कर्मसु यथायथं सर्वाङ्गोपसंहारासमर्थस्याधिकारश्चिन्त्यते। अग्निहोत्रस्य दर्शपूर्ण मासयोः ज्योतिष्टोमस्य च प्रयोगो नित्यः काम्यश्च । तत्र काम्यः कादाचित्क पुरुषच्छाप्रयोज्यः । काम्यप्रयोगे सर्वाङ्गोपसंहारसमर्थोऽधिकारी। नित्यनैमि त्तिकप्रयोगे काम्यप्रयोगवत् किं सर्वाङ्गोपसंहारसमथस्यवाधिकारः ? उत कतिपयाङ्गोपसंहारसमर्थस्यापि ? इति संशयः ।&#xA;। तत्र उत्पत्तिविधिः काम्यस्थले साङ्गं प्रधानं फलाय विधत्ते, तच्च प्रधानं क्वचिच्छ यमाणफलकं भवति क्वचिच्चाश्रूयमाणफलकम् नित्यनैमित्ति कस्थले श्रूयमाण फलाभावेऽपि विधिः साङ्गं प्रधानं विधत्ते काम्यवत्, अंशत्रयो पैतभावनाभाव्यकप्रेरणावाचित्वाद्विधः । काम्ये नैमित्तिके च कर्मण्यङ्गविधय स्समाम्नाताः । काम्ये यान्यङ्गानि विधयोऽनुष्ठापयन्ति तानि तथैव नित्यनैमि त्तिकेष्वपि । काम्ये सर्वाङ्गोपसंहारः, नित्यनैमित्तिकयोश्च कतिपयाङ्गोपसंहार इति वैषम्ये कारणाभावान्नित्यनैमित्तिकस्थलेऽपि सर्वाङ्गोपसंहारः कर्तव्य एव। कामनायां सत्यां काम्यानामनुष्ठानम्, तथैव निमित्ते सति नैमित्तिकानामित्युभ योरनुष्ठानं तुल्यम् । तत्रैकत्र सर्वाङ्गोपसंहारः अपरत्र कतिपयाङ्गोपसंहार इति वैषम्ये न किमपि कारणमस्ति । तस्मान्नित्यनैमित्तिकस्थलेऽपि सर्वाङ्गोपसंहार इति पूर्वः पक्षः।&#xA;सिद्धान्तस्तु-कर्मस्वरूपमात्रबोधको विधिरुत्पत्तिर्भवति । कर्मस्वरूपञ्च द्रव्यं देवता च। द्रव्यदेवताघटितं प्रधानं भवति । अत उत्पत्तिविधिः प्रधान मात्रं विधत्ते । &amp;lsquo;इदं कर्म फलसाधनम्&amp;rsquo; इत्येतावन्मात्रबोधने उत्पत्तिविधेापारः काम्यस्थले। काम्यकर्मणः प्रयोगे विधिर्भवति प्रवर्तकः, फलन्तु प्रयोजक भवति । यः प्रवर्तकः तस्यैव प्रयोजकत्वमिति न नियमः । प्रवर्तकोऽन्यः प्रयोज कन्चान्यद्भवितुमर्हति । तुषोपवापसम्पादनाय कपालग्रहणे प्रवर्तको विधिः, प्रयोजकश्च पुरोडाशः । एवञ्च काम्यप्रयोगे प्रवर्तको विधिः फलञ्च प्रयोजकम् । पुरुषस्य फलेच्छा कदाचिद्भवति । यदा भवति तदा फलप्राप्तये तत्तत्प्रयोग&#xA;१४०&#xA;मीमांसानयमञ्जर्याम् सम्पादयति । अतः कादाचित्कफलेच्छाप्रयोज्यत्वं प्रयोगस्य सिध्यति । अनयव दिशा नैमित्तिकविधिः प्रवर्तकः, निमित्तञ्च प्रयोजकम्, न प्रवर्तकम् । आवश्य कत्वं बोधयित्वा प्रयोगं प्रयुक्त-निमित्त सत्ययं प्रयोगोऽवश्यं कर्तव्य इति । अकरणे प्रत्यवायः । काम्यकर्मणोऽकरणे न प्रत्यवायः निमित्तस्थले निमित्तद्वारा आवश्यकत्वप्रतीतौ सत्यां विधिः स्वविधेये प्रधाने पुरुषं प्रवर्तयति । सा च प्रवृत्तिः प्रधानमात्रे, न तु साङ्गे, निमित्तबोधितस्यावश्यकत्वस्य प्रधान मात्रार्थत्वात् । एवञ्च काम्ये वा नैमित्तिके वा कर्मण्युत्पत्तिविधेः प्रधानमात्रे प्रवर्तकत्वसिद्धौ काम्ये भावनाभाव्यत्वेन स्ववाक्यगतफल विशेषस्य अधिकार वाक्यगतफलविशेषस्य वा सम्बन्धेऽवगते अनन्तरं फलविशेषसम्पादनायेति कर्तव्यताकाङ्क्षायां तत्पूरकत्वेन प्रकरणपठितान्यङ्गानि सन्निपतन्त्याकां क्षापूरणाय । नैमित्तिकस्थले तु निमित्तेनावश्यकत्वबुद्धौ जातायां भावनाया इतिकर्तव्यताकाङ्क्षा निमित्तेनैव पूरयितुं शक्यते । निमित्तं हि नैमित्तिककर्मण आवश्यकत्वं बोधयत् प्रधानस्याननुष्ठाने प्रत्यवायजनकत्वमप्याक्षिपति । ततश्च तेन वानूष्ठानसिद्धौ प्रकरणाम्नातानाञ्चाङ्गानां यथाशक्ति ग्रहणेनापि विध्यूप पत्तिः । किञ्च यावज्जोववाक्ये दर्शपूर्णमासशब्दः कालसंयुक्ताग्नेयादोनामेव वाचकः । आग्नेयादीनां प्रधानानामेवातिपाते पाथिकृतोष्टिः प्रायश्चित्ततया विहिता। अतो निमित्ते जातेऽवश्यकर्तव्यत्वं प्रधानस्येति गम्यते, नाङ्गानां सम्बन्धः । ननु काम्यनैमित्तिकदर्शपूर्णमासकर्मणोर्भेदाभावेऽपि तयोः प्रयोगभेदो यावज्जीवाधिकरणे साधितः । तत्र काम्यप्रयोगस्य नैमित्तिकप्रयोगस्य च बोधकं वचनम् “अमावास्यायाम् अमावास्यया यजेत&amp;rsquo; &amp;lsquo;पौर्णमास्यां पौर्णमास्या यजेत&amp;rsquo; इति । तत्र तृतीयान्तामावास्यापौर्णमासीशब्दाभ्यां साङ्गाग्नेयादि त्रिकद्वयमुच्यते, यावज्जीववाक्ये च तृतोयान्तदर्शपूर्णमासशब्दाभ्यां प्रधानमात्र मिति वैरूप्यापत्तिरिति चेदत्रोच्यते&amp;ndash;&amp;lsquo;अमावास्यायां अमावास्यया यजेत&amp;rsquo;, &amp;lsquo;पोर्णमास्यां पौर्णमास्या यजेत&amp;rsquo; इति वाक्यद्वयं आग्नेयादीनां षण्णां यागानां मध्ये भिन्नभिन्नपर्वकाले एकैकस्य यागस्यानुष्ठानं मा भवतु, एकस्मिन्नेव पर्वकाले अमावास्यायां त्रिकस्यैकस्य पौर्णमास्यां त्रिकस्यैकस्य साङ्गस्यानुष्ठानं भवतु इत्येतदर्थं प्रवृत्तम् । यावज्जीवपदसहकृतदर्शपूर्णमासपदन्तु प्रधानमात्रस्य निर्देशकमित्युक्त न वैरूप्यापत्तिः । यावज्जीवपदबोधितस्य निमित्तस्य प्रधान मात्रविषयत्वात् । यथा हि चोदकः दर्शपूर्णमासप्रकृतितो विकृत्यन्त रेषु चरुद्रव्य केषु पेषणवर्ज धर्मानतिदिशति, तत्र पेषणाभावप्रयुक्ताङ्गवैगुण्यं न भवति, तथैव काम्यप्रयोगे सर्वाङ्गोपसंहारः नित्य नैमित्तिकेषु च यथाशक्त्यङ्गोपसंहारे कृते न वैगुण्यं क्रतोः। तस्मात् नित्यनैमित्तिकेषु कर्मसु कतिपयाङ्गोपसंहार समर्थस्याप्यधिकार इति ॥&#xA;इति सर्वशक्त्यधिकरणम् ॥&#xA;इ&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ षष्ठाध्यायस्य चतुर्थः पादः</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/04_ShaShThAdhyAyasya_chaturthaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/04_ShaShThAdhyAyasya_chaturthaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;वयवदननश-हवरनतरतपतयधकरणम&#34;&gt;व्यवदाननाशे हविरन्तरोत्पत्यधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वस्मिन् पादे मुख्यालाभे प्रतिनिधिविचारो वृत्तः । सम्प्रति मुख्यद्रव्य मादाय ऋतौ प्रक्रान्ते &amp;lsquo;सकृदुपस्तृणाति&amp;rsquo; द्विर्ह विषोऽवद्यति ‘सकृदभिधारयति&amp;rsquo; इति चतुरवदानसंस्कारानन्तरं प्रक्षेपात्मकहोमात्पूर्वं दैवात् ध्ववत्तहविषो नाशे कर्तव्यप्रकारश्चिन्त्यते। किं पुरोडाशात् द्विवारमवत्तस्य हविषो नाशे पुरोडा शान्तरमुत्पाद्यावदानादिकं सम्पाद्य यष्टव्यम् ? उतावशिष्टात्पुरोडाशादेवाव दानं कृत्वा यष्टव्यमिति सन्देहः-माया&#xA;तत्र व्यवदाननाशे शेषादवदातव्यमिति पूर्वपक्षः । ननु कृत्स्नपूरोडाशस्य &amp;lsquo;मध्यादवद्यति&amp;rsquo; इति मध्यदेशोऽवदानस्य विहितः। मध्याच्चावदानं कृतम् । पुनर्मध्यदेशः कुतो लभ्येत इति चेन्न; शिष्टद्रव्यस्य मध्यदेशादवदानस्य कतूं शक्यत्वात्, कृप्स्नपुरोडाशस्य मध्यादिति विधिवाक्येऽश्रवणात् । अतश्शेषादव देयमिति।&#xA;सिद्धान्तस्तु-पुरोडाशान्तरमुत्पाद्य क्रतुस्समापनीयः । उत्पत्तिवाक्येऽष्टसु कपालेषु संस्कृतस्य पुरोडाशस्याग्निदेवतासन्बन्धस्ताद्वितन्तेन पदेनावगम्यते अग्निर्देवता अस्येति। अत्रेदंशब्देन षष्ठयन्तेन पुरोडाश एव निर्दिश्यते, न व्यव दानसंस्कृतं हविः। किञ्च हविनिर्वापानन्तरं प्रोक्षणादीन् भर्जनान्तान् संस्कारा ननुष्ठाय कूर्माकारं अश्वशफपरिमाणं पौर्णमास्यां पुरोडाशद्वयं निर्माय &amp;lsquo;इदमग्नये&amp;quot; &amp;lsquo;इदमग्नीषोमाभ्याम्&amp;rsquo; इति निदिश्यते। अत्राविकलस्य समग्रस्यैव पुरोडाशस्य देवतासम्बन्धः न तु मध्यादवत्तस्य द्रव्यस्य । अतो व्यवदानेन पुरोडाशवैकल्ये जाते पुरोडाशान्तरमेवोत्पाद्यम् । किञ्च &amp;lsquo;मध्यादवद्यति&amp;rsquo; &amp;lsquo;पूर्वार्धादवद्यति&amp;rsquo; इति विधिः अवदानस्य मध्यपूर्वार्धदेशौ अपादानत्वेन विदधाति । तौ च देशी अविकलस्य पुरोडाशस्य। व्यवदानानन्तरं पुरोडाशस्य विकलत्वात् अविकलपु रोडाशमध्यपूर्वार्ध देशयोर्लाभः कथं स्यात् । यद्यपि &amp;lsquo;मध्यादवद्यति&amp;rsquo; इति वाक्ये पुरोडाशस्य मध्यादिति न श्रूयते, तथापि &amp;lsquo;मध्यात्&amp;rsquo; &amp;lsquo;पूर्वार्द्धात्&amp;rsquo; इति पदद्वयं साकाङ्क्षम् &amp;lsquo;कस्य&amp;rsquo; इति । प्रकृतत्वात्पुरोडाशस्य मध्यादिति आकाङ्क्षायाः पूरणं भवेदेव । अविकलः पुरोडाश एव प्रकृतः । अवदानशास्त्रप्रवृत्तिवेलायां तस्यैवो पस्थितेः । व्यवदाननाशे विकलस्य पुरोडाशस्य मध्यात्, तदनाशेऽविकलस्य पुरोडाशस्य मध्यादिति वैरूप्यं नाङ्गीकर्तुं शक्यते । तस्मात्पुरडाशान्तरमेवो त्पादनीयमिति।&#xA;मीमांसानयमञ्जर्याम् अस्मिन्नधिकरणे सिद्धान्तसूत्रं निर्देशाद्वाऽन्यदागमयेत्&amp;rsquo; इति । इदं विवृण्वद्भिः भाष्यकारैः मतद्वयं प्रदर्शितम् व्यवदाननाशे हविरन्तरं निर्मात व्यम् । तत्र सौत्रो हेतुः &amp;lsquo;निर्देशात्&amp;rsquo; इति । &amp;lsquo;मध्यादवद्यति&amp;rsquo; &amp;lsquo;पूर्वार्धादवद्यति&amp;rsquo; इति व्यवदानस्य मध्यपूर्वार्द्धयोरपादानत्वेन निर्देशात् इत्यर्थः अविकलस्य पुरोडाशस्य मध्यदेशत् पूर्वार्द्धदेशाच्च व्यवदानं या गसाधनमिति यावत् । एवं व्यवदाने कृते शिष्टद्रव्ये तयोर्देशयोर्लोप इति न शेषात् पुनर्व्यववदानं भवितुमर्हति । अतो द्रव्यान्तरं सम्पादनीयम् ।&#xA;अथवा &amp;lsquo;निर्देशात्&amp;rsquo; इत्यस्यापरोऽर्थः-यागीयहविषां अपहरणे दूषणे वा शेषकार्याणि आज्येन सम्पादनीयानीति कश्चन विधिनिर्दिशति-&amp;lsquo;यस्य सर्वाणि हवींषि नश्येयुः दुःजेयुर्वाऽऽज्येन ता देवताः प्रसङ्ख्याय यजेत&amp;rsquo; इति । व्यवदान नाशेऽप्ययं विधिः प्रवर्तेत । ननु अस्मिन् वाक्ये सर्वाणि&amp;rsquo; इति बहुवचनान्तं सर्वपदमस्ति । अत्र च व्यवदानमात्रं नष्टम् । कथमयं विधिरत्र प्रवर्तेत इति चेदित्थम् –&amp;lsquo;प्रत्युद्देशं वाक्यसमाप्तिः इति न्यायेन एकस्मिन्नपि व्यवदाने नष्टे आज्यस्य प्रवृत्तौ बाधकाभावात् । अतश्च भाष्यमते व्यवदानस्यैव हविष्ट्वात तन्नाशे शेषकार्याणामाज्येन सम्पादने निर्देशात्&amp;rsquo; इति हेतुरुपपन्न एव ॥&#xA;इति व्यवदाननाशे हविरन्तरोत्पत्त्यधिक रणम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ षष्ठायायस्य पञ्चमः पादः</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/05_ShaShThAyAyasya_panchamaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/05_ShaShThAyAyasya_panchamaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(अभ्युदयेष्टिपेटिका)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परभयदयषटयधकरणम&#34;&gt;प्रभ्युदयेष्ट्यधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वस्मिन् पादे यागान्तर्गतद्रव्यापाचारनिमित्तककर्माधिकारश्चिन्तितः । अस्मिन् पादे बहिरङ्गकालाद्यपराधनिमित्तककर्माधिकारश्चिन्त्यते। दर्शयागों व्यहसाध्यः। अमावास्यामारभ्य शुक्ल प्रतिपदि समाप्यते। अमावास्यायों प्रातः स्नानादिना शुचिर्भूत्वा नित्यकर्माण्यनुष्ठाय दर्शष्ट्यर्थमन्वाधाननिर्वाप शाखाहरणादिसायन्दोहान्तान्यङ्गानि सम्पाद्य परेधुरिष्टि समापयेदिति क्रमः । तत्र चतुर्दश्यां प्रातरमावास्याभ्रमेण कश्चिद् हविनिर्वापमाचरन् पुरस्तादुदितां चन्द्रमसः कलां पश्यन् स्वीयं भ्रममवगच्छति । कालापराधो जात इति निश्चिनोति । तत्रेदं प्रायश्चित्तविधायक वाक्यम्-&amp;lsquo;यस्य हविनिरुप्त चन्द्रमा अभ्युदेति त्रेधा तण्डुलान् विभजेत्, ये मध्यमास्स्युस्तानग्नये दात्रे पुरोडाश मष्टापालं कुर्यात्, ये स्थविष्ठास्तानिन्द्राय प्रदात्रे दर्धश्चरुम्, येऽणिष्ठास्तान विष्णवे शिपिविष्टाय शृते चरुम्&amp;rsquo; इति । मध्यमाः अर्धखण्डतन्न्यूनखण्डाः, स्थविष्ठाः-अखण्डाः, अणिष्ठाः-अर्धाधिकखण्डास्स्तण्डुलाः। दध-दधनि सप्त. भ्यन्तं पदम् । निरुप्तस्य हविषो विभाजकं &amp;lsquo;विभजेत्&amp;rsquo; इत्येक वाक्यम् , ये &amp;lsquo;मध्यमा&amp;rsquo; इत्यादीनि विभागप्रकारपराणि त्रीणि वाक्यानि । मिलित्वा एकमिदं वाक्यं प्रायश्चित्तविधायकम। प्रायश्चित्तस्य निमित्तम अकाले दर्शप्रारम्भः । चतुर्द श्याममावास्याभ्रमेण यजमानः चिर्भत्वा प्रथममन्वाधानं-अन्वाधानं प्रथम पदार्थः। स एव चारम्भः । चन्द्राभ्युदयहविनिर्वाम्पांशः निमित्तोपलक्षणत्वेन भाष्यकारैस्स्वीकृतः। तथा च चन्द्राभ्युदयावच्छिन्नदिने प्रारम्भो दर्शस्यैव भवतीति अकाले दर्शप्रारम्भः प्रायश्चित्तनिमित्तम् । निमित्तस्य स्वभावो यन्न मित्तिकस्यानुष्ठापनम् ।&#xA;म अत्र सन्देहः-किमिदं नैमित्तिक कर्मान्तरम् ? उत गुणान्तरयुक्तं तदेव दर्शतन्त्रम् ? इति । अयमत्र संशयनिष्कर्षः- यस्येत्यादि &amp;lsquo;विभजेत्&amp;rsquo; इत्यन्तं वाक्यं तण्डलानां त्रेधाविभागविधायकम्, &amp;lsquo;ये मध्यमा&amp;rsquo; इत्यादिवाक्यानि कर्मान्तरविधायकानीति संशयस्य प्रथमा कोटिः। द्वितीयाकोटिश्च विभजेत्&amp;rsquo; इति प्रकृतगुणापनयनविधिः &amp;lsquo;ये मध्यमा&amp;rsquo; इत्यादयश्च गुणान्तरविधयः। द्वितीय कोटौ गुणापनयनं द्विधा-प्रकृतद्रव्यदेवतानां प्रकृतकर्मभ्योऽपनयनम् विभजेदित्य&#xA;२२&#xA;१७०&#xA;मीमांसानयमञ्जर्याम् न्तेन वाक्येन क्रियते, &amp;lsquo;ये मध्यमा&amp;rsquo; इत्यादीनि तेषु यागेषु गुणविधय इति प्रथमा। द्वितोयकोटौ &amp;lsquo;विभजेत्&amp;rsquo; इति प्रकृतहबिर्यः देवतापनयः, &amp;lsquo;ये मध्यमाः&amp;rsquo; इत्यादयस्तु प्रकृतहविष्षु देवतान्तरविधय इति ।&#xA;तत्र पूर्वपक्षः-कर्मान्तरविधिः । &amp;lsquo;विभजेत्&amp;rsquo; इत्यन्तो भागः तण्डुलानामेव विभागमवबोधयति, न तु प्रकृतयागेभ्यो आग्नेयसान्नायेभ्यो द्रव्यदेवतानामप नयम्, नापि प्रकृतहविभ्यो देवतापनयम्, अशक्यत्वात् । अत्र विभागो नाम पृथक्करणम् । अखण्डितार्धखण्डितेभ्यः ततोऽपि न्यूनखण्डितेभ्यस्तण्डुलेभ्यः तस्य तस्य भागस्य पृथक्करणरूपो विभागः शक्यते कर्तुम् । पुरुषव्यापारसाध्य मिदं पृथक्करणं &amp;lsquo;विभजेत्&amp;rsquo; इति वदति । पुरुषश्चात्र यजमानोऽध्वर्युर्वा । तत्कर्तृकं पृथक्करणं शक्यम् । &amp;lsquo;आग्नेयम्&amp;rsquo; &amp;lsquo;ऐन्द्रम्&amp;rsquo; इति द्रव्यदेवतासम्बन्धस्य पृथक्करणं कथं यजमानेनाध्वयुणा वा शक्यते कर्तुम् । यद्यपि शब्दोच्चारणेन सम्भवति तथापि &amp;lsquo;विभजेत्&amp;rsquo; इत्यस्य नायमर्थः। अतो देवताभ्यो हविषाम् हविय॑श्च देवतानामपनयनं न &amp;lsquo;विभजेत्&amp;rsquo; इत्यस्यार्थः । तस्मात् अशक्यत्वात् अशब्दार्थत्वाच्च नापनयनविधिः। प्रकृतद्रव्यदेवतासम्बद्धेषु यागेषु द्रव्य देवतान्तरविधानम्, देवतासम्बद्धेषु प्रकृतद्रव्येषु देवतान्तरविधानं वा न सम्भव तोति कर्मान्तरविधानमेवाङ्गीकर्तव्यम् । किञ्चोत्पत्तिशिष्टगुणावरुद्ध कर्मण्यु स्पन्नशिष्टो गुणोऽसम्भवन्निवेशः यथा कर्मभेदकः, तथा वाक्यभेदापादकोऽपि तादृशो गुणः कर्मभेदको भवति । &amp;lsquo;ये मध्यमाः&amp;rsquo; इति प्रकृतदाशिककर्मस्वेव गुणा विधेयाः । विधेया गुणाश्च-दातृत्वगुणविशिष्टाग्न्यादयः, मध्यमादीनि द्रव्याणि अष्टकपालत्वादयो तद्गुणाः, दधिपयसोरधिकरणत्वम्, चरुत्वम् इत्यनेकविधानं प्राप्ते कर्मणि विना वाक्यभेदेन विधातुं न शक्यम् । अतो वाक्यभेदापादक. गुणात्कर्मान्तरमेव विधीयत इति पूर्वपक्षः ।&#xA;या सिद्धान्तस्तु&amp;ndash;&amp;lsquo;धा तण्डुलान् विभजेत् इति तण्डुलानां विभागं न बोधयति । व्रीहिष्ववहतेषु तत्र त्रिप्रकारा एव तण्डुला न निष्पद्यन्ते, तरतम भावेनाने के प्रकारा भवेयुः । तत्र त्रेधा इत्यनुपपन्नं स्यात् । अतस्तण्डलपदं प्रकृत यागलक्षकम् । प्रकृतयागाश्च दधिपयःपुरोडाशहविष्कास्त्रयः। एतल्लक्षकत्वे तण्डुलपदस्य त्रेधा&amp;rsquo; पदं तात्पर्य ग्राहकम् । यस्मिन् दिने दर्शभ्रान्त्या प्रारम्भो जातः कर्मणः, तद्दोषनिहरणाय तत्कर्म वक्ष्यमाणप्रकारेणानुष्ठेयम् । तत्र &amp;lsquo;ये मध्यमा&amp;rsquo; इति आग्नेयस्य &amp;lsquo;ये स्थविष्ठाः येऽणिष्ठा&amp;rsquo; इति सान्नाय्ययागयोः अनुष्ठान प्रकारः। &amp;lsquo;विभजेत्&amp;rsquo; इति विभागशब्देनायमेवार्थो विवक्षितः; न तु संयोग नाशको गुणो विभागो विभागशब्दार्थः, तादृशगुणस्य मीमांसकरनङ्गीकारात् । पृथक्त्वगुणेनैव विभागो गतार्थः । विभागो गुणः पुरुषस्य हस्तव्यापारजन्यः, पृथक्त्वन्तु &amp;lsquo;अयमस्मात् पृथक्&amp;rsquo; इति वाग्व्यापारजन्योऽपि भवति । &amp;lsquo;विभजेत्&amp;rsquo; इति वाग्व्यापारमेव बोधयति न कायिकव्यापारम् । तेन त्रेधा विभक्तेषु यागेषु तेभ्यः पूर्वद्रव्यदेवता अपनयेदिति वचनव्यक्तिस्सम्पद्यते । एवं द्रव्यदेवताभ्यः पृथककृता&amp;rsquo;&#xA;१७१&#xA;यागाः स्वस्वरूपं द्रव्यं देवताञ्चापेक्षन्ते तत्र &amp;lsquo;ये मध्यमा&amp;rsquo; इत्यादिवाक्यैः द्रव्य देवतातद्गुणविशिष्टास्तिस्रो भावना विधीयन्ते । इमाश्च भावनाः करणम पेक्षन्ते । पृथक्कृतान् प्रकृतान् यागानुत्सृज्य यागान्तरसम्बन्धकल्पने गौरवं स्यात् । द्रव्यदेवतापेक्षपृथक्कृतप्रकृतयागसम्बन्धकल्पने लाघवम् । ततश्च &amp;lsquo;ये मध्यमा&amp;quot; इत्याम्नानक्रमेण यागत्रयस्यानष्ठानमपि सिद्धं भवति । एवञ्च मध्यमादिगण विशिष्टभावनाविधानेनैव सामञ्जस्ये कर्मान्त रविधानं न युक्तम् ।&#xA;मा यदुक्तं वाक्यभेदापादकगुणेन कर्मान्तरविधानमिति तत्रोच्यते उत्पत्ति शिष्टगुणावरुद्ध कर्मणि असम्भवन्निवेशो गुण एव कर्मभेदकः, न तु वाक्य भेदापादको गुणः । वस्तुतस्तु वाक्यभेदापादका अनेके गुणा अपि न सन्ति, द्रव्योद्देशेन दात्रादिगुणविशिष्टदेवतामात्रस्य विधानात् । &amp;lsquo;ये मध्यमाः&amp;rsquo; इति यच्छब्दबलेन मध्यमादेः दधिपयसोश्च प्रकृतानामेव द्रव्याणां उद्देश्यत्वम् । विशिष्टभावनाविधिस्वीकारेण गुणविशिष्टदेवताविषये नानेकविधेयता। यदि चोद्देश्यानेकत्वनिमित्तो वाक्यभेद आपाद्यत तदा गौरवावहकर्मान्तर स्वीकारापेक्षया वाक्यभेदस्वीकारो न दोषाय । तस्मात् हविर्यः पूर्वदेवतापनयः हविष्षु देवतान्तरविधिर्वा इति स्वीकारे न किञ्चिदूषणम् इति । अत्रत्यो विशेषः ग्रन्थान्तरेभ्योऽवगन्तव्यः ॥&#xA;इत्यभ्युदयेष्टयधिकरणम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ षष्ठाध्यायस्य षष्ठः पादः</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/06_ShaShThAdhyAyasya_ShaShThaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/06_ShaShThAdhyAyasya_ShaShThaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;सतर-समनकलपनमधकरधकरणम&#34;&gt;सत्रे समानकल्पानामधिकाराधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;गा) पञ्चमे पादे प्रायश्चित्तनिमित्तप्रयुक्ताधिकारश्चिन्तितः । अथेदानी षष्ठे पादे कर्माङ्गप्रयुक्ताधिकारम्चिन्त्यते । तथाहि दर्शपूर्णमासयोः समित्तनूनपा दादयः पञ्च प्रयाजा अङ्गम् । प्रयाजविधायकवाक्यगत समिदादिपदं नामधेयं वत्प्रख्यशास्त्रात् । तत्प्रख्यशास्त्रञ्च &amp;lsquo;समित्समिधोअग्न&amp;rsquo; इत्यादिमन्त्रवर्णः । अनन्यपरविधिपूनःश्रवणरूपादभ्यासाच्च कर्मभेदः । सर्वमिदं प्राग्विचार्य निर्णीतम । तत्र द्वितीयः प्रयाजो वसिष्ठ-शुनका-त्रि-वत्स-राजन्यानां नराशंसदे बताकः, अन्येषाञ्च तनूनपाद्देवताकः वसिष्ठशुनकात्रिवत्सराजन्यानां नारा शंसो द्वितीयः प्रयाजः तनूनपादन्येषाम्&amp;rsquo; इति वचनात् । सो &amp;lsquo;सप्तदशावराः चतुर्विशतिपरमास्सत्रमासो रन्&amp;rsquo; इति विहिते न्यूनतः सप्तदश, अधिकतश्च चतु. विशतिसङ्ख्याका यजमाना अधिकुर्वन्ति । परम्परया ज्योतिष्टोमविकृतित्वा त्सत्रस्य तत्र दीक्षणोयादय इष्टयः कर्तव्या भवन्ति । तास्विष्टिषु दर्शपूर्णमासवि कृतिषु प्रयाजा अनुष्ठेयाः । तत्र नाराशंसकल्पः तनूनपात्कल्पश्चेति कल्पद्वयम् । तत्र सन्देहः-विभिन्न कल्पानामधिकारः ? उत समानकल्पानाम् ? इति । - तत्र वसिष्ठशुनकात्री&amp;rsquo; त्यादि वाक्यं किमुद्दिश्य किं विधत्त इति पर्या लोच्यमाने शाखाभेदेन प्रयाजानां द्वितीयक्रमे पठितयोः विकल्पेन प्राप्तयोः नराशसतननपान्मन्त्रयोः वसिष्ठादिपुरुषः नराशंससम्बन्धं बोधयितुं प्रवृत्त स्वादिदं वाक्यं वसिष्ठाद्युदेशेन नराशंसमन्त्रसम्बन्धं विधत्तइत्यङ्गीकर्तव्यम् । तन्त्र द्वितीयपदं प्रयाजपदं नाराशंस इत्यत्र तद्धितञ्चानुवाद इति सिध्यति । नराशसमन्त्रस्य वासिष्ठादिभिस्सम्बन्ध विहिते तदितरेषां तन नपात्सम्बन्धो ऽर्थात्प्राप्नोतीति न तत्र विधापार इति &amp;lsquo;इतरेषाम्&amp;rsquo; इत्यप्यनुवादः । दर्श पूर्णमासयोविहितमिदं कल्पद्वयं सत्रेऽपि फलति, सत्रस्य बहुयजमानसाध्यत्वात्, दर्शपूर्णमासयोरेकयजमानसाध्यत्वेऽपि समन्वितं भवति । अर्थात् बहुयजमानके सत्र कतिपये वासिष्ठादयः, तदितरे च कतिपये। दर्शपूर्णसयोर्वासिष्ठादीना मप्यधिकारः तदितरेषामपि । ततश्च भिन्नकल्पानामधिकारस्सिध्यति । नन भिन्नकल्पानां दर्शपूर्णमासयोर्भवत्वधिकारः, तत्र ऋतुवैकल्याभावात् । सत्रे तु यजमानाः भिन्नकल्पाः, नाराशंसप्रयाजे क्रियमाणे तनूनपात्प्रयाजस्य चैकल्यम्, तनूनपात्प्रयाजेऽनुष्ठीयमाने नाराशंसस्य वैकल्यं भवेदिति चेन्न; औदुम्बरीसम्मानवदुपपत्तेः । &amp;lsquo;यजमानसम्मितौदुम्बरी भवति&amp;rsquo; इत्यौदुम्बरीस्थू&#xA;HER&#xA;१८९ णायास्सम्मानं अनेकेषु यजमानेषु अन्यतमस्यैव सम्पाद्य ऋतुरनुष्ठीयते, न तत्र वैकल्यं भवति, तथैव वासिष्ठादिसम्बन्धमादाय नाराशंसप्रयाजेऽनुष्ठीयमाने वकल्यस्य नावसरः । तस्माभिन्नकल्पानामपि सत्रेऽधिकार इति पूर्वपक्षः ।&#xA;सिद्धान्तस्तु-औदम्बरीसम्मानोदाहरणेन तिकी वैकल्यपरिहारोपन्यासो विषमः । अत्र यज्ञाङ्गभूतौदुम्बरीमुद्दिश्य यजमानसम्मानं विधीयते यजमा नाश्च बहवः। तत्रान्यतमस्यापि ग्रहणेन क्रतोगुण्यं न सिध्यति । यथा अष्टाकपालादिस्थले श्रपणप्रयुक्ताष्टसु कपालेषु येन केनापि कपालेन तुषोपवापः सम्पादयितुं शक्यते । न तत्र वैगुण्यमापतति । यस्य कस्यापि यजमानस्य सम्माने क्रियमाणे यजमानसम्मितवौदम्बरी भवतीति न तोर्वैगुण्यम्, नारा शंसप्रयाज़स्तु क्रतोरङ्गम् । तस्मिन् अनुष्ठिते तनूनपात्प्रयाजस्याननुष्ठानम्। इति वैगुण्यं भवेदेव । अतो भिन्नकल्पानां नाधिकारः। ननु यजमानशब्दोऽत्र व्यक्तिलक्षकः, जातिवाचित्वे सम्माननक्रियाया अनुपपत्तेः । ततश्च या काञ्चन व्यक्तिमादाय सम्माननक्रिया भवितुमर्हति । तथासति ऋत्वन्तरसम्बद्धयजमा नस्यापि सम्मानं भवेदिति चेन्न; तस्यात्राधिकाराभावात्, व्यक्तिवचनानां सन्निहितविशेषपरत्वेनासन्निहितवचनत्वासम्भवात् । ननु वासिष्ठादिकर्तृत्व निमित्तीकृत्य क्रत्वङ्गत्वेन नाराशंसो विधीयताम् । भिन्नकल्पानां सन्निपाते वासिष्ठकर्तृकत्वं वा निमित्तविशेषो न वक्तुं शक्यते । अविशेषात्तनुनपान्नारा शङ्खयोरन्यतरानुष्ठाने सति तस्याङ्गत्वं न परिगण्यते । कुतो वैगुण्यं भवेत् । यथा &amp;lsquo;बृहद्रथन्तरे भवतः,इत्यत्र बृहद्रथन्तरयोस्सन्निपाते न बृहन्निमित्तकमङ्गम् नवा रथन्तरनिमित्तकमङ्ग प्राप्नोति तद्वत् इति चेन्न; सत्र सर्वे स्वामिनो यज माना भवन्ति । स्वामित्वन्च कर्मजन्यफलभोक्तृत्वम् । समग्रस्य फलस्य सर्वेपि भागिनः । तेन प्रत्येक कर्तृत्वमस्तीति सिद्धयति । ततो निमित्तत्वविघातो नास्तीति वसिष्ठकर्तृकस्य क्रतोः नाराशंसोऽङ्गम् । शास्त्रणोपदिष्ट फलं प्रयोक्तः कर्मानुष्ठातुर्भवति । अननुष्ठाने फलं न सिध्यति । कर्तृत्वञ्च वासि ष्ठादीनामस्ति । उभयेषां सन्निपाते सङ्कटमिदमापतेत् । अतो भिन्नकल्पानां नाधिकारः। यदुक्तं बृहद्रथन्तरवदिति तत्रोच्यते-समग्रपृष्ठस्तोत्रसाधनतया बृहद्रथन्तरयोस्साम्नोः विकल्पेन विधानम् &amp;lsquo;बृहद्वा पृष्ठं भवति रथन्तरं वा&amp;rsquo; इति । बृहति क्रियमाणे रथन्तरं न कर्तव्यम् रथन्तरे क्रियमाणे बृहन्न कर्तव्यम् । प्रत्येकं समग्रपृष्ठस्तोत्रसाधनावस्थायां तत्तदङ्गप्राप्तिः। उभयोस्साम्नोर्यत्र सन्निपातः तत्र प्रत्येकस्य समग्रस्तोत्रसाधनत्वं नास्ति, किन्त्वेकदेशस्तोत्रसा धनत्वमेव । अतस्तत्र तत्तदङ्गप्राप्तिर्न भवति । निमित्त सति नैमित्तिकानुष्ठा नम् । निमित्तमेव नास्ति नैमित्तिक कुत्तस्स्यात् । प्रकृते तु प्रत्येक कर्तृत्वान्नि मित्तत्वाविघातः । अतश्च विषमो दृष्टान्तः । तस्मान्न सत्रषु भिन्नकल्पा नामधिकार इति ॥&#xA;1 yri इति सत्रे समानकल्पानामधिकाराधिकरणम् ॥&#xA;१६०&#xA;मीमांसानयमञ्जर्याम् ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ षष्ठाध्यायस्य सप्तमः पादः</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/07_ShaShThAdhyAyasya_saptamaH_pAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/07_ShaShThAdhyAyasya_saptamaH_pAdaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(विश्वजित्पेटिका)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;वशवजत-सरवसवदनधकरणम&#34;&gt;विश्वजिति सर्वस्वदानाधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अधिकारविचारो वत्तः । अस्मिन् पादे तदपवादः प्रदर्यते ।&#xA;विश्वजिद्यागे &amp;lsquo;सर्वस्वं ददाति इति श्रुतम् । अत्र स्वशब्द आत्मात्मीयज्ञाति धनवाची। तत्रात्मनो दानासम्भवात्तदपहायात्मीयादिषु चिन्ता। तत्र किं&#xA;आत्मीयानां पित्रादीनां ज्ञातीनामपि दानम् ? उत धनस्यैव ? इति संशयः ।&#xA;तत्र स्वशब्दस्यात्मात्मीयादिष्वर्थेषु प्रत्येक शक्तिः। तेन स्वशब्दवाच्य त्वं सर्वत्राविशिष्टम् । अविशेषाच्च पित्रादीनामपि दानं कर्तव्यमेव । ननु दानं नाम-स्वस्वत्वनिवत्तिपूर्वकपरस्वत्वापादनम् । पित्रादिषु स्वस्वत्वनिवत्तिः कथं स्यात? परस्मै दत्तऽपि पितरि स्वनिरूपितपितृत्वम,स्वस्मिम्च तन्निरूपितपूत्रत्वं स्थास्यत्वेव। स्वत्त्वञ्च यथेष्टविनियोज्यत्वरूपम् । तच्च स्वामिनि तिष्ठति । स्वामित्वञ्च पञ्चभिहैतुभिस्सिध्यति गौतमस्मृतिवचनात्-&amp;lsquo;स्वामी रिक्थ&amp;rsquo;-क्रय संविभाग-परिग्रहा-धिगमेषु&amp;rsquo; इति । एतेषु हेतुषु पितरि पुत्रस्य स्वामित्वे न कोऽपि हेतुरस्ति । अतः कथं पितृज्ञातीनां दानमिति चेत्-सत्यम्; परस्वत्त्वापादनमात्रं दानमिति स्वीकारेण पित्रादीनां दानस्योपपत्तेरिति पूर्वपक्षः।&#xA;सिद्धान्तस्तु-परस्वत्वापादनमात्रं न दानपदार्थः लोकविरोधात् । लोके हि स्वस्वत्वनिवत्तिपूर्वकपरविधेयीकरण एव ददातिशब्दप्रयोगो दृश्यते । &amp;lsquo;ब्राह्म णाय गां ददाति&amp;rsquo; इति ब्राह्मणाय दत्ताया गोः पयोदध्यादिकं दाता न गृह्णाति इति शिष्टेष्वाचारः परिदृश्यते। अत्र यदि परविधयीकरणमात्रं दानं स्यात् तहि तद्ग्र हणे दोषो न परिगणनीयस्स्यात् स्वस्वत्त्वनिवृत्तरभावात् । दानञ्च स्वस्वत्वा पादनमात्रे च प्रतिग्रहो न भवति किन्तु परिग्रह एव। परिग्रहप्रतिग्रहयोरर्थे महान भेदः । प्रतिग्रहे ब्राह्मणस्यैवाधिकारः, परिग्रहे च सर्वेषामधिकारः। परिग्रहश्च रक्षणाय दत्तस्य स्वीकारः, प्रतिग्रहश्च यथेष्टस्वविनियोगाय स्वीकारः। परिग्रहेण प्राप्तस्य पदार्थस्य न विक्रयादिकं कर्तुं शक्यते, प्रतिग्रहेण प्राप्तः पदार्थस्तु विक्रेतूं शक्यते । कन्यादाने परिग्रह एव, न प्रतिग्रहः स्मृतिपुराणदिषु महादानानां मध्ये कन्यादानं परिगणितमपि परिग्रहीतृत्वे सति परस्वत्वापादनरूपं १. रिक्यं-पित्रादीनामभावे प्राप्तम्, क्रयः द्रव्यविनिमयेन स्वीकारः, संविभागः&#xA;भ्रात्रादीनां साधारणस्य स्वविभागः, परिग्रहः-रक्षणाय दत्तस्य स्वीकारः, अधिगमः प्रणष्टस्याज्ञातस्वामिकस्य निध्यादेः प्राप्तिः ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ षष्ठाध्यायस्याष्टमः पाद</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/08_ShaShThAdhyAyasyAShTamaH_pAda/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/paTTAbhirAmaH_mImAMsA-naya-manjarI/6/08_ShaShThAdhyAyasyAShTamaH_pAda/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;चतरहतरधकरणम&#34;&gt;चतुर्होत्रधिकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वस्मिन् पादे क्रत्वङ्गेष्वधिकारश्चिन्तितः । अथास्मिन्नष्टमे पादे क्रत्व नङ्गेष्वधिकारो विचार्यते । मन्त्रेषु चतुर्होतृ-पञ्चहोत्रादि सञ्ज्ञका मन्त्रा विद्यन्ते । इमे मन्त्राः क्वचिज्जपार्थाः क्वचिच्च होमार्था विनियुक्ताः । &amp;lsquo;चतुर्होत्रा प्रजाकामं याजयेत्, पञ्चहोत्रा पशुकामम्&amp;rsquo; इत्यादयो होमार्थाः श्रूयन्ते । अत्रायं संशयः-किमिमे आहिताग्नेरेव भवन्ति ? उतानाहिताग्नेरपि ? इति।&#xA;तत्राहिताग्नेरेवेमे होमाः। क्रत्वङ्गत्वेन-क्रत्वर्थत्वेन विधानाभावेऽपि पुरुषार्थत्वेन विधानात् होमानाञ्चाधानसंस्कृताग्निष्वेव कर्तव्यत्वात् संस्कृतेष्वेवेमे कर्तव्याः, आधानस्य सर्वशेषत्वात् । आधानसंस्कृताहवनीयादेः &amp;lsquo;यदाहवनीये जुहोति&amp;rsquo; इति होमसाधारणाधिकरणत्वेन निर्देशात् संस्कृतेष्वेव कर्तव्याः । नात्र क्रत्वर्थहोमा एव कर्तव्याः, न पुरुषार्थहोमा इति निर्देशो विद्यते । होमत्वावच्छिन्नोददेशेनाधिकरणमाहवनीय इत्येव प्रतीयते । ते च होमाः क्रतूशेषा अपि भवितुमर्हन्ति, अशेषा अपि । अतश्चतुर्होतृहोमानां क्रत्वङ्गत्वा भावेऽपि अपूर्वतया विधानेऽपि संस्कृताग्निष्वेव कर्तव्याः। तस्मादाहिताग्ने रेवाधिकार इति पूर्वपक्षः।&#xA;___सिद्धान्तस्तु-अनाहिताग्नेरेवाधिकारः । अर्थादसंस्कृतेष्वग्निषु कर्तव्याः । &amp;lsquo;एषा वाऽनाहिताग्नेरिष्टिः&amp;rsquo; इति श्रुत्या येयं चतुर्होतृहोमरूपेष्टिः साऽनाहि ताग्नेरित्याहत्य विधानात् अनाहिताग्नेरेव । ननु होमानामिष्टित्वेन निर्देशः कथमुपपद्यते। इष्टयो भिन्ना होमेभ्य इति चेत्सत्यम्, इष्टिर्यागः, यागश्च होमाद्भिन्नः । तथापि यागस्य कुक्षौ होमोऽपि वर्तते &amp;lsquo;प्रक्षेपाधिको होमः&amp;rsquo; इति स्मृतेः। होमस्येष्टिरूपत्वं गौणम् । यथा एष वै दर्शपूर्णमासयोरवभृथः&amp;rsquo; इत्यपां प्रोक्षणेऽवभृथशब्द आश्रीयते, तथा प्रकृतेऽपि गौणः । इष्टित्वेन संस्तवे तात्पर्यमस्य वाक्यशेषस्य । एवञ्चानाहिताग्नेश्चतृ)होमा इत्यनेन वाक्येन सिध्यति । नन्वनाहिताग्नेरधिकार इत्युक्ते &amp;lsquo;पशुबन्धेन यक्ष्यमाणः षढ्ढोतारं जुहुयात्&amp;rsquo; इति षढ्ढोतहोमोऽप्यनाहिताग्नेस्स्यादिति चैन्मैवम्, अत्र क्रत्वङ्गत्वेन षढ्ढोतृहोमस्य विधानात्, पशुबन्धे चानाहिताग्नेरधिकाराभावान्नात्राना हिताग्नेस्सम्बन्धः । ननु &amp;lsquo;एषा वाऽनाहिताग्नेः&amp;rsquo; इति वाक्यशेषः जपार्थं विहित चतुर्होत्रादीनां साधको भवतु । अनाहिताग्ने राहवनीयसम्बन्धाभावात् जप एव स्तूयतेऽनेन, चतुर्होतृजपादिका या क्रिया सेष्टिरिति स्तुतिर्भवत्विति चेन्न; होमे&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
