<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;११ तन्त्रम् on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/11_tantram/</link>
    <description>Recent content in &#43;११ तन्त्रम् on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/11_tantram/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>५३ तन्त्रोपोद्घातः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/11_tantram/53_tantropodghAtaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/11_tantram/53_tantropodghAtaH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ११।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पदिऩोरावदु अत्यायम् मुदल् पादम्&lt;br&gt;&#xA;२७८। एऴावदु मुदल् नालु अत्यायङ्गळिल् विक्रुदियागङ्गळिल् अदिदेशत्ताल् कॊण्डु वरवेण्-डिय अङ्गङ्गळ् इऩ्ऩवै यॆऩ्बदु तीर्माऩिक्कप्पट्टदु। इप्पोदु प्रगिरुदियागङ्गळैयुम् विक्-रुदियागङ्गळैयुम् ऎप्पडिच् चॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु विसारिक्कप्पडुगिऱदु ; अदावदु - अवैगळै ऒरे तडवै सॆय्गिऱदा? अल्लदु पलदडवै सॆय्गिऱदा?- ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;२७९। मुदलिल् अङ्गङ्गळ् प्रदाऩमाऩ यागत्तुक्कु ऎव्विदमाऩ उबगारम् सॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु विसारि-क्कवेण्डुम्। ऒरु प्रदाऩमाऩ यागत्तै विदिक्कुम्बोदु इऩ्ऩुमॊरु प्रदाऩ यागत्तिऩ् सम्बन्द मिल्लामले अदु विदिक्कप्पडुगिऱदु। अदु सॆय्युम् कार्यमुम् वेऱु, अप्पडिये प्रयाजम् मुदलाऩ अङ्गङ्गळै विदिक्कुम्बोदु ऒऩ्ऱुक्कॊऩ्ऱिऩ् सम्बन्दमिल्लै। आगैयाल् अवैगळ् प्रदाऩ यागत्तुक्कुच् चॆय्युम् उदवियुम् वॆव्वेऱल्लवा ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - प्रदाऩ यागङ्गळ् पॆऱुम् उबगारत्तै अदिऩ् तेट्टत्तैप् पार्त्तुच् चॊल्लवेण्डुम्। अदु, ऒऩ्ऱायिरुन्दु तऩ् कारियत्तैच् चॆय्य मुडियामल् तऩ् शक्तियैप् पिरगासप्पडुत्तुम्बडि अङ्ग-ङ्गळैत् तेडुगिऩ्ऱदु। आगैयाल् उबगारम् ऒऩ्ऱे। अप्पोदु अऩेग अङ्गङ्गळैत् तेडुवा-ऩेऩ् ऎऩ्ऱाल्, ओरे उबगारमाऩालुम् अदैच् चॆय्युम् वऴि वॆव्वेऱु। उदारणम्, अऩ्ऩम् सॆय्वदु प्रदाऩमाऩ कार्यम्। अदऱ्‌कु अरिसि, पात्रम्, विऱगु मुदलाऩवैगळ् वेण्डुम्। अवै-कळ् सॆय्युम् उबगारम् ऒऩ्ऱे, सॆय्युम् वऴि वॆव्वेऱु। अप्पडिप्पोलवे। (अदि - २)।&lt;br&gt;&#xA;२८०। अङ्गङ्गळ् प्रदाऩयागङ्गळुक्कुत् तऩित्तऩियाय् उबगारम् सॆय्वदाऩाल्, इन्द उबगारत्तै ओरे अङ्गम् सॆय्यलामे। अदिऩाल् प्रदाऩयागत्तिऩ् तेट्टम्, तीरलामे। सर्क्कारुक्कु वाय्दाप् पणम् किरामत्तिलिरुक्कुम् ऎल्लारुम् कॊडुक्क वेण्डुम्। अदै ऒरुवऩ् कॊण्डुबोय् कॊडुक्क-लामे, अदिऩाल् सर्क्कारुक्कु तिरुप्ति उण्डा कुमे ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;ऒरु केळ्वि - ऎन्द ऒऩ्ऱैच् चॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु। ऎदै वेण्डुमो अदैच् चॆय्यलाम् ऎऩ्ऱु पदिल्। इङ्गे ऒरुवऩ् सॊल्लुगिऱाऩ् - पलऩ्गळुक्कु यागङ्गळैच् चॆय्युम्बोदु अदिग पलऩ् वरुवदऱ्‌-काग अऩेग यागङ्गळैच् चॆय्गिऱार्गळ्। अप्पडिये अऩेग अङ्गङ्गळैच् चॆय्वदाल् अदिग पलऩ् किडैक्कुम् - ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - ऒरु वयलिल् विदै विदैत्तिरुक्कुम्बोदु विदैयैत् तिऩ्ऩ पक्षिगळ् कूट्टमाय् वन्दु वयलिल् ऒरे तडवैयाय् इऱङ्गुगिऩ्ऱऩ। अप्पडिये प्रदाऩयागत्तिऩ् तेट्टत्तैत् तीर्क्क अदऱ्‌कुत् तगुन्द प्रयोग वसनत्ताले सॊल्लप्पट्ट ऎल्ला अङ्गङ्गळुम् ऒरे कालत्तिल् वन्दु कार्यम् सॆय्गिऩ्ऱऩ। अवैगळिल् ऒऩ्ऱै विट्टु विडुवदऱ्‌कुक् कारणमिल्लै। आगैयाल् ऎल्ला अङ्गङ्गळुम् सेर्न्दु प्रदाऩयागत्तुक्कु उबगारम् सॆय्गिऩ्ऱऩ। (अदि -३)&lt;br&gt;&#xA;२८१। प्रदानयागङ्गळिल् नित्यमाऩवैगळै उयिरोडिरुक्किऱ वरैयिल् सॆय्यवेण्डुम्। पलऩु-क्कागच् चॆय्यप्पडुम् यागविषयत्तिल् सन्देहम् - काम्मिय कर्मत्तै ऒरे तडवै सॆय्दाल् पोदुमा? अल्लदु तिरुप्पित् तिरुप्पिच् चॆय्यवेण्डुमा ? ऎऩ्बदु।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - ऒरु तडवै काम्य कर्मत्तैच् चॆय्दाल् अदऩालुण्डागुम् अबूर्वम् पलऩैक् कॊडुत्तुप् पोय्विडुगिऱदु। मऱुबडियुम् पलऩ् वेण्डुमाऩाल् अन्द कर्मत्तै मऱुबडियुम् सॆय्यवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;ऒरु केळ्वि - अबूर्वम् ऒऩ्ऱु इरुप्पदाग प्रमाणमिल्लै; अदैक् कल्बिक्किऱोम्। कल्बिक्कुम् पोदु अदु ऒऩ्ऱु ऎऩ्ऱुम् निलैयायिरुक्कुम् ऎऩ्ऱुम् एऩ् कल्बिक्कक्कूडादु ऎऩ्ऱु। पदिल् - अप्पडि-क् कल्बित्ताल् उण्डागुम् पलऩ् निलैयायिरुक्कवेण्डुमे; अदु अप्पडियिल्लैये। आगैयाल् पलऩैक् कॊडुत्तु अबूर्वम् पोय् विडुगिऱदु ऎऩ्ऱु ताऩ् कल्बिक्क वेण्डुम्। (अदि ४-सा-७९८)।&lt;br&gt;&#xA;२८२। मेले अङ्गङ्गळैप् पऱ्‌ऱि विसारम्। &amp;ldquo;व्रीहीनवहन्ति” ऎऩ्ऱु ओर् अङ्गम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। अवहननम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लिऩ् पॊरुळ् : उलक्कैयैत् तूक्कि नॆल्लिऩ्मेल् पोडुगिऱदु ऎऩ्बदु। इदै यॊरे तडवै सॆय्दाल् विदिप्पडि नडन्ददाग आगादा ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - सॊल्लुवदै ऒप्पुक्कॊळ्ळलाम्, अवहननत्तैच् चॆय् ऎऩ्ऱु पॊरुळायिरुन्दाल्। पिऩ्ऩैप् पॊरुळ् ऎऩ्ऩवॆऩ्ऱाल् - अवहननत्ताल् आगवेण्डिय वेलैयैच् चॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु। वेण्डियदु नॆल्लै अरिसियागप् पण्णुवदु। इन्द त्रुष्टमाऩ प्रयोजऩमिरुक्क, अत्रुष्टमाऩ प्रयोजऩत्तैक् कल्बिक्कक् कूडादु। इन्द त्रुष्ट माऩ प्रयोजऩम् उलक्कैयै अडिक्कडित् तूक्किप् पोडाविट्टाल् किडैक्कादु। आगैयाल् आव्रुत्ति सॊल्लप्पडाविट्टालुम्, नॆल् अरि-सियागिऱ वरैयिल् अवहननत्तैच् चॆय्यवेण्डुम्। इप्पडिये कल्बिक्क वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;महासयनत्तिल् ऒरु वाक्यम् - &amp;ldquo;औदुम्बरमुलूखलं सर्वौषधस्य पूरयित्वा अवहन्ति । अथैतदुपदधाति&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इदऩ् पॊरुळ् - अत्तिमरत्ताल् सॆय्यप्पट्ट उरलिल् ऎल्ला ताऩ्यङ्गळैयुम् निऱैयप् पोट्टु अवैगळैक् कुत्तुगिऱदु। अदै उबदानम् सॆय्गिऱदु ऎऩ्बदु। इङ्गे प्रयोजऩम् अत्रु-ष्टम् तविर वेऱॊ ऩ्ऱुमिल्लै। अवहननत्तै ऒरे तडवै सॆय्गिऱदु। (अदि-५, ६),&lt;br&gt;&#xA;२८३। ऒरु यागत्तिल् प्रयाजम् मुदलाऩ अङ्गङ्गळै अदिग पलऩ् वेण्डुमाऩाल् आव्रुत्ति पण्णलामा ऎऩ्ऱु सन्देहम्। मऴै वेण्डुम् ऎऩ्ऱु कारीरिष्टि मुदलाऩ काम्य कर्मङ्गळ् अडिक्कडि पण्णुव ताल् पलऩ् अदिगमावदै यॆल्लारुम् पार्क्किऱोमे - ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - अङ्गङ्गळोडु कूडिऩ प्रदाऩमाऩ यागत्ताले किडैक् कुम् पलऩैक्काट्टिलुम् अदिगमाऩ पलऩिल्लै। अदिग पलऩ् वेण्डुमा ऩाल् अङ्गत्तोडु कूडिय प्रदाऩ यागत्तै आव्रुत्ति पण्ण वेण्डुम्। अङ्गत्तै मात्तिरम् आव्रुत्ति पण्णुवदाल् अदु किडैक्कादु।&lt;br&gt;&#xA;ऒरु केळ्वि - उलगत्तिल् पयिर् सॆय्गिऱवर्गळ् पल तडवै वयलैयुऴुदु अदिग पलऩैयडैय विल्लैया? अप्पडिये यिङ्गुम् आगादो? ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - सॊऩ्ऩ उदारणत्तिल् प्रयोजऩम् त्रुष्टमाऩदु। इङ्गे अदु अत्रुष्टमाऩ वेलै-यै वेदत्तैक्कॊण्डे अऱियवेण्डुम्। अदिग उबगारम् उण्डावदऱ्‌काग वेदम् आविरुत्ति-यैच् चॊल्लविल्लै। आगैयाल् ऒरु यागत्तिल् अङ्गङ्गळै ऒरे तडवै सॆय्गिऱदु। (अदि-७)&lt;br&gt;&#xA;२८४। इन्द इडत्तिल् ऒरु केळ्वि तोऩ्ऱुगिऱदु। विदिवाक्यङ्गळिल् सॊऱ्‌कळिलिरुक्कुम् पहुवसऩ-त्तिऩ् पॊरुळ् ऎऩ्ऩ? - ऎऩ्ऱु। अश्वमेदत्तैच् चॊल्लुमिडत्तिल् &amp;ldquo;वसन्ताय कपिञ्जलानालभते&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। इदऩ् पॊरुळ् - वसन्दरुदुविऩ् अबिमाऩि तेवदैक्कुक् कबिञ्जलम् ऎऩ्गिऱ पक्षिगळै उबागरणम् पण्णवेण्डियदु - ऎऩ्बदु। इङ्गे &amp;lsquo;कबिञ्जलान्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॊदु-वाय्च् चॊल्लियिरुक्किऱदु। मूऩ्ऱै उबागरणम् पण्णिऩालुम् नाऩ्गै उबागरणम् पण्णिऩा-लुम् विदिप्पडि नडन्ददाग आगुम्। आगैयाल् तोऩ्ऱिऩबडि मूऩ्ऱैयो नाऩ्गैयो उबागरणम् पण्णलामा ?&lt;br&gt;&#xA;कूडादु; मूऩ्ऱै उबागरणम् पण्णुवदालेये विदिप्पडि नडन्ददाग आगुम्। नाऩ्गै उबागरणम् पण्णुगिऱवऩुम् नालुक्कुळ् अडङ्गिय मूऩ्ऱैविड मुडियादु; मूऩ्ऱै उबागरणम् पण्णुगिऱ-वऩ् नालै विट्टु विडलाम्। अदु मूऩ्ऱुक्कुळ् अडङ्गविल्लै। आगैयाल् मूऩ्ऱु ऎऩ्ऩुम् सङ्ग्-यै कट्टायम् वेण्डुम्; अदु मुदलिलिरुक्किऱदु। मूऩ्ऱै उबागरणम् पण्णुवदिल् कारियङ्गळ् कुऱैयुम्। मूऩ्ऱैक् कॊण्डे विदियैत् तिरुप्ति पण्णुम्बडि यिरुक्क, अदिग पक्षिगळै हिंसै सॆय्वदु कूडादु। (अदि-८)&lt;br&gt;&#xA;२८५। मेले अत्यायत्तिऩ् मुक्यमाऩ विषयम् विसारिक्कप्पडुगिऱदु। पूर्णमासम् ऎऩ्गिऱ इष्टि मूऩ्ऱु यागङ्गळ्। अवैगळुक्कु प्रयाजम् मुदलाऩ अङ्गङ्गळ् उबगारम् सॆय्गिऩ्ऱऩ। ऒव्वॊरु यागत्तुक्कु अङ्गङ्गळिऩ् उदवि वेण्डियिरुप्पदाल्, ऒव्वॊरु प्रदाऩत्तुक्कुम् अङ्गत्तैच् चॆय्-यवेण्डुम् ऎऩ्गिऱ नियायप्पडि अङ्गङ्गळैत् तऩित्तऩियाय्च् चॆय्यवेण्डियदा ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल्:- वेण्डियदिल्लै। &amp;lsquo;समिधो यजति&amp;rsquo; ऎऩ्बदु मुदलाऩ विदिगळ् ऒरे तडवै विदिक्कप्पट्टि-रुक्किऩ्ऱऩ। ऒव्वॊरु यागत्तुक्कुम् तऩित्तऩियाय् विदियिल्लै। अप्पडिये अवैगळैच् चॆय्-वदुम् ऒरे तडवैदाऩ्। ऒरे तडवै सॆय्दालुम् मूऩ्ऱु यागङ्गळिऩ् तेट्टत्तै अवैगळ् तीर्क्किऩ्ऱऩ। उदारणम् - अऩेगम् पेर् कूडियिरुक्कुमिडत्तिल् अवर्गळुक्कु मुऩ्ऩाले ऒरुवऩ् नर्त्तऩम् पण्णुगिऱाऩ्। अदऩाल् ऎल्लारुक्कुम् ऒरे कालत्तिल् सुगत्तै युण्डुबण्णुगिऱाऩ्; अदुबोल। आगैयाल् इन्द यागङ्गळै ऒरे इडत्तिल् ऒरे कालत्तिल् ऒरे अत्वर्यु सॆय्वदाल्, अङ्गङ्गळैयॊरे तडवै सॆय्य वेण्डुम्। इप्पडि अऩेगङ्गळुक्कु वियाबारत्तै ऒरे तडवै सॆय्दु उबगरिप्पदऱ्‌कुत् तन्द्रम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। (अदि-१०)।&lt;br&gt;&#xA;मुदल् पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५४ तन्त्रावापौ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/11_tantram/54_tantrAvApau/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/11_tantram/54_tantrAvApau/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ११।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इरण्डावदु पादम्।&lt;br&gt;&#xA;२८६। मुऩ् पाराविल् विसारित्त मूऩ्ऱुम् मूऩ्ऱु प्रदाऩयागङ्गळै ऒरे इडत्तिलुम् ऒरे कालत्तिलुम् सॆय्यवेण्डियदा? रुत्तुविक्कुगळुम् मूऩ्ऱुक्कुम् पॊदुवाग इरुक्कवेण्डुमा? ऎऩ्बदु सन्देहम्। इदऱ्‌काग विसारिक्क वेण्डियदु - इडत्तैयुम्, कालत्तैयुम्, रुत्तुविक्कुक्कळैयुम् विदिक्कुम् वाक्यङ्गळ् यागङ्गळै विदिप्पदऱ्‌कु उदवि सॆय्गिऩ्ऱऩवा? अल्लदु अवैगळैच् चॆय्युम् विदत्तुक्कुच् शेषमा ? ऎऩ्ऱु। &amp;lsquo;दर्शपूर्णमासाभ्यां स्वर्गकामो यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्ताल् तऩित्तऩियाग विदिक्कप्पट्ट आऱु यागङ्गळुम् सेर्न्दे पलऩैक् कॊडुक्किऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱुम्, अवैगळिऩ् प्रयोगम् ऒऩ्ऱु ऎऩ्ऱुम् तॆरिगिऱदु। &amp;lsquo;दर्शपूर्णमासाभ्याम्&amp;quot; ऎऩ्ऱु ऒरे सॊल् इरुक्किऱदु। अन्दच् चॊल्लै कॊण्डु इडम् कालम् रुत्तुविक्कुक्कळ् विदिक्कप्पडुवदाल् अवैगळ् प्रयोगत्तुक्कुच् शेषम्; यागत्तै विदिप्पदऱ्‌कुच् शेषमऩ्ऱु। आगैयाल् ऒरे प्रयोगत्तिल् ऎल्ला यागङ्गळुक्कुम् ऒरे इडम्, ऒरे कालम्। रुत्तुविक्कुक्कळुम् ऎल्लावऱ्‌ऱुक्कुम् पॊदु। (अदि-१)&lt;br&gt;&#xA;२८७। शास्त्रदीबिगै - इडम् मुदलाऩवैगळुक्कुप् &amp;lsquo;पावऩैयुडऩ् सम्बन्दम्। अवैगळुक्कुळ्ळे ऒऩ्ऱुक्कु ऒऩ्ऱिऩ् सम्बन्दमिल्लै। आऩालुम्, यागत्तै विदिक्कुम् कालत्तिल् पावऩैक्कुम् सम्बन्दमिल्लै। एऩॆऩ्ऱाल् पावऩै मुदलिल् ऎन्दप् पलऩै उण्डुबण्णुगिऱदु ऎऩ्ऱु तेडुगिऱदु। अन्दत् तेट्टत्तैप् पल(फल)वाक्यम् पोक्कुगिऱदु। उत्पत्तिवाक्यम् (यागत्तै विदिप्पदु) फलवाक्यत्तुडऩ् सेर्न्दिरुक्किऱदु। अदऱ्‌कु अङ्गङ्गळुडऩ् सम्बन्दमिल्लै। फलवाक्यत्तिल् ऎल्ला यागङ्गळुम् सेर्न्दु पलऩुक्कुच् शेषम् ऎऩ्ऱु सॊल्लियिरुप्पदाल्, पलऩै आसैप्पडुगिऱवऩ् पुत्तियिल् सॆय्यवेण्डियदाग ऒरु यागम् तोऩ्ऱुम्बोदे मऱ्‌ऱवैगळुम् सॆय्य वेण्डुवदागत् तोऩ्ऱुगिऱदु। इप्पडित् तोऩ्ऱुगिऱ यागङ्गळुक्कुप् पॆळर्णमियाऩ कालम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। आगैयाल् इप्पडि विदिक्कप्पट्ट ऒरे पॆळर्णमि ऎल्लावऱ्‌ऱुक्कुम् कालम्। अप्पडिये इडमुम्, रुत्तुविक्कुक्कळुम्। (शा। ती। ८०९)।&lt;br&gt;&#xA;(२८८) सूरिय तेवदैयिऩ् यागम् मुदलाऩ विक्रुदि यागङ्गळ् तऩित्तऩि पलऩ्गळुक्कु सादऩमाग विदिक्कप्पट्टाल्, अवैगळैत् तऩित्तऩियिडङ्गळिलुम् कालङ्गळिलुम् तऩित्तऩि रुत्तुविक्कुक्कळैक् कॊण्डुम् सॆय्यवेण्डुम्। ऒरुवऩ् इरण्डु पलऩ्गळै ऒरे कालत्तिल् अडैन्दु, अवैगळुक्कु सादनमाऩ यागङ्गळैत् तन्द्रेण सॆय्यलामा? अदावदु: ऒरे इडत्तिलुम् कालत्तिलुम् ऒरे रुत्तुविक्कुक्कुक् कूट्टत्तालुम् सॆय्यलामा? पदिल् - कूडादु। ऎन्द यागङ्गळै विदिक्कुम् पोदु अवैगळुक्कुच् चेर्क्कै तोऩ्ऱविल्लैयो, अवैगळैच् चॆय्युम्बोदु सेर्क्कै एऱ्‌पडादु। (शा। ती। ८०५)&lt;br&gt;&#xA;(२८९) इप्पडि इडम् मुदलाऩवैगळ् प्रयोगशेषम् ऎऩ्ऱु एऱ्‌पट्टबिऱगु, अवैगळ् अङ्गङ्ग-ळुक्कुम् तन्दिरमाग एऱ्‌पडुम्। अदावदु प्रदाऩयागङ्गळुक्कु ऎवै इडम् मुदलाऩवैगळो, अवैगळे अवैगळिऩ् अङ्गङ्गळुक्कुम्, इडम् मुदलाऩवैगळुक्कुप् पावऩैयुडऩ् सम्बन्दम्। सात्यम्, सादनम् इवैगळ् मात्तिरम् सेर्न्द पावऩैयुडऩ् अऩ्ऱु, अप्पोदु पावऩैयिऩ् स्वरूबम् मुऴुवदुम् तॆरियादु: स्वरूबत्तै मुऴुवदुम् तॆरियप्पडुत्त, अङ्गङ्गळ् तेडप्पडुगिऩ्ऱऩ। आगैयाल् मुदलिल् अङ्गङ्गळुडऩ् पावऩै सेरुगिऱदु। पिऱगु अङ्गङ्गळुडऩ् कूडप् पाव-नै इडम् मुदलाऩवैगळुडऩ् सेरुगिऱदु। (अदि-२) (शा। ती। ८०६)।&lt;br&gt;&#xA;(२९०) तर्शबूर्णमास इष्टिगळिल् यागङ्गळ् इरण्डु कूऱुगळाग इरुक्किऩ्ऱऩ। तर्शम् ऎऩ्गिऱ मूऩ्ऱु यागङ्गळ् ऒरु कूऱु ; पूर्णमासम् ऎऩ्गिऱ मूऩ्ऱु यागङ्गळ् ऒरु कूऱु। इरण्डु कूऱुगळुक्कुम् अङ्गङ्गळैत् तन्द्रमाय्च् चॆय्गिऱदा? अल्लदु ऒव्वॊरु कूऱुक्कुत् तऩियागवा? ऎऩ्बदु सन्दे-हम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- तन्द्रेण; अदावदु: सेर्त्तुक् कर्मम् ऒऩ्ऱाऩदाल् अदैच् चॆय्वदुम् ऒऩ्ऱु। इरण्-डु कूऱुगळुक्कुम् कालम् वॆव्वेऱा यिऱ्‌ऱे ऎऩ्ऱु सन्देहप्पडवेण्डाम्। पशुयागत्तिल् कालै वेळै सवनत्तिल् वबायागम्; मूऩ्ऱावदु सवनत्तिल् अङ्गयागम्। इप्पडिक् कालम् वेऱुबट्टालुम् प्रयाजम् मुदलाऩ अङ्गङ्गळुक्कु आव्रुत्ति यिल्लै। अप्पडिये यिङ्गेयुम् कूडुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- तर्शमुम् पूर्णमासमुम् ऒरे पलऩै उण्डुबण्णुवदाल्, स्वरूबत्तिल् ऒऩ्ऱाऩालुम् ऒव्वॊऩ्ऱिऩ् प्रयोगम् वेऱु। अदावदु: तर्शबिरयोगत्तैक् काट्टिलुम् पूर्णमासप्रयोगम् वेऱु। अवैगळुक्कु वॆव्वेऱु कालम् विदिक्कप्पडुवदाल् इदु एऱ्‌पडुगिऱदु। पशुयाग उदारणम् सरियऩ्ऱु। प्रयाजङ्गळैक् काट्टिलुम् वबायागमुम् अङ्गयागमुम् मुक्यमाऩालुम् अवैगळैक्काट्टिलुम् पशु मुक्यम्। इङ्गेयुम् प्रयाजम् मुदलाऩवैगळैक्काट्टिलुम् मूऩ्ऱु यागङ्गळ् मुक्कियमाऩवैगळ्। अवैगळैक्काट्टिलुम् तर्शम् ऎऩ्गिऱ कूऱो, पूर्णमासम् ऎऩ्गिऱ कूऱो मुक्कियमाऩदु। तर्शम्बोल् पशु यागम्। पशु यागत्तिऱ्‌कु वॆव्वेऱु कालङ्गळ् विदि-क्कप्पडविल्लै। विदिक्कप्पडुवदु अदिऩ् अवयवङ्गळाऩ होमङ्गळैच् चॆय्युम्गालम्। अवैगळ् तऩित्तऩि। मुक्यमाऩ पशुयागमऩ्ऱु। आदलाल् ऒव्वॊरु कूऱुक्कुम्, अङ्गङ्गळै आव्रुत्ति पण्णवेण्डुम्। (अदि-३)।&lt;br&gt;&#xA;इरण्डावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५५ तन्त्रविस्तरः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/11_tantram/55_tantravistaraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/11_tantram/55_tantravistaraH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ११।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मूऩ्ऱावदु पादम्&lt;br&gt;&#xA;२९१। अङ्गङ्गळैप् पिरदाऩयागङ्गळैच् चॆय्युमिडत्तिलुम्, कालत् तिलुम्, अवैगळैच् चॆय्युम् रुत्तुविक्कुगळालुम् सॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱु कीऴे सॊल्लप्पट्टदु। इदऱ्‌कु विलक्कु (अपवादम्) सिलविडङ्गळिल् वसऩत्ताल् एऱ्‌पडुगिऱदु। वेदि, वेदम्, पर्हिस्, इत्मम् - इवैगळ् विषयत्तिल् तर्शबूर्णमास इष्टिगळिल् वेऱु कालमुम्, अवप्रुदम् विषयत्तिल् वेऱु इडमुम्, सयनत्तुक्कु अङ्गमाऩ सौत्रामणियिल् रुत्तुविक्कु पेदमुम् विदिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। रुत्तुविक्कु पेदम् वेऱु तक्षिणैयै विदिप्पदाल् एऱ्‌पडुगिऱदु। (अदि - १)&lt;br&gt;&#xA;२९२। आदानम् ऎऩ्गिऱ कर्मत्तै प्रयाजम् मुदलाऩ अङ्गङ्गळैप् पोल ऒव्वॊरु यागत्तिलुम् सॆय्गिऱदा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - सॆय्गिऱदिल्लै। आदाऩम् ऒऩ्ऱुक्कुम् अङ्गमऩ्ऱु; अदै स्वदन्द्रमाऩ कर्ममाग वेदम् विदिक्किऱदु। आगैयाल् ऒव्वॊरु यागत्तिलुम् अदैच् चॆय्यवेण्डियदिल्लै। अदु अनारप्य विदिक्कप् पडुवदाल् ऎल्लाक् कर्मङ्गळुक्कुम् पॊदु।&lt;br&gt;&#xA;केळ्वि - इन्द सन्देहमे उण्डागादे, एऩ् विसारम् सॆय्यप्पडुगिऱदु - ऎऩ्ऱु। पदिल् - आह-वऩीयम् मुदलाऩ अक्निऩिगळाल् यागङ्गळुक्कु उबगारमुण्डावदाल् सन्देहम् वरक्कूडुम्। (अदि - २)।&lt;br&gt;&#xA;२९३। अक्ऩिष्टोमत्तिल् मूऩ्ऱु पशु यागङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। ऒव्वॊऩ्ऱिलुम् यूबम् तऩियाग वेण्डुमा ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - वेण्डियदिल्लै। अक्ऩीषोमीय पशुयागत्तैच् चॊल्लुमिडत्तिल् यूबत्तैच् चॊल्लवि-ल्लै। अदऱ्‌कुक् कालम् मुऩ्ऩालेये विदिक्कप्पडुगिऱदु। &amp;lsquo;दीक्षासु यूपं छिनत्ति । क्रीते वा राजनि&amp;rsquo; (तीक्षागालत्तिल् यूबत्तै वॆट्टवेण्डुम्; अल्लदु सोमत्तै वाङ्गिऩ पिऱगु) ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;आगैयाल् आदाऩम्बोल् अदु ऎल्ला यागङ्गळुक्कुम् पॊदु। अक्ऩीषोमीय पशुयागत्तिल् प्रत्यक्षमाऩ वसऩत्तालुम् मऱ्‌ऱवैगळिल् अदिदेशत्तालुम् यूबम् वरुगिऱदु। (अदि - ३)&lt;br&gt;&#xA;२९४। कीऴे सॊऩ्ऩबडि यूबम् पॊदुवाऩदाल् अदिऩ् संस्कारङ्गळुम् पॊदु; अदे कारणत्ता-ल्, यूबम् ऎऩ्ऱु ऒरु पदार्त्तम् उलगत्तिलिल्लै। अप्पडियिरुन्दाल् मरत्तै वॆट्टिऩवुडऩ् यूबत्-तैच् चॆय्दाय् विडुम्। अप्पडियिल्लै। संस्कारङ्गळै यडैन्द पिऱगुदाऩ् यूबम् ऎऩ्गिऱ पॆयर् वरुगिऱदु। इन्दप् पॆयरैक्कॊण्डु &amp;lsquo;यूपं छिनत्ति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विदिक्कप्पडुगिऱदु। ऎन्द संस्कारङ्ग-ळाल् वॆट्टिऩ मरम् यूबमागिऱदो, अवैगळै यॆल्लाम् मरत्तै वॆट्टुम् कालत्तिलेये सॆय्यवेण्डुम्। (अदि - ४)&lt;br&gt;&#xA;यूबत्तिऩ् संस्कारङ्गळैप्पोल, स्वरुवुम् मूऩ्ऱु यागङ्गळुक्कुम् पॊदु। एऩॆऩ्ऱाल्, &amp;lsquo;यः प्रथमः शकलः परापतेत्, स स्वरुः कार्यः&amp;rsquo; (ऎन्दत् तुण्डु मुदलिल् विऴुगिऱदो, अदै स्वरुवागच् चॆय्गिऱदु) ऎऩ्ऱु विदि इरुक्किऱदु। मुदलिल् विऴुवदु यूबत्तै वॆट्टुम् पोदु नेरिडुम्। स्वरु-वुक्कुप् पशुयागत्तोडु नेराग सम्बन्दत्तुक्कुक् कारणमिल्लै। (अदि - ५)&lt;br&gt;&#xA;२९५। यागम् सॆय्गिऱ इडमुम्, अदिल् उबयोगप्पट्ट जूहू मुदलाऩ पात्तिरङ्गळुम्, अदैच् चॆय्द रुत्तुविक्कुक्कळुम् वेऱु यागङ्गळुक्कुत् तगुन्दवर्गळा ? साप्पाट्टुक्कु उबयोगप्पट्ट इलैयै ऎऱिन्दु विडुगिऱोमे - ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - तगुन्दवर्गळ् ताऩ्। नीर् ओर् उदारणम् कॊडुत्तीर्। नाऩ् ओर् उदारणम् कॊडुक्किऱेऩ्। ऒरु नाळ् उडुत्तुक्कॊण्ड तुणियै मऱुनाळ् कट्टिक्कॊळ्ळुगिऱोम्। आगैयाल् उबयोगत्ताल् इऩ्-ऩदु कॆट्टुप् पोगुम्, इऩ्ऩदु कॆडादु ऎऩ्ऱु पॆरियवर्गळ् अनुष्टाऩत्ताल् अऱियवेण्डुम्। (अदि - १२)।&lt;br&gt;&#xA;२९६। कीऴे सॊऩ्ऩ तीर्माऩप्पडि जुहू मुदलाऩ पात्तिरङ्गळै ऒरु यागत्तिल् उबयोगप्पट्ट पिऱगु वेऱु यागत्तिल् वैत्तुक् कॊळ्ळलाम् ऎऩ्ऱु एऱ्‌पट्टदु। ऒरु यजमाऩऩुडैय ऎल्ला याग-ङ्गळिलुम् अवैगळैत् ताऩ् वैत्तुक्कॊळ्ळ वेण्डुम्। एऩॆऩ्ऱाल्, &amp;ldquo;आहिताग्निमग्निभिर्दहन्ति, यज्ञपात्रैश्च” (आदाऩम् सॆय्दवऩै अक्ऩिगळाल् तहऩम् सॆय्यवेण्डुम्, यज्ञत्तिल् उबयोगप् पट्ट पात्रङ्गळुडऩ्) ऎऩ्ऱु ऒरु विदि इरुप्पदाल्, यजमाऩऩ् इऱन्दु पोगुम् वरैयिल् पात्तिर-ङ्गळै वैत्तुक्कॊण्डिरुक्क वेण्डुम्। यजमाऩऩुडऩ् पात्तिरङ्गळैत् तहऩम् सॆय्वदु प्रदि-पत्ति कर्मम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;पात्रैः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पदत्तिल् मूऩ्ऱावदु विबक्ति। अदऩाल् पात्तिरङ्गळ् तहऩत्तुक्कु अङ्गम् ऎऩ्ऱु एऱ्‌प-टुगिऱदु। अवैगळैच् चॆलवऴिप्पदु प्रदिबत्तियऩ्ऱु; अर्त्तगर्मम्। अप्पोदु वेऱु पात्रङ्ग-ळैक् कॊण्डुम् तहनत्तैच् चॆय्यलाम्। आगैयाल् कट्टायम् ऒरे पात्तिरङ्गळै वैत्तुक् कॊण्डु इरुक्कवेण्डुमॆऩ्बदिल्लै - इप्पडि सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - &amp;ldquo;दक्षिणे पाणौ जुहूमासादयति&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इऩ्ऩुमॊरु वाक्यमिरुक्किऱदु। इदिल् &amp;lsquo;जुहूम्&amp;rsquo; ऎऩ्-ऩुम् पदत्तिऩ् इरण्डावदु विबक्तियाल् प्रदिबत्तियागिय संस्कारम् सॊल्लप्पडुगिऱदु। (अ - १३)।&lt;br&gt;&#xA;ऎदुमुदल् पात्तिरङ्गळै वैत्तुक्कॊण्डिरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु सन्देहम्। तर्शबूर्णमास इष्टिगळ् पिरगिरुदिगळाऩदाल् अवैगळै आरम्बित्तदु मुदला - ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - आदाऩत्तैप् पण्णुम्बोदु पवमाऩेष्टिगळैयुम्, सॆय्यवेण्डुम्। अवैगळैच् चॆय्ददु मुदल्। इल्लाविट्टाल् आदाऩम् सॆय्द पिऱगु तर्शबूर्णमासङ्गळै आरम्बिप्पदऱ्‌कु मुऩ्ऩाले यजमाऩऩ् इऱन्दुबोऩाल् पात्तिरङ्गळ् इल्लामैयाल् तहनमिल्लामल् पोगुम्। (अदि -१४)।&lt;br&gt;&#xA;मूऩ्ऱावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५६ आवापविस्तरः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/11_tantram/56_AvApavistaraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/11_tantram/56_AvApavistaraH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ११।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नाऩ्गाम् पादम्&lt;br&gt;&#xA;२९७। कर्मङ्गळैच् चॆय्युम्बोदु मन्दिरङ्गळैच् चॊल्लवेण्डुम्। अवैगळै ऒरु तडवै सॊल्लुगिऱदा अल्लदु पल तडवैगळा ऎऩ्बदु विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(१) अवहननम् सॆय्युम्बोदु, उलक्कैयैत् तूक्किप्पोडुगैयिल् ऒव्वॊरु तडवैयिलुम् मन्द्रम् सॊल्लवेण्डुमा ऎऩ्बदु सन्दे हम्। ऒरे तडवैदाऩ् मन्दिरत्तैच् चॊल्लवेण्डुम्। अरिसियागप् पण्णुगिऱ वरैयिल् उलक्कैयैप् पलदडवै तूक्किप् पोडवेण्डुमायिऩुम्, अवहऩऩम् ऎऩ्ऩुम् कार्यमाऩदु ऒऩ्ऱु ताऩ्। आगैयाल् अदै आरम्बिक्कुम्बोदु मन्दिरत्तै ऒरे तडवै सॊल्लवेण्डुम्। (अदि - १३)&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;व्रीहीनवहन्ति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तण्डुल पावऩै (अरिसियैच् चॆय्वदु) विदिक्कप्पडुगिऱदु। अदऱ्‌कुक् कारणम् अवहननम्। अदऱ्‌कु अङ्गम् मन्द्रम्। ऒव्वॊरु तडवै उलक्कैयैत् तूक्किप्पोडुवदाल् अरिसि उण्डागविल्लै। पलदडवै सॆय्दाल्दाऩ् अरिसियागिऱदु। आगैयाल् अवहऩऩम् ऎऩ्ऱु। (शा। ती। ८३८)&lt;br&gt;&#xA;(२) ओर् इष्टियिल् वॆव्वेऱु जादियाऩ ताऩियङ्गळै अवहननम् पण्णवेण्डुमाऩाल्, ऒव्वॊऩ्ऱिऩ् अवहऩऩम् वेऱाऩबडियाल्, अदऱ्‌कु मन्द्रम् वेण्डुम्। मन्द्रत्तै ऒव्वॊरु अवहऩऩत्तुक्कुम् सॊल्ल वेण्डुम्। (अदि - १४)&lt;br&gt;&#xA;अदिदेशत्ताल् अवहऩऩम् वरुम्बोदु मन्दिरत्तुडऩ् वरुगिऱदु। ऎन्दत् ताऩ्यत्तुक्कु मन्दिरम् सॊल्लप्पडुगिऱदो, अदऱ्‌कुत् ताऩ् मन्दिरत्ताल् संस्कारम् सॆय्यप्पडुम्। मऱ्‌ऱवैगळुक्कुच् चॆय्यप्पडादु। मऱ्‌ऱ ताऩियङ्गळुक्कु मन्द्रत्तै मऱुबडियुम् सॊल्ल वेण्डुम्। (शा। ती। ८३८)&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;चतुरो मुष्टीन्निर्वपति&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु निर्वाबम् नालु तडवै विदिक्कप्पडुगिऱदु। ऎल्ला निर्वाबङ्गळुक्कुम् ऒरे तडवै मन्दिरमा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - मन्दिरत्तैच् चॊल्लि मुदल् मुष्टियै यॆडुप्पदऩाल् अन्द मुष्टिक्कु संस्कारमुण्डागुम्। मऱ्‌ऱ मुष्टिगळाल् ऎडुक्किऱवैगळुक्कुम् संस्कारम् वेण्डुम्। अदु किडैप्पदऱ्‌काग मन्द्रत्तै आव्रुत्ति सॆय्यवेण्डुम्। इदु अवहननम् पोलऩ्ऱु। अङ्गे ऒरे नॆल्लैत्ताऩ् पलदडवै कुत्तुगिऱदु। ऒरे तडवै संस्कारम् सॆय्दाल् पोदुम्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडिये &amp;lsquo;बर्हिर्लवनम्&amp;rsquo; (तर्प्पत्तै अऱुप्पदु), &amp;lsquo;वेदिस्तरणम्&amp;rsquo; (वेदियिल् तर्प्पत्तैप् परप्पुदल्), &amp;lsquo;आज्यग्रहणम्&amp;rsquo; (नॆय्यै जुहू मुदलाऩवैगळिल् निरप्पुदल्) मुदलाऩ वियाबारङ्गळिलुम्। (अदि - १५) (शा। ती। ८३९)&lt;br&gt;&#xA;वेदि मुदलियवैगळै मूऩ्ऱु तडवै प्रोक्षिक्किऱदु। ऒव्वॊरु तडवैक्कुम् मन्द्रमुण्डा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - संस्कारत्तैप् पॆऱुम् वेदियॊऩ्ऱाऩदाल् मन्द्रत्तुडऩ् सॆय्द मुदल् प्रोक्षणत्ताल् संस्कारमागिविट्टदु। मऱुबडियुम् मन्द्रम् सॊल्लुवदिल् प्रयोजऩमिल्लै। प्रोक्षणत्तिऩ् आव्रुत्ति विदिक्कप्पडुगिऱदु। अदैच् चॆय्यवेण्डुम्। (अदि - १६)।&lt;br&gt;&#xA;नाऩ्गाम् पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पदिऩोरावदु अत्तियायम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
