<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;युधिष्ठिरः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/yudhiShThira-mImAMsakaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;युधिष्ठिरः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/yudhiShThira-mImAMsakaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/yudhiShThira-mImAMsakaH/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/yudhiShThira-mImAMsakaH/1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मीमांसा - शावर माध्यम्&#xA;श्रार्षमत विमर्शिन्या हिन्दो - व्याख्यया सहितम्&#xA;[ प्रथमो भागः ]&#xA;मूल्य ४०-००&#xA;युधिष्ठिरो मीर्मांसकः&#xA;आचार्य-शबरस्वामि-विरचितम्&#xA;जैमिनीय-मीमांसा - भाष्यम् श्रार्षमत- विमर्शिन्या हिन्दी - व्याख्यया सहितम्&#xA;[ प्रथमो भागः ]&#xA;व्याख्याकारः - युधिष्ठिरो मीमांसकः&#xA;प्रकाशक-&#xA;युधिष्ठिर मीमांसक&#xA;बहालगढ़ ( सोनीपत - हरयाणा)&#xA;3-0&#xA;प्रथम संस्करण - १०००&#xA;संवत् २०३४, सन् १९७७&#xA;मूल्य&#xA;40&#xA;प्राप्ति-स्थान&amp;mdash;-&#xA;रामलाल कपूर ट्रस्ट बहालगढ़ ( सोनीपत - हरयाणा )&#xA;4&#xA;मुद्रक सुरेन्द्रकुमार कपूर रामलाल कपूर ट्रस्ट प्रेस बहालगढ़ (सोनीपत)&#xA;समर्पण म्&#xA;पूर्वोत्तरमीमांसापारदृश्वनां महामहोपाध्यायाद्यनेक विरुद्भाजां&#xA;यशःकायमात्रेण वर्तमानानां तत्र भवतां श्रीपण्डितप्रवरचिन्नास्वामि-शास्त्र्यषरनाम्ना प्रथितयशसां&#xA;श्री पूज्यपादगुरुवर वेङ्कट सुब्रह्मण्यशास्त्रियां पुण्यस्मृतौ&#xA;मीमांसा - शावर - भाष्यस्येमां हिन्दीव्याख्यां सादरं समर्पयति&#xA;तत्र भवताम् अन्तेवासी&#xA;युधिष्ठिरो मीमांसकः&#xA;भूमिका&#xA;वैदिक-वाङ्मय तथा उपाङ्गभूत षट्दर्शनों में पूर्वमीमांसाशास्त्र का अपना महत्त्वपूर्ण स्थान है । इस शास्त्र में वेद, उसकी व्याख्या ब्राह्मण ग्रन्थों और सूत्र-ग्रन्थों में जो वचन याज्ञिक प्रक्रिया की दृष्टि से अस्पष्ट एवं सन्दिग्ध से हैं, उनका स्पष्टीकरण शंका निवारणपूर्वक किया गया है । इसके साथ ही उस समय याज्ञिक सम्प्रदाय में जो अन्याय्य रूढियां प्रचलित हो चुकी थीं, उनके न्याय्य - स्वरूप का प्रतिपादन किया गया है । इसी प्रकार धर्मंसूत्रों में जो वेदविरोधी अंश प्रविष्ट हो चुके थे, उनका प्रवल निराकरण किया है । जहां इस शास्त्र का विषय की दृष्टि से क्षेत्र बहुत विस्तृत है, वहां संकर्षकाण्डान्त शास्त्र आकार की दृष्टि से पांचों दर्शनों के दुगुने से भी अधिक है । इतना ही नहीं, वेदान्त न्याय आदि पांचों शास्त्रों का पठनपाठन भारतवर्ष में प्रायः होता रहा है, परन्तु मीमांसाशास्त्र के पठन-पाठन का क्षेत्र चिरकाल से सीमित रहा है । सम्प्रति इस शास्त्र के पारदृश्वा विद्वान् दुर्लभ हैं ।&#xA;I&#xA;विद्वद्वर श्री गङ्गानाथ झा का मीमांसा - शावर भाष्य का अंग्रेजी अनुवाद बहुत वर्ष पूर्व प्रकाशित हो चुका है । हिन्दी भाषा में प्रयागनिवासी स्व० श्री पं० गङ्गाप्रसाद उपाध्याय ने शाबर- भाष्य का अनुवाद लिखा था । वह अद्यावधि अप्रकाशित ही पड़ा है । अनुवादमात्र से तो मीमांसा - शास्त्र का साधारण बोध होना भी कठिन है । मीमांसाशास्त्र के पठन-पाठन का अधिकारी तो श्रधीतवेद ही है, यह भाष्यकार शबरस्वामी ने प्रथम सूत्र के व्याख्यान में लिखा है । सम्प्रति वेदाध्ययन की परम्परा नष्ट हो चुकी है, इसलिये मीमांसाशास्त्र में वेद शाखा ब्राह्मण और सूत्र- ग्रन्थों के उद्धृत वचनों के प्राकर-स्थान का भी अध्येता को ज्ञान नहीं होता। ऐसे छात्रों को गुरु- मुख से अध्ययन करने पर भी जब विषय स्पष्ट नहीं होता, फिर अनुवादमात्र की सहायता से शास्त्र का ज्ञान प्राप्त करना तो असम्भव ही है ।&#xA;यद्यपि मैं भी परम्परागत वेदाध्ययन से रहित था, परन्तु मेरे हृदय में स्वाध्याय में प्रवृत्ति अध्ययनकाल के आरम्भ में ही जागृत हो गई थी । इसलिये मीमांसाशास्त्र के अध्ययन से पूर्व उपलब्ध वैदिक-वाङ्मय - वेद शाखा ब्राह्मण आरण्यक और उपनिषदों का दो तीन बार पारायण कर चुका था। उसका कुछ प्रभाव बुद्धिगत हो चुका था। साथ ही व्याकरण निरुक्त तथा न्यायादि दर्शनग्रन्थों का अध्ययन भी मैं कर चुका था । कात्यायन श्रौतसूत्र का अध्ययन भी चालू था । इस सब सम्पत् के साहाय्य से अधीतवेद न होने पर भी मीमांसाशास्त्र के तात्पर्य को समझने में विशेष कठिनाई नहीं हुई । साथ ही परमेश्वर की अपार दया से मीमांसाशास्त्र के ऐसे गुरु मुझे&#xA;.&#xA;( ४ )&#xA;प्राप्त हो गये, जो वेद और मीमांसाशास्त्र के परावरज्ञ थे । उन्होंने एक-एक पदार्थ को भाष्य में उद्धृत वचन के पूर्वापर प्रसंग का बोध कराते हुये शास्त्र का अध्यापन कराया ।&#xA;इस सब स्थिति को ध्यान में रखकर मैंने मीमांसाभाष्य की प्रकृत व्याख्या में भाष्य में उद्ध्रियमाण वचनों के यथासम्भव मूल आकर - स्थानों और प्रसंग का निर्देश करते हुये व्याख्या करने का प्रयास किया है । प्राचीन व्याख्याता प्राचार्य प्रायः पराम्पराप्राप्त उदाहृत वचनों को उद्धृत करते जाते हैं । मीमांसाशास्त्र की प्रति प्राचीन व्याख्याएं उस समय लिखी गई थीं, जब वेद की समस्त शाखाएं वा ब्राह्मणग्रन्थ पठन-पाठन में व्यवहृत थे । अतः उस समय के व्याख्याताओं तथा अधीतवेद अन्तेवासियों को उनके मूलस्थान ज्ञात ही थे । परन्तु सम्प्रति वेद की ६-७ शाखाएं और १०-१२ छोटे-मोटे ब्राह्मण ग्रन्थ ही मिलते हैं । श्रतः शावरभाष्य में परम्परा से उद्धृत किये गये सभी वचनों के मूल स्थान का निर्देश करना सम्प्रति असम्भव है । फिर भी अनुपलब्ध- मूल उद्धरणों के यथासम्प्रदाय प्रकरणादि का निर्देश करके व्याख्यान करने का प्रयास किया है ।&#xA;शावरभाष्य की संस्कृतभाषा यद्यपि पातञ्जल - महाभाष्य के सदृश बहुत सरल है, परन्तु पातञ्जल - महाभाष्य के समान प्राञ्जल और सक्षम नहीं है । इस कारण अनेक स्थानों पर शवर- स्वामी के अभिप्राय को व्यक्त करने के लिये केवल अनुवादमात्र सक्षम नहीं है । ऐसे स्थानों पर हमने [ ] कोष्ठक में अभिप्राय को स्पष्ट करने का प्रयास किया है । भाष्य में अनेक स्थल ऐसे आते हैं, जिनका याज्ञिक - प्रक्रिया की दृष्टि से स्पष्टीकरण आवश्यक होता है, और अनेक स्थानों पर भाष्यकार पारिभाषिक संज्ञाओं का व्यवहार करके अपने कथन को व्यक्त करते हैं । उन पारि- भाषिक संज्ञानों का परिज्ञान न होने से भाष्यकार का अभिप्राय व्यक्त नहीं होता । अतः ऐसे सभी स्थलों को &amp;lsquo;विवरण&amp;rsquo; शीर्षक के अन्तर्गत यथाशास्त्र यथामति विवृत करने का प्रयास किया है ।&#xA;इसके साथ ही भाष्यकार प्राचार्य शवरस्वामी की व्याख्या से जहां मतभेद था, उसे भी हमने विवरण में ही प्रकाशित करने का प्रयास किया है । प्रत्येक शास्त्रवित् यह जानता है कि ज्यों-ज्यों काल बीतता जाता है, उसमें अनेक वाद उत्पन्न होते जाते हैं । कभी-कभी तो उत्तरवर्ती व्याख्याताओं के परस्पर-विरोधी व्याख्यानों को देखकर यह निश्चय करना ही कठिन हो जाता है कि शास्त्रकार का अपना वास्तविक अभिप्राय क्या था ? इसका सब से उत्तम उदाहरण वेदान्तदर्शन है । इसके व्याख्याकार सभी प्रमुख प्राचार्यों ने अपने-अपने अद्वैत विशिष्टाद्वैत द्वैत आदि विभिन्न मतों के अनुसार व्याख्यायें प्रस्तुत की हैं, और सभी ने यह उद्घोषित किया है कि हमने जिस मत का प्रतिपादन किया है, वही शास्त्रकार भगवान् बादरायण ( = कृष्णद्वैपायन) को अभिमत था । परन्तु थोड़ी-सी भी स्वतन्त्र बुद्धिवाला यह सोच सकता है कि शास्त्रकार का समस्त भाष्यकारों द्वारा प्रतिज्ञात सभी परस्पर-विरोधी मतों में तात्पयं नहीं हो सकता । अर्थशास्त्र - विशारद विष्णु- गुप्त चाणक्य ने अपने अर्थशास्त्र के अन्त में लिखा है-&#xA;।(५)&#xA;दृष्ट्वा विप्रतिपत्ति बहुधा शास्त्रेषु भाष्यकाराणाम् । स्वयमेव विष्णुगुप्तश्चकार सूत्रं भाष्यं च ॥&#xA;यही स्थिति मीमांसाशास्त्र की भी है । मीमांसाशास्त्र में दो प्रधान वाद हैं— शत्ररस्वामी आदि के मतानुसार मीमांसाशास्त्र निरीश्वरवादी है । वह न ईश्वर को मानता है, और न जगत् के सर्ग और प्रलय को । इस अंश में वह जैन मत के बहुत समीप है । कुछ व्याख्याता मीमांसा- शास्त्र को ईश्वरवादी, और उसमें जगत् के सर्ग और प्रलय को स्वीकार करते है। पुनश्च शाबरभाष्य के मतानुयायियों में भी तीन मत हैं। एक-भाट्ट (कुमारिल भट्ट का ) मत है; दूसरा - गुरुमत अथवा प्राभाकर (भट्ट प्रभाकर का) मत; और तीसरा - मुरारि मिश्र का, जिस के सम्बन्ध में मुरारेस्तृतीयः पन्थाः आभाणक प्रसिद्ध है । ये तीनों अपनी-अपनी दृष्टि से शावरभाष्य की व्याख्याएं करते हैं । इतना ही नहीं, बहुत्र शावरभाष्य की कठोर आलोचना भी करते हैं ।&#xA;हमने शावर भाष्य की व्याख्या में पूरी तरह तटस्थ रहकर भाष्यकार के अभिप्राय को ही व्यक्त करने का प्रयास किया है । इसलिये जो व्यक्ति शाबरभाष्य को समझना चाहते हैं, उनके लिये हमारा प्रयत्न निस्सन्देह लाभदायक होगा । परन्तु जहां भी हमारा विचार शाबरभाष्य और उसकी वर्तमान व्याख्यानों से भिन्न था, वहां हमने इनके मतों की स्पष्ट आलोचना भी की है । यथा &amp;lsquo;वेदापौरुषेयत्व-अधिकरण&amp;rsquo; पर वर्तमान मीमांसकों के &amp;lsquo;वेद = शाखा - ब्राह्मण - उपनिषद् सभी अपौरुषेय हैं&amp;rsquo; मत की २०-२५ पृष्ठों में विस्तृत प्रालोचना की है। अपने विचार की पुष्टि में हमने वैदिक वाङ्मय के प्रचुर उद्धरण देकर, तथा सूत्रकार-अभिमत &amp;lsquo;वेद&amp;rsquo; शब्द के अर्थ में समस्त मीमांसा शास्त्र में जिन-जिन सूत्रों में &amp;lsquo;वेद&amp;rsquo; शब्द प्रयुक्त हुआ है, शवरस्वामी उद्धृत उदाहरण वचनों के आधार पर ही उनके द्वारा अपने तात्पर्य को स्पष्ट किया है । इसी प्रकार पशुयागों से सम्बद्ध उद्धरणों पर भी नई दृष्टि से विचार प्रस्तुत किये हैं ।&#xA;सम्भव है मीमांसाशास्त्र और श्रीतयज्ञों के सम्बन्ध में विशेषकर पशुयागों के सम्बन्ध में प्रस्तुत विचारों से, किन्हीं के सम्प्रदायागत विचारों को ठेस पहुंचे । परन्तु हम उनसे इतना ही निवेदन करना चाहते हैं कि मीमांसा-सम्प्रदाय भाट्टमत गुरुमत और मुरारि पन्था के रूप में पहले ही विभक्त हो चुका है, और इनमें भी बहुजन - परिगृहीत भाट्टमतानुयायी ग्रन्थकार भी एक-दूसरे के मतों का अद्ययावत् खण्डन- मण्डन करते चले आ रहे हैं, उससे यदि मीमांसाशास्त्र पर कोई त्रांच नहीं प्राती है, तो हमारे प्रस्तुत प्रयत्न को भी सहृदयता से उसी रूप में ग्रहण करने की हम समस्त मीमांसक-शास्त्रज्ञों से अभ्यर्थना करते हैं । वादे वादे जायते तत्त्वबोधः यह प्राप्तोवित ऐसे प्रयत्नों के विषय में ही तो है । अन्त में हम वौद्ध और जैन मतानुयाथियों के प्रहार से वेद की रक्षा करनेवाले भट्ट कुमारिल के शब्दों में ही अपने कथन को समाप्त करते हैं-&#xA;श्रागमप्रवणश्चाहं नापवाद्यः स्खलन्नपि । नहि सद्वर्त्मना गच्छन् स्खलितेष्वपोद्यते ॥&#xA;[ श्लोकवार्तिक, ग्रन्थकार- प्रतिज्ञा, श्लोक ७ ]&#xA;नमस्कार और धन्यवाद&#xA;सब से प्रथम मैं गुरुजनों के भी आदि गुरु परमात्मा को नमस्कार करता हूं, जिसने सृष्टि के आदि में आद्य ऋषियों के अन्तःकरण में अपने यथार्थज्ञानरूप वेदों को संचारित करके मानवों को कर्तव्य - प्रकर्तव्यरूप, धर्म-अधर्म, और प्राधिदैविक तथा प्राध्यात्मिक जगत् का यथार्थ ज्ञान दिया । इसके साथ ही जिसकी असीम कृपा से इस जन्म में मुझे ऐसे वैदिकधर्म-प्रेमी कर्तव्य परायण माता- पिता, और विविध शास्त्र - निष्णात निष्काम छात्र हितैषी गुरुजन प्राप्त हुये, जिन्हें पाकर मैं अपने जीवन को&#xA;कुछ अंश में सफल बना सका ।&#xA;प्राचीन ऋषि-मुनि श्राचार्यों को नमस्कार - ग्रादि देव, आदि विद्वान्, आदि शास्त्र - शास्ता भगवान् ब्रह्माजी से लेकर भगवान् जैमिनि अथवा भगवान् बोधायन पर्यन्त वेदादिसच्छास्त्र - प्रवक्ता समस्त ऋषियों, उत्तरकालिक प्रार्ष वाङ्मय के वृत्तिकार एवं भाष्यकार मुनियों, तदुत्तरवर्ती विविध शास्त्र-व्याख्याकार प्राचार्यों, तथा तदनुयायी उत्तरकाल के समस्त विद्वज्जनों, जिनके सतत जागरूक प्रयत्नों से प्रसृत वैदिक-प्रार्ष वाङ्मय की पुण्यसलिला ज्ञानगङ्गा हमारे तक पहुंची है, उन सब को मैं श्रद्धापूर्वक नमस्कार करता हूं-&#xA;नमः परमषिभ्यो नमो मुनिभ्यो नम श्राचार्येभ्यो नमो विद्वद्वरेभ्यः ।&#xA;वेदोद्धारक स्वामी दयानन्द सरस्वती को नमस्कार – पुनश्च ग्राधुनिक युग के वेदोद्धारक, वैदिधर्मप्रचार के लिये उत्सर्गीकृतकाय, वेदैकशरण, प्रशेषशेमुषी-संपन्न, प्रात:स्मरणीय स्वामी दयानन्द सरस्वती को श्रद्धापूर्वक नमस्कार करता हूं, जिन्होंने मत-मतान्तरों के भंभावात से विनष्ट कल्प वेद एवं प्रार्ष - वाङ्मय के पुनरुद्धार के लिये अनेकधा विषपान करते हुये वि० सं० १६४० की दीपावली के शुभ दिन महाप्रयाण करते-करते भी अनेक नास्तिक वेदविरोधी जनों के हृदयों में ज्ञान - ज्योत्स्ना को संचारित करते हुये - &amp;lsquo;हे ईश्वर ! तेरी इच्छा पूर्ण हो&amp;rsquo; कहते हुये तन-मन और आत्मा को ब्रह्मार्पित कर दिया ।&#xA;1&#xA;आज देश में वेद और प्रार्षज्ञान का जो थोड़ा-बहुत प्रसार हो रहा है, उसमें वेद के पुनरुद्धारक इन महात्मा का भारी योगदान है । ग्राप ही स्वतन्त्रता और स्वदेशीयता के प्रथम&#xA;उद्घोषक, मातृ-शक्ति के पूजक, दीन अनाथों के परित्राता, प्रजाति के रक्षक, मत-मतान्तरों के निर्भीक उन्मूलक, और गोपाल श्रीकृष्ण महाराज के समान गोपाल थे । आपके जीवन और कृतियों से प्रेरणा प्राप्त करके उनके द्वारा प्रवर्तित आर्यसमाज ने प्रारम्भिक काल में देश जाति और समाज के उद्धार में जो अप्रतिम कार्य किया, उसे सम्पूर्ण प्रबुद्ध मनस्वी भारतवासी जानते हैं ।&#xA;मैं अपने सारस्वत कुल के अनुरूप सरस्वती की समुपासना में प्रवृत्त जो हो सका, उसका भी श्रेय मूलतः प्रातःस्मरणीय स्वामी दयानन्द सरस्वती जी को ही है, मेरे ग्राम के श्री सूरजमल&#xA;( ७ )&#xA;पटेल&amp;rsquo; अजमेर में यदि आपके दर्शन श्रौर उपदेश श्रवण न करते, तो उनके द्वारा पूज्य पितृचरण के अन्तःकरण में वैदिकधर्म की शुभ ज्योत्स्ना प्रस्फुटित न होती । । वे अज्ञानान्धकार-परिवेष्टित रहकर परम्परागत कृषि में ही लगे रहते, और फलस्वरूप मैं वेदविद्या वा श्रार्षज्ञान - गङ्गा के पवित्र अमृतोपम जलविन्दु का आस्वादन करने में सर्वथा असमर्थ रहता । इस प्रकार प्रातःस्मरणीय स्वामी दयानन्द सरस्वती का हमारे कुल पर जो महान् ऋण है, उससे उनके द्वारा निदर्शित वैदिकधर्म के प्रसार के कारण एक मतान्ध मुसलमान डाक्टर के हाथों अपनी बलि देकर कुछ सीमा तक पूज्य पितृचरण तो उन्मुक्त हो गये, परन्तु मैं तो दिन-प्रतिदिन उनके महान् उपकारों को स्मरण करता हुआ अपने को अधिकाधिक उनके ऋणपाश में वन्धा पाता हूं ।&#xA;जीवन-निर्माता माता-पिता को नमस्कार - प्रातस्मरणीया माता यमुनाबाई, जिसका दुर्देव से मेरी ७-८ वर्ष की अवस्था में ही वियोग हो गया था, के मेरे पूज्य पिता श्री गौरीलाल श्राचार्य को कहे गये अन्तिम शब्द थे— &amp;lsquo;मैं प्राप से बिछुड़ रही हूं, आप अकेले रह जायेंगे, कहीं मोह में पड़कर युधिष्ठिर को गुरुकुल भेजना न भूल जायें&amp;rsquo; । एक मरणासन्न माता के मेरे अभ्युदय के लिये कहे गये उक्त गम्भीर शब्द मुझे ग्राज तक स्मरण हैं । ये शब्द ही मुझे सदा सब अवस्थाओं में प्रेरणा देते रहे । पूजनीया माता और पितृचरण ने परमहंस स्वामी दयानन्द सरस्वती की शिक्षा से प्रेरित होकर यह दृढ़ निश्चय किया था कि हम तो कुलानुरूप ब्राह्मण नहीं बन सके, परन्तु अपनी सन्तति को सच्चा वेदपाठी ब्राह्मण अवश्य बनायेंगे । अपनी ग्रादर्श जीवनसंगिनी के दुःखद वियोग के कारण पूज्य पितृचरण दो-ढाई वर्ष अनन्यमनस्क रहे । तत्पश्चात् स्वस्थमना होने पर उन्होंने पूर्व निश्चय के अनुसार मुझे गुरुकुल में भेजने का उपक्रम किया ।&#xA;गुरुकुल कांगड़ी (हरद्वार) में वय: कुछ अधिक होने, और गुरुकुल सान्ता क्रुज बम्बई में पैरों की जन्मजात विकृति के कारण मुझे प्रवेश न मिला। मैं समझता हूं इसके पीछे भी परम कृपालु परेश का ही हाथ था । &amp;lsquo;ईश्वर जो कुछ करता है, उसी में उसका कल्याण निहित होता है&amp;rsquo; का मैंने अपने जीवन में साक्षात् अनुभव किया है । यदि मुझे इन गुरुकुलों में स्थान प्राप्त हो जाता, तो निस्सन्देह मेरा न इतना बौद्धिक विकास होता और ना ही वेद-वेदाङ्ग प्रादि विविध शास्त्रों में अन्तः प्रवेश होता । वेद-वेदाङ्गों की ऊपरी सतह पर ही मैं डोलता रहता । अस्तु ।&#xA;अनेक प्रतिष्ठित गुरुकुलों में प्रवेश न मिलने से मेरे पितृचरण कुछ खिन्न थे । परन्तु प्रभु सब की सदिच्छा पूर्ण करते हैं । अचानक मई वा जून १६२१ के श्रार्यमित्र साप्ताहिक में &amp;lsquo;स्वामी सर्वदानन्द साधु आश्रम, पुल कालीनदी, अलीगढ़ का विज्ञापन उन्हें देखने को मिला, जिसमें वहां कुछ विद्यार्थियों को प्रविष्ट करने का उल्लेख था । और साथ ही लिखा था – &amp;lsquo;इस विद्यालय में ऋषि&#xA;१. ये महानुभाव मेरी किशोर अवस्था तक जीवित थे । इन्होंने एक बार सन् १९२५ में मुझे भी ऋषि दयानन्द सरस्वती के आकार-प्रकार एवं उपदेशों के कुछ संस्मरण सुनाये थे । संस्मरण सुनाते समय वे बड़े भाव-विभोर हो गये थे ।&#xA;२. इसी कारण मेरे पूज्य पितृचरण पत्रादि में उन्हें आदिगुरु विशेषण से स्मरण करते थे ।&#xA;(5)&#xA;दयानन्द सरस्वती प्रदर्शित प्राषं पाठविधि के अनुसार ही शिक्षण दिया जाता है।&amp;rsquo; इस विज्ञापन के अनुसार पितृचरण ने विद्यालय के प्राचार्य श्री पं० ब्रह्मदत्त जी जिज्ञासु से पत्रव्यवहार द्वारा अनु- मति प्राप्त करके, ३ अगस्त १९२१ को वे पूज्य आचार्य जी के चरणों में मुझे लेकर उपस्थित हुये, और पूर्ण सन्तुष्ट होकर मुझे पूज्य गुरु चरणों में छोड़कर कृतकृत्य हो गये ।&#xA;मैं अपनी पूजनीया सुसंस्कृता स्नेहमयी माता और पुत्र-वत्सल पूज्य पितृचरणों का, जिनके सत्प्रयत्नों से मेरे जीवन की आधारशिला रखी गई एवं सुदृढ़ हुई, उन्हें बारम्बार श्रद्धा-सुमन प्रस्तुत करता हूं ।&#xA;IN&#xA;ज्ञान-प्रदाता गुरुजनों को नमस्कार - स्व० श्री पूज्य गुरुवर पं० ब्रह्मदत्तजी जिज्ञासु और उनके आद्य सहयोगी स्व० श्री गुरुवर पं० शङ्करदेवजी, तथा स्व० श्री माननीय पं० बुद्धदेवजी का अत्यन्त कृतज्ञ हूं, जिन्होंने मुझे अपने चरणों में प्राश्रय देकर मुझे पशु से नर बनाने का सत्प्रयत्न किया । श्री पूज्य गुरुवर पं० ब्रह्मदत्तजी जिज्ञासु ने न केवल गुरुत्व का भार ही उठाया, अपितु वात्सल्य के रूप में पितृत्व को भी निभाया । ग्राप जैसा छात्रवत्सल एवं सर्वत्र जयमन्विच्छेत् शिष्यादि- च्छेत् पराजयम्&amp;rsquo; की भावनापर्यन्त छात्र की सर्वाङ्गीण उन्नति के चाहनेवाले गुरुजन की उपलब्धि अनेक जन्मों के पुण्योदय वा ईश्वर कृपा से होती है । प्राप वेद व्याकरण निरुक्त तथा दर्शनशास्त्रों के मर्मज्ञ विद्वान् थे । देव दयानन्द-प्रतिपादित प्रार्ष पाठविधि के अनन्य सफल प्रयोक्ता थे । सारी प्रायु आपने आग्रन्थों के पठन-पाठनरूपी सारस्वत सत्र एवं देवगिरा संस्कृतभाषा के समुत्थान में लगाई । पाणिनीय व्याकरण को अष्टाध्यायी के माध्यम से अत्यन्त सरल बनाने का आपका असाधारण प्रयत्न सदा स्मरणीय रहेगा। सिद्धान्त कौमुदी के माध्यम से पाणिनीय व्याकरण का अध्ययन- अध्यापन करने-करानेवाले दिग्गज विद्वान् भी आपके इस प्रयत्न के मुक्त कण्ठ से प्रशंसक थे । व्याकरण के अनेक उद्भट विद्वानों ने उनके इस कार्य से प्रभावित होकर सश्रद्ध नतमस्तक होकर उन्हें गुरु स्वीकार किया । उनमें प्रात्मकूर (कर्नूल - आन्ध्र) निवासी अनेकशास्त्रनिष्णात माध्व सम्प्रदाय के आचार्य श्री पं० पद्मनाभ प्राचार्य प्रमुख हैं । उनके विद्यालय में व्याकरण का पाठ प्रारम्भ होने से पूर्व परम्परानुसार व्याकरणशास्त्र के प्राचार्यों को स्मरण करते हुए भगवान् सूत्र- कार पाणिनि वार्तिककार कात्यायन और महाभाष्यकार पतञ्जलि के नामस्मरण के पश्चात् श्राधुनिक युग के पाणिनीय शास्त्र के पुनरुद्धारकों के रूप में श्री स्वामी विरजानन्द सरस्वती, श्री स्वामी दयानन्द सरस्वती, और श्री पं० ब्रह्मदत्त जिज्ञासु का नाम स्मरण करके व्याकरणशास्त्र का पाठ प्रारम्भ होता है। मैं श्री माननीय मित्रवर पं० पद्मनाभ प्राचार्य के सत्यान्न प्रमदित- व्यम्, न हि सत्यात् परो धर्मः को क्रियान्वित करनेवाले महनीय आचरण से उनके प्रति सदा नत- मस्तक होता हूं ।&#xA;ऐसे अद्भुत कृपालु छात्रवत्सल प्रातःस्मरणीय गुरु-वर को भूयोभूयः नमकार करता हूं । आपके इस महनीय ऋषि ऋण से इस जन्म में तो क्या अनेक जन्मों में भी उऋण होना सम्भव नहीं है ।&#xA;पूर्वोत्तरमीमांसा के पारदृश्वा, वेदमूत्ति, महामहोपाध्याय श्रादि अनेक विरुदों से विभूषित,&#xA;( 2 ) )&#xA;स्व० गुरुवर श्री चिन्नस्वामी शास्त्री नाम से विख्यात श्री वेङ्कट सुब्रह्मण्य शास्त्री जी को, जिन्होंने अनुपम शिष्य - वात्सल्य से मुझ जैसे स्थूल-मति छात्र को पूर्वमीमांसा शावर भाष्य की गूढतम ग्रन्थ- ग्रन्थियों को इस कुशलता से हृदयङ्गम कराया कि आज ४२ वर्ष के अनभ्यास के पश्चात् भी यह शास्त्र बुद्धि में यथावत् उपस्थित है । ऐसे महनीय गुरुवर को सादर नमस्कार के रूप में श्रद्धासुमन प्रस्तुत करता हूं। इसके साथ ही आपके पट्टशिष्य मीमांसा - शिरोमणि पूज्य गुरुवर श्री पट्टाभिराम जी शास्त्री को, जिनकी महती कृपा से मीमांसाशास्त्र के विविध ग्रन्थों का अध्ययन किया, भक्ति पुरःसर नमस्कार करता हूं ।&#xA;कर्मकाण्ड के विश्रुत विद्वान् वेदमूर्ति माननीय गुरुवर श्री पं० भगवत्प्रसाद मिश्र का मैं अत्यन्त आभारी हूं | जब मेरे कर्मकाण्ड के अन्यत्र अध्ययन में संकीर्ण मनोवृत्ति के कारण व्याघात उत्पन्न हुआ, तब आपने &amp;lsquo;मैं किसी भी मनुष्याकृतिवाले को पढ़ाने को तत्पर हूं&amp;rsquo; कहकर मुझे अपने चरणों में श्राश्रय दिया, और बड़े प्रेम तथा आत्मीयता के साथ मुझे कात्यायन श्रौतसूत्र पढ़ाया, और कर्मकाण्डीय ग्रन्थियों को सुलझाया । ऐसे निष्काम छात्रवत्सल गुरुवर्य को श्रद्धापूर्वक नमस्कार करता हूं |&#xA;न्याय आदि विविध शास्त्रों के पारदृश्वा विद्वान् स्व० गुरुवर पूज्य श्री पं० दुण्डिराजजी शास्त्री का भी मैं अत्यन्त कृतज्ञ हूं, जिन्होंने अपनी अत्यन्त व्यस्त दिनचर्या में भी कृपा करके न्यायादि कतिपय शास्त्रों के विविध गहन ग्रन्थों का बोध कराया । आपके हृदय में छात्रों के प्रति जो वात्सल्य भावना सदा जागरूक रहती थी, उसका प्रत्येक छात्र के हृदय पर गहरा प्रभाव पड़ता था । दिन हो चाहे रात, आपने कभी किसी छात्र से यह नहीं कहा कि &amp;lsquo;मेरे पास समय नहीं है&amp;rsquo; । प्रातः से रात के ६-१० बजे तक आप छात्रों को बराबर पढ़ाते रहते थे। ऐसे महनीय गुरुवर को मैं श्रद्धासहित नमस्कार करता हूं ।&#xA;इनके अतिरिक्त जिन विद्वद्वरेण्यों से साक्षात् अध्ययन तो नहीं किया, परन्तु जिनकी दिव्य- मूर्ति के दर्शनमात्र से हृदय कमल प्रस्फुटित हो जाता था, हृदय में कर्तव्यभावना का उदय होता था, और हृदय को सुप्रेरणा प्राप्त होती थी, उनमें मतान्धकार से सर्वथा अस्पृष्टात्मा, छात्रवत्सल, व्याकरण के सूर्य स्व० गुरुवर श्री पं० देवनारायणजी तिवारी, और अनेक शास्त्रों के उद्भट विद्वान् स्व॰ गुरुवर सर्वतन्त्रस्वतन्त्र श्री पं० काशीनाथ जी को भी मैं श्रद्धापूर्वक नमस्कार करता हूं । इसी प्रकार गोण्डल रसायनशाला के संस्थापक पूज्य श्री स्वामी चरणतीर्थ जी (श्री पं० जीवराम कालिदास शास्त्री) भी एक महनीय विभूति थे । आप महानुभावों के बहुधा दर्शनमात्र एवं सान्निध्यमात्र से ही मुझे जो कर्तव्यपरायणता और जीवन-रहस्य के समझने में सहायता मिली, उसके लिये मैं आप महानुभावों के प्रति सदा ऋणी रहूंगा ।&#xA;वस्तुतः वह मेरे जीवन का स्वर्णिम समय था, जब ऐसे महनीय गुरुजनों के चरणों में बैठ- कर अपनी अल्पबुद्धि के अनुसार दो चार शब्द सीखे । आज ऐसे उदात्त विचारोंवाले छात्र-वत्सल गुरुजनों का प्रायः लोप हो चुका है ।&#xA;( १० )&#xA;इन गुरुजनों के साथ ही रामलाल कपूर परिवार के स्तम्भ-स्वरूप श्रद्धेय स्व० श्री रूपलाल जी कपूर, स्व० श्री हंसराजजी कपूर, स्व० श्री ज्ञानचन्दजी कपूर और श्री प्यारेलाल जी कपूर का भी मैं अत्यन्त आभारी हूं । ईश्वर की महती कृपा से ही इस धर्मप्रेमी विद्यारसिक परिवार का मेरे प्रति वाल्य काल से आज तक वात्सल्य प्रेम बना हुआ है । इस परिवार के दिवङ्गत महानुभावों और विद्यमान सभी सदस्यों के प्रति श्रद्धापूर्वक स्मरण कृतज्ञता और ग्राभार प्रगट करता हूं ।&#xA;करनाल निवासी वेद-प्रेमी रा० सा० श्री चौधरी प्रताप सिंह का भी मैं बहुत आभारी हूं, जिन्होंने इस ग्रन्थ के प्रकाशन के लिये लगभग ६ हजार रुपयों का कागज लम्बी अवधि के ऋण के रूप में देकर कार्य आरम्भ करने में अमूल्य सहायता प्रदान की । आप कई वर्षों से मुझे १००रु० मासिक निष्काम सहायता भी दे रहे हैं । तदर्थं मैं आपका कृतज्ञतापूर्वक धन्यवाद करता हूं ।&#xA;मेरे मित्र श्री पं० महेन्द्र शास्त्री जी ने इस ग्रन्थ के मुद्रणपत्र - संशोधन के साथ-साथ लेखन में प्रमादवश हुई भूलों की ओर ध्यान आकृष्ट करके विशेष सहायता की है। आपके हार्दिक सहयोग के बिना ग्रन्थ का वर्तमानरूप में शुद्ध प्रकाशन सम्भव नहीं था । इसके लिये मैं श्रीमान् शास्त्री जी का अत्यन्त अनुगृहीत हूं ।&#xA;इस ग्रन्थ के प्रकाशन में हमारे विद्यालय के पुरातन छात्र श्री सोमदेव जी शास्त्री एम० ए०, और उनके माननीय पिताजी ने दो सहस्र रुपये की, तथा अन्य जिन महानुभावों ने छोटी-मोटी राशि देकर सहयोग प्रदान किया है, उन सब का मैं धन्यवाद करता हूं । और आशा करता हूं कि आगे भी इसी प्रकार वैदिकधर्मप्रेमी आर्यजन मेरे सारस्वत सत्र में सहयोग प्रदान करते रहेंगे ॥&#xA;रामलाल कपूर ट्रस्ट, बहालगढ़ ( सोनीपत-हरयाणा)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/yudhiShThira-mImAMsakaH/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/yudhiShThira-mImAMsakaH/2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मीमांसा - शाबर-भाष्यम्&#xA;प्रार्षमत-विमर्शिन्या हिन्दी व्याख्यया सहितम्&#xA;C&#xA;( द्वितीयो भागः )&#xA;व्याख्याकारः-&#xA;युधिष्ठिरो मीमांसकः&#xA;आचार्य शवरस्वामि-विरचितम् जैमिनीय-मीमांसा-भाष्यम्&#xA;प्रार्षमत-विमशिन्या हिन्दी-व्याख्यया सहितम्&#xA;[द्वितीयो भागः ]&#xA;व्याख्याकार&amp;ndash;&#xA;युधिष्ठिरो मीमांसकः&#xA;प्रकाशक :-&#xA;युधिष्ठिर मीमांसक&#xA;बहालगढ़ ( सोनीपत - हरयाणा )&#xA;प्राप्तिस्थान:-&#xA;रामलाल कपूर ट्रस्ट, बहालगढ़&#xA;( सोनीपत - हरयाणा)&#xA;इस भाग के लघुकाय होने का कारण&#xA;लेखक के अक्टूबर १९७८ में अत्यधिक रुग्ण हो जाने, और निर्बलता के कारण कई मास तक कार्य न कर सकने के कारण इस भाग को लेखक द्वारा यावल्लिखित व्याख्या (अ० ३, पाद १) तक सीमित रखने को बाध्य होना पड़ा ।&#xA;प्रथम संस्करण-४००-६००&#xA;संवत् २०३५, सन् १९७८&#xA;मूल्य २&#xA;साधारण-संस्करण&#xA;Rs 30&#xA;मुद्रक :-&#xA;सुरेन्द्र कुमार कपूर रामलाल कपूर ट्रस्ट प्रेस, बहालगढ़&#xA;( सोनीपत - हरयाणा)&#xA;भूमिका&#xA;&amp;lsquo;प्रार्षमत-विर्माशनी हिन्दीव्याख्या&amp;rsquo; के सहित &amp;lsquo;मीमांसा - शावर भाष्य&amp;rsquo; के प्रकाशन की योजना सन् १६७६ के उत्तरार्धं में निर्धारित की । इस महान् कार्य पर लगभग १ लाख रुपया व्यय होने का अनुमान लगाया गया । परन्तु दो वर्ष के किये गये कार्य पर हुए व्यय, और निरन्तर प्रवर्धमाना मंहगाई को देखते हुए सम्पूर्ण कार्य पर न्यूनातिन्यून डेढ़ लाख रुपया व्यय होगा । इतनी व्यय- साध्य योजना को बड़ी से बड़ी साधन-सम्पन्न प्रकाशन संस्था भी हाथ में लेने से पूर्व दस बार विचार करती कि इसे कार्यान्वित किया जाये वा नहीं। मैं एक अकिञ्चन ब्राह्मण हूं । न मेरे पास कोई जमा पूंजी है, और ना ही पैत्रिक वा स्वयमुपार्जित सम्पत्ति । परन्तु मुझे जीवन में अनेक बार यह प्रत्यक्ष हो चुका है कि मेरा कोई कार्य अथ के अभाव में रुकता नहीं है । इस विषय में मेरे पर प्रभु की अपार दया विद्यमान है ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>3</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/yudhiShThira-mImAMsakaH/3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/yudhiShThira-mImAMsakaH/3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;०&#xA;3-5&#xA;(189)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मीमांस तबर आध्यम&#xA;परीसर निमारान्या हिन्दी व्याख्यया सहितम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अरिष्ठिरो मीमांसका&#xA;00&#xA;0&#xA;1.0&#xA;โ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;27-4&#xA;A&#xA;.0&#xA;ง&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;989&#xA;../Scanned&#xA;CC-0.In Public Domain. Panini Kanya Maha Vidyalaya Collection,&#xA;1&#xA;•&#xA;C&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आचार्य-शबरस्वामि-विरचितम् . जैमिनीय-मीमांसा - भाष्यम्&#xA;श्रामत - विमर्शिन्या हिन्दी - व्याख्यया सहितम्&#xA;[ तृतीयो भागः ]&#xA;1&#xA;व्याख्याकारः&amp;ndash;&#xA;सुधिष्ठिरो मीमांसकः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;IC&#xA;}&#xA;t&#xA;3&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रकाशक:-&#xA;&amp;ldquo;युधिष्ठिर मीमांसक&#xA;बहालगढ़ ( सोनीपत-हरयाणा)&#xA;प्रथम संस्करण - १००० सं० २०३७, सन् १९८० मूल्य - ५०-००&#xA;प्राप्ति स्थान:-&#xA;रामलाल कपूर ट्रस्ट, जी० टी० रोड बहालगढ़ ( सोनीपत-हरयाणा)&#xA;मुद्रक:- सुरेन्द्र कुमार कपूर, रामलाल कपूर ट्रस्ट प्रेस; बहालगढ़ (सोनीपत-हरयाणा)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>4</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/yudhiShThira-mImAMsakaH/4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/yudhiShThira-mImAMsakaH/4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मीमांसा - शाबर-भाष्यम् श्रार्षमत-विमर्शिन्या हिन्दी- व्याख्यया सहितम&#xA;[ चतुर्थो भागः ] .&#xA;4.&#xA;+&#xA;युधिष्ठिरो मीमांसकः&#xA;}&#xA;आचार्य - शबरस्वामि-विरचितम्&#xA;जैमिनीय-मीमांसा - भाष्यम्&#xA;प्रार्षमत विमशिन्या हिन्दी - व्याख्यया सहितम्&#xA;[चतुर्थपञ्चमाध्यायात्मकश्चतुर्थोभागः ]&#xA;व्याख्याकारः — युधिष्ठिरो मीमांसकः&#xA;प्रकाशक:-&#xA;युधिष्ठिर मीमांसक बहालगढ़ ( सोनीपत - हरयाणा) पिन १३१०२१&#xA;प्रथम संस्करण&#xA;संवत् २०४१, सन् १९८४ मूल्य - ४०-००&#xA;प्राप्ति स्थान- रामलाल कपूर ट्रस्ट, बहालगढ़ ( सोनीपत-हरयाणा)&#xA;मुद्रक:- शान्तिस्वरूप कपूर&#xA;रामलाल कपूर ट्रस्ट प्रेस, बहालगढ़ ( सोनीपत - हरयाणा)&#xA;चतुर्थ-भाग की भूमिका&#xA;महर्षि जैमिनिकृत पूर्वमीमांसा के शावर भाष्य की प्रार्षमत-विमर्शिनी हिन्दी- व्याख्या का लेखन मैंने संवत् २०३३ (सन् १९७६) में प्रारम्भ किया था । इसका प्रथम भाग सं० २०३४ (सन् १९७७) में प्रकाशित हुया द्वितीय भाग सं० २०३५ के उत्तरार्ध (सन् १९७८ के अन्त ) में प्रकाशित किया । इसी वर्ष द्वितीय भाग के प्रकाशित होने से पूर्वं कात्तिक (अक्टूवर) मास में अत्यधिक रुग्ण हो गया । वह रुग्णता अभी तक न केवल चल ही रही है अपितु दिन प्रतिदिन स्वास्थ्य गिरता जा रहा है । इसी प्रन्तराल में दो वर्ष पश्चात् तृतीयाध्याय तक का तृतीय भाग सं० २०३७ (सन् १९८०) में प्रकाशित हुआ । इस के अनन्तर लगभग तीन वर्ष का समय श्री स्वामी दयानन्द सरस्वती के पत्र और विज्ञापन के तृतीय संस्करण (चार भाग) सम्पादन और मुद्रण में लग गये । यह कार्य भी मेरे लिये अत्यावश्यक था । इस कार्य को भी मेरे अतिरिक्त कोई अन्य व्यक्ति नहीं कर सकता था, क्यों कि इस कार्य की जितनी जानकारी मुझे थी अन्य को नहीं थी और न कोई अन्य व्यक्ति इस कार्य की महत्ता को ही समझता था ।&#xA;शारीरिक निर्बलता के कारण दो कार्य एक साथ करने में असमर्थ था । ग्रतः मीमांसाभाष्य के चतुर्थ भाग का लेखन और मुद्रण गत वर्ष सं० २०४० के उत्तरार्धं (सन् १९८३ के ग्रन्त) में प्रारम्भ हुआ और किसी प्रकार अव प्रकाशित हो रहा है । इस भाग में मीमांसा के चतुर्थ पञ्चम अध्याय के भाष्य की व्याख्या है । अब शरीर की निर्बलता बहुत बढ़ चुकी है । फिर भी यथाशक्ति इस कार्य को आगे बढ़ाने का संकल्प है । प्रयास करूंगा कि षष्ठाध्याय, जिस में आठ पाद हैं, (ग्राकार में चतुर्थ- पञ्चम अध्याय के वरावर) की व्याख्या अगले वर्ष प्रकाशित हो जाये ।&#xA;पूर्वमीमांसा में संकर्ष काण्ड सहित १६ अध्याय हैं । इन में तृतीय, षष्ठ और दशम में आठ-आठ पाद होने से ये तीन अध्याय अन्य ६ अध्यायों के बराबर है । इस प्रकार अभी पांच अध्याय ही प्रकाशित हुए हैं । यह महान् कार्य मेरे जीवन में पूरा होगा इस की कल्पना कार्य प्रारम्भ करते समय भी नहीं थी और अव तो असम्भव ही है । मैं किसी भी गुरुत्तत कार्य को प्रारम्भ करने से पूर्व श्रीमद्भगवद्गीता के निम्न वचन को सर्वदा ध्यान में रखता हूं । भगवान् श्री कृष्ण जी ने कहा है-&#xA;(४)&#xA;नेहाभिकमनाशोऽस्ति प्रत्यवायो न विद्यते ।&#xA;स्वल्पमप्यस्य धर्मस्य त्रायते महतो भयात् ॥ २४० ॥&#xA;इस वचन के अनुसार जितना भी कोई ऐसा कार्य, जिस से कुछ भी मात्रा में ऋषि ऋण से उऋण होने में सहायता मिले मैं अपना अहोभाग्य समझता हूं । जितना भी कार्य इस प्रतिदुरूह शास्त्र पर गुरुजनों की कृपा और आशीर्वाद से कर सकूंगा, अगले लेखकों के लिये मार्ग-दर्शक तो बनेगा ही, इसी से मुझे ग्रात्म संतोष प्राप्त होता है ।&#xA;विशेष धन्यवाद – करनाल निवासी माननीय श्री चौधरी प्रतापसिंह जी ने पूर्व प्रकाशित भागों के तुल्य इस भाग के प्रकाशन में भी १००० (एक सहस्र ) रुपये की सहायता दी । इस के अतिरिक्त भी आप यथाशक्ति समय-समय पर विविध प्रकार से सहायता करते रहते हैं । इस चिरकालीन अनवच्छिन्न सहयोग के लिये मैं आप का अत्यन्त कृतज्ञ हूं ।&#xA;भाद्र पूर्णिमा&#xA;सं० २०४१&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>5</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/yudhiShThira-mImAMsakaH/5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/yudhiShThira-mImAMsakaH/5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मीमांसा - शाबर-भाष्यम्&#xA;आर्षमत- विमर्शिन्या हिन्दी- व्याख्यया सहितम् [पञ्चमो भागः ]&#xA;युधिष्ठिरो मीमांसकः&#xA;आचार्य - शबर स्वामि-विरचितम् जैमिनीय-मीमांसा - भाष्यम्&#xA;ार्षमत- विमर्शिन्या हिन्दी - व्याख्यया सहितम्&#xA;षष्ठाध्यायात्मकः पञ्चमो भागः&#xA;}&#xA;व्याख्याकारः - युधिष्ठिरो मीमांसका&#xA;प्रकाशक:-&#xA;युधिष्ठिर मीमांसक बहालगढ़ ( सोनीपत- हरयाणा ) पिन - १३१०२१&#xA;प्रथम संस्करण&#xA;सं० १६४३ सन् १९८६ मूल्य - ५०-००&#xA;प्राप्ति स्थान-&#xA;रामलाल कपूर ट्रस्ट बहालगढ़ ( सोनीपत - हरयाणा)&#xA;पिन - १३१०२१&#xA;मुद्रेके:- शान्तिस्वरूप कपूर&#xA;रामलाल कपूर ट्रस्ट प्रेस&#xA;बहालगढ़ (सोमीपत- हरयाणा)&#xA;पञ्चम भाग की भूमिका&#xA;महर्षि जैमिनिकृत द्वादशाध्यायी पूर्वमीमांसा के प्राचार्य शबरस्वामीविरचित भाष्य की &amp;lsquo;श्रार्षमत-विमर्शनी&amp;rsquo; हिन्दी व्याख्या का लेखन मैंने सं० २०३३ (सन् १९७६) में प्रारम्भ किया था । इसका प्रथम भाग सं० २०३४ (सन् १९७७) में प्रकाशित हुआ, द्वितीय भाग सं० २०३५ के उत्तरार्धं (सन् १६७८ के अन्त ) में, तृतीयभाग सं० २०३७ (सन् १८८०) में, और चतुर्थभाग सं० २०४१ (सन् १९८४ ) में छपा । अब यह पांचवां भाग प्रकाशित हो रहा है । इस प्रकार पांच भागों में पूर्वमीमांसा के प्रारम्भ के&#xA;पूर्वमीमांसा के प्रारम्भ के ६ अध्यायों के शावर भाष्य की व्याख्या पूर्ण हुई ।&#xA;प्रस्तुत पञ्चम भाग में मीमांसा के केवल षष्ठ अध्याय के शाबरभाष्य की ही व्याख्या.. है । इस अध्याय में तृतीय अध्याय के समान ८ पाद हैं । इस प्रकार यह अध्याय अन्य अध्यायों की अपेक्षा द्विगुणित है । षष्ठाध्याय में शाबरभाष्य के अनुसार स्त्री को वेदाध्ययन का निषेध, शूद्र को यज्ञ का अनधिकार, विकलाङ्गों को यज्ञ का अनधिकार, रथकार को शूद्र मानते हुए भी अग्न्याधान का अधिकार, निषादस्थपति को भी शूद्र मानते हुए उसके लिये विहित इंष्टि को लौकिक अग्नि में करने का विधान और अवकीर्णी ( ब्रह्मचर्यव्रत को भङ्ग करनेवाले) को लौकिकाग्नि में गर्दभेज्या ( गदहे को मार कर होम) का विधान प्रादि अनेक ऐसे प्रकरण आये हैं, जिन पर वैदिक प्रार्षमत के अनुसार स्वतन्त्ररूप से प्रमाणोपबृहित विस्तृत विवेचना करनी अत्यावश्यक है । हमने प्रकृत व्याख्या में इन विषयों पर यथास्थान संक्षेप से लिखने का प्रयास किया है ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>6</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/yudhiShThira-mImAMsakaH/6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/yudhiShThira-mImAMsakaH/6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मीमांसा - शाबर-भाष्यम्&#xA;आर्षमत-विर्माशिन्या हिन्दी- व्याख्यया सहितम्&#xA;(षष्ठो भागः)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;युधिष्ठिरो मीमांसकः&#xA;आचार्य - शबरस्वामि-विरचितम् - जैमिनीय-मीमांसा - भाष्यम्&#xA;श्रार्षमत-विमर्शिन्या हिन्दी व्याख्यया सहितम्&#xA;[षष्ठो भागः ]&#xA;व्याख्याकार:-&#xA;युधिष्ठिरो मीमांसकः&#xA;प्रकाशक:-&#xA;रामलाल कपूर ट्रस्ट बहालगढ़ ( सोनीपत - हरयाणा)&#xA;प्रथम संस्करण - २००० संवत् २०४७; सन् १६२० मूल्य-१०.००&#xA;प्राप्ति-स्थानम् - रामलाल कपूर ट्रस्ट बहालगढ़ ( सोनीपत - हरयाणा )&#xA;मुद्रक! - रामकिशन सरोहा&#xA;प्रिंटिंग प्रेस, जी.टी. रोड, बहाल गढ़ ( सोनीपत - हरयाणा)&#xA;भूमिका&#xA;मीमांसा - शावर भाष्य की &amp;lsquo;आर्षमतविमर्शिनी&amp;rsquo; हिन्दी व्याख्या का पांचवां भाग सं० २०४३ के अन्त (मार्च १९८६)&#xA;श्रन्त (मार्च १९८६) में पूरा हुम्रा था । इस भाग अर्थात् प्र० ६ के दो तिहाई भाग की व्याख्या लिखने के अनन्तर दाहिने कन्धे और दाहिने बाजू में पीड़ा प्रारम्भ हुई और वह उत्तरोत्तर बढ़ती चली गई। इस कारण एक तिहाई भाग की व्याख्या को पूरा करने में बहुत समय लग गया । इसी काल में दाहिना कन्धा जाम हो गया और बाजू में अत्यधिक पीड़ा होने के कारण पूवें भाग ( ० ६ ) के अनन्तर मीमांसा - भाष्य व्याख्या का लेखन कार्य स्थगित हो गया ।&#xA;धर्मपत्नी का वियोग - मैं अनेक क्षेत्रिय व्याधियों से तो चिरकाल से पीड़ित हूँ । दाहिने कन्धे के जाम होने और बाजू में पीड़ा के कारण लेखन कार्य बन्द हो ही गया था । किसी प्रकार धर्मपत्नी देवी यशोदा के सान्निध्य से कालयापन कर रहा था, परन्तु दैव को यह भी स्वीकार नहीं था अतः ३-४ मास की अल्प बीमारी के पश्चात् पौष शुक्ला ११, सं० २०४३ ( = १० जनवरी १९८७) को सहधर्मिणी देवी का भी निधन हो गया । हाथ से कार्य करने और पैरों से चलने में असमर्थ मैं एकाकी रह गया । लगभग डेढ़ वर्ष मन अशान्त सा रहा ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>7</title>
      <link>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/yudhiShThira-mImAMsakaH/7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>file:///data/vishvastAloka/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/kumArilabhaTTaH/shloka-vArttikam/yudhiShThira-mImAMsakaH/7/</guid>
      <description>&lt;p&gt;जैमिनीय-निमांसा-भाष्यम्&#xA;आर्षमत-निर्माशिन्या हिन्दी-व्याख्यया सहितम्&#xA;(सप्तमो भाग)&#xA;व्याख्याकार :-&#xA;युधिष्ठिरो मीमांसकः&#xA;प्राचार्य शवरस्वामि-विरचितम्&#xA;जैमिनीय-मीमांसा - भाष्यम् प्रार्षमत-विमशिन्या हिन्दी- व्याख्यया सहितम्&#xA;[सप्तमो भागः ]&#xA;व्याख्याकारः&#xA;युधिष्ठिरो मीमांसकः&#xA;प्रकाशक:-&#xA;रामलाल कपूर ट्रस्ट बहालगढ़ ( सोनीपत - हरयाणा)&#xA;मुद्रकः—&#xA;नरेन्द्र कुमार कपूर&#xA;रामलाल कपूर ट्रस्ट प्रेस&#xA;बहालगढ़ ( सोनीपत - हरयाणा )&#xA;प्रथम संस्करण – ८००&#xA;संवत् २०५० ; सन् १९९३&#xA;मूल्य - ५०.००&#xA;प्राप्ति-स्थान- रामलाल कपूर ट्रस्ट बहालगढ़ - १३१०२१ ( सोनीपत - हरयाणा)&#xA;भूमिका&#xA;शास्त्रीय वाङ्मय के हिन्दी और प्रान्तीय भाषाओं में अनुवाद की दृष्टि से मराठी और बंगाला भाषा का प्रमुख स्थान है । हिन्दी का क्षेत्र विस्तृत होने पर भी अनुवाद की दृष्टि से उच्च ग्रन्थों का हिन्दी अनुवाद स्वल्प हुआ है । महाभाष्य का शक संवत् १८७५ में सम्पूर्ण मराठी अनुवाद छप चुका था परन्तु हिन्दी में फुटकर ग्रह्निकों का ही हिन्दी अनुवाद (जो शास्त्री आदि परीक्षाओं में नियत था ) हुआ था । अत: मैंने विक्रम संवत् २०२ε में महाभाष्य का हिन्दी अनुवाद करने का निश्चय किया । इस दशा में दो अध्याय तक तीन भागों में प्रकाशित हुआ । उस समय विचार उत्पन्न हुआ कि व्याकरण तो चालू विषय हैं, पूर्वमीमांसा का विशेष परीश्रम से अध्ययन किया है और इसका प्रचलन भी बहुत स्वल्प है, इसलिये, महाभाष्य के हिन्दी अनुवाद के स्थान पर यदि मीमांसा शावर भाष्य का अनुवाद किया जाय तो ज्यादा लाभकारी होगा । पर एक संशय मन में रहता था कि मीमांसा का अध्ययन करने के पश्चात् फुटकर रूप में थोड़ा बहुत अध्यापन कराया है, इस पर विशेष परिश्रम नहीं किया । अतः विगत चालीस वर्षों में बहुत कुछ भूल चुका होगा । परन्तु हिन्दी अनुवाद प्रारम्भ करने पर यह ज्ञात हुआ कि शास्त्रतत्त्व अभी मुझे यथावत् विदित हैं, बहुत आश्चर्य हुआ । इस पर मैंने मीमांसा के उपलब्ध सर्व प्राचीन व्याख्याकार शबर स्वामी के भाष्य की हिन्दी व्याख्या करने का विचार किया ।&#xA;छहों दर्शनों में मीमांसा सबसे बड़ा दर्शन है, इसका क्षेत्र समस्त वैदिक वाङ्मय में व्याप्त है । अतः इसकी क्लिष्टता कुछ बढ़ जाती है। इसमें बारह अध्याय हैं, नौ अध्यायों में चार-चार पाद हैं और तीसरे, छठे और दसवें अध्यायों में आठ-आठ पाद हैं । इनके अतिरिक्त चतुरध्यायात्मक संकर्ष काण्ड है जिसे द्वादशाध्यायात्मक पूर्वमीमांसा का परिशिष्ट कहा जा सकता है । पूर्वमीमांसा के बारह अध्यायों में प्रतिपादित विषय संक्षेपतः निम्न प्रकार है-&#xA;१, प्रथम अध्याय &amp;lsquo;प्रमाणलक्षण&amp;rsquo; कहा गया है । इसके प्रथम पाद में विधि वाक्यों का प्रामाण्य, द्वितीय पाद में प्रर्थवाद एवं मन्त्र का प्रामाण्य, तृतीय पाद में मन्वादि स्मृतियों का प्रामाण्य और चतुर्थपाद में उद्भिद आदि की नामधेयता (संज्ञा ) का प्रामाण्य प्रतिपादित है ।&#xA;२. द्वितीय अध्याय &amp;lsquo;नानाकर्मलक्षण&amp;rsquo; कहा गया है जिस के प्रथम पाद में अपूर्व आदि उपोद्घात, द्वितीय पाद में कर्म के भेद, तीसरे पाद में कर्मभेद प्रामाण्य के अपवाद और चतुर्थपाद में नित्य काम्य प्रयोगों का भेद निरूपित किया गया है ।&#xA;1.&#xA;।&#xA;[ ४ ]&#xA;३. तृतीय अध्याय &amp;lsquo;शेषविनियोगलक्षण&amp;rsquo; कहा गया है । इसके प्रथमपाद में अङ्गत्व के बोधक छह प्रमाणों में से श्रुति, द्वितीय पाद में लिङ्ग, तृतीय पाद में वाक्य-प्रकरण-स्थान- समाख्या का विवेचन, चतुर्थ पाद में श्रुति आदि का परस्पर विरोध- अविरोध, पञ्चम पाद में प्रतिपत्तिकर्म, षष्ठ पाद में अनारम्याधीत, सप्तम पाद में प्रधानोपकारक कर्म और अष्टम पाद में यजमान के कर्मों पर विचार किया गया है ।&#xA;४. चतुर्थं अध्याय &amp;lsquo;प्रयोजकाप्रयोजक लक्षण&amp;rsquo; कहा गया है । इसके प्रथम पाद में प्रधान का प्रयोजकत्व, द्वितीय पाद में अप्रधान का प्रयोजकत्व, तृतीय पाद में द्रव्य-संस्कार-क का फलादि और चतुर्थ पाद में मुख्य-गोण अङ्गत्वादि का विवेचन किया गया है ।&#xA;५. पञ्चम अध्याय &amp;lsquo;क्रमनियमलक्षण&amp;rsquo; कहा गया है । इसके प्रथम पाद में श्रुति-अर्थ-पाठ का क्रम, द्वितीय पाद में क्रमविशेष, तृतीय पाद में वृद्धि श्रवृद्धि आदि और चतुर्थ पाद में श्रुति आदि में पूर्व - पूर्वं प्राबल्य का निरूपण है ।&#xA;६. षष्ठ अध्याय के प्रथम पाद में कर्मानुष्ठान में अधिकारी, द्वितीय पाद में अधिकारी के धर्म, तृतीय पाद में मुख्य के अभाव में प्रतिनिधि का ग्रहण, चतुर्थ पाद में कर्म का लोप, पञ्चम पाद में कालादि की विगुणता में प्रायश्चित्त, षष्ठ पाद में सत्र के अधिकारी, सप्तम पाद में पित्रादि का प्रदेयत्व और अष्टम पाद&#xA;में लौकिक अग्नि में होम का निरूपण है ।&#xA;७. सप्तम अध्याय के प्रथम पाद में प्रत्यक्ष वचनों से अतिदेश, द्वितीय पाद में पूर्वोक्त अतिदेश का शेष, तृतीय पाद में अग्निहोत्र नाम से श्रतिदेश प्रौर चतुर्थ पाद में लिङ्ग का प्रतिदेश प्रतिपादित है ।&#xA;८. अष्टम अध्याय के प्रथम पाद में स्पष्ट लिङ्गों से श्रतिदेश, द्वितीय पाद में अस्पष्ट लिङ्गों से प्रतिदेश, तृतीय पाद में प्रबल लिङ्ग से प्रतिदेश और प्रति- 1 देश के अपवादों का निरूपण किया गया है ।&#xA;६. नवम अध्याय के प्रथम पाद में ऊह का आरम्भ, द्वितीय पाद में साम का ऊह, तृतीय पाद में मन्त्र का ऊह और चतुर्थ पाद में मन्त्रोह पर प्रासङ्गिक विवेचन है ।&#xA;१०. दशम अध्याय के प्रथम पाद में बाघ के हेतु द्वार-लोप, द्वितीय पाद में द्वार- लोप का विस्तार, तृतीयपाद में बाघ के कारण कार्य सम्बन्धी समानता, चतुर्थ पाद में बाधकारण के प्रभाव में समुच्चय, पञ्चम पाद में बाघ के प्रसङ्ग से ग्रहादि, षष्ठ पाद में बाध के प्रसङ्ग से साम सम्बन्धी विचार, सप्तम पाद में बाध सम्बन्धी सामान्य विचार और अष्टम पाद में नत्रर्थ सम्बन्धी विचार है ।&#xA;1&#xA;[ ५ ]&#xA;११. एकादश अध्याय के प्रथम पाद में तन्त्र का प्रारम्भ, द्वितीय पाद में तन्त्र एवं ग्रावाप, तृतीय पाद में तन्त्र का विस्तार और चतुर्थ पाद में आवाप का विस्तार निरूपित किया गया है ।&#xA;१२. द्वादश अध्याय के प्रथम पाद में प्रसङ्ग, द्वितीय पाद में तन्त्रियों ( = साधारण धर्मियों) का निर्णय, तृतीय पाद में समुच्चय और चतुर्थ पाद में विकल्प का विवेचन है ।&#xA;।&#xA;.&#xA;पूर्वमीमांसा के उपर्युक्त विषय विस्तार से पाठक इसके गुरुत्व का अनुमान कर सकते हैं । अनेक वर्षों से शारीरिक बाधाओं और दुःस्वास्थ्य के बावजूद मैंने इस कार्य का निर्वाह किया है। पिछले एक वर्ष से स्वास्थ्य की स्थिति दिन-प्रति- -दिन बिगड़ती जा रही है । यथा कथञ्चित् नवम अध्याय की व्याख्या लिखी गई और अब मुद्रित होकर पाठकों के सामने आ गई है । भविष्य में यदि प्रभु की अनुकम्पा रही तो कार्य करूंगा। मैं ने सदा भगवान् कृष्ण के इस वचन को स्मरण रख कर कार्य किया है-&#xA;1&#xA;नेहाभिक्रमनाशोऽस्ति प्रत्यवायो न विद्यते ।&#xA;स्वल्पमप्यस्य धर्मस्य त्रायते महतो भयात् ॥ भगवद् गीतां २ ४० ॥&#xA;इस वचन के अनुसार मैंने इस गुरुतम कार्य में से जितना भी सम्पन्न कर लिया, उसी से मुझे परम सन्तोष है । मुझे ऋषि ऋण से उऋण होने में सहायता मिली, मैं अपना अहोभाग्य मानता हूं ।&#xA;मुद्रण का कार्य मेरी अनुपस्थिति में ही हुआ है, मैंने प्रूफ भी नहीं देखे हैं । रामलाल कपूर ट्रस्ट स्थित संशोधकों ने मनोयोग से प्रूफ-शोधन किया है, एतदर्थं उनके लिए शुभ कामना करता हूं ।&#xA;मार्गशीर्ष सं० २०५०&#xA;दिसम्बर सन् १६६३&#xA;विदुषां वशंवदः-&#xA;युधिष्ठिर मीमांसक&#xA;मीमांसा - शावर भाष्य व्याख्या के नवम अध्याय&#xA;की अधिकरण- सूची&#xA;प्रथमः पादः&#xA;क्रम सं०&#xA;प्रधिकरणनाम&#xA;पृष्ठ&#xA;१. धर्माणामपूर्व प्रयुक्तत्वाधिकरणम्&#xA;२३०६&#xA;२. वाक्य विनियुक्त षु प्रोक्षणादिसंनिपत्योपकारकेष्व पूर्व प्रयुक्तत्वाधि-&#xA;करणम्&#xA;२३१८&#xA;३. फल देवताप्रकाशकयोर्मन्त्रयो र पूर्व प्रयुक्तत्वाधिकरणम्&#xA;२३२७&#xA;४. धर्माणां देवताप्रयुक्तत्वाभावाधिकरणम्&#xA;२३२६&#xA;५. श्रुतिविनियुक्त प्रोक्षणादिधर्माणामपूर्वप्रयुक्तत्वाधिकरणम्&#xA;२३५०&#xA;६. अग्नीषोमीयप्राग्भाववत्ति पदार्थ धर्म स्योपांशुत्वस्य तत्तत्पदार्थ-&#xA;• जन्यावान्तरापूर्वप्रयुक्तत्वाधिकरणम्&#xA;२३६०&#xA;२३६४&#xA;२३६६&#xA;२३७५&#xA;६. सामिधेन्यां त्रिरभ्यासस्य प्रथमोत्तमस्थानधर्मत्वाधिकरणम्&#xA;२३८१&#xA;२३८५&#xA;वानियमस्यावान्तरापूर्वप्रयुक्तत्वाधिकरणम्&#xA;७. अग्नौ प्रोक्षणादेः सकृदनुष्ठानाधिकरणम्&#xA;८. द्वादशाहे उत्साहवर्जं पत्नीसंयाजान्तत्वाधिकरणम्&#xA;१०. दर्शपूर्णमासयोरन्वारम्भणीयायाः सकृदनुष्ठानाधिकरणम्&#xA;११. निर्वापमन्त्रे सवित्रादिपदानामसमवेतार्थानां विकृतावनूहाधिकरणम् २३६०&#xA;१२. निर्वापमन्त्रे श्रुतस्याग्निशब्दस्य समवेतार्थस्य विकृतानुहा धिकरणम् २३६६ १३. इडानिगदे यज्ञपतिशब्दस्यासमवेतार्थं कस्य विकृतावनूहाधिकरणम् १४. सूक्तवाके श्रूयमाणस्य यजमानपदस्य विकृतावनूहाधिकरणम् १५. सुब्रह्मण्यानिगदे हरिवदादिगुणवाचकपदानामनूहाधिकरणम् १६. सारस्वत्यां मेष्यामंत्रिगुप्रैषस्य प्रवृत्त्यभावाधिकरणम् १७. यज्ञायज्ञीये नित्यमिरापदस्य गिरापदबोधकाधिकरणम्&#xA;१८. गिरापदस्थानापन्नेरापदे गान कर्त्तव्यताधिकरणम्&#xA;२४०१&#xA;२४०४&#xA;२४०६&#xA;२४१७&#xA;२४२२&#xA;२४२७&#xA;द्वितीयः पादः&#xA;२४३३&#xA;२४३८&#xA;२४४७&#xA;२४६०&#xA;१. सामादिशब्दानां गीतिवाचित्वाधिकरणम् २. साम्नामृक्संस्कारकर्मत्वेन प्राधान्याधिकरणम् ३. तृचे गेयस्य साम्नः प्रत्यृचं परिसमापनाधिकरणम्&#xA;४. समान छन्दस्कास्वेव तिसृषु ऋक्षु गानाधिकरणम्क्रम सं०&#xA;[७]&#xA;नधिकरणनाम&#xA;पृष्ठ&#xA;५. अथवा वैशोकसाम्न उत्तराग्रन्थ पठितयोवृ हत्योरेव गानाधिकरणम् २४६४ ६. बृहद्रथन्तरयोः स्वयोन्युत्तराप्रग्रथनेन संपादितककुभोरेव गानाधिकरणम् २४६७ अथवा – गवामयने द्वयोर्द्वयोऋ चोः प्रग्रथनेन ब्रह्मसामगानाधिकरणम् २४७७ ७. गीत्युपायानां शाखाभेदेन समाम्नातानां विकल्पाधिकरणम्&#xA;२४८०&#xA;८. प्रगीताया एव ऋचो वैकृतापूर्वस्तोत्रसाधनत्वाधिकरणम्&#xA;२४८१&#xA;अथवा - विकृतिविशेषे प्रगीतयैव ऋचाहवनीयोपस्थानाधिकरणम्&#xA;२४८३&#xA;६. योनिसाम्न उत्तरावर्णवशेनोत्तरयोॠ चोर्गानाधिकरणम्&#xA;२४८६&#xA;१०. उत्तरयोः स्तोभातिदेशाधिकरणम्&#xA;२४८६&#xA;११. स्तोभानां लक्षणाधिकरणम्&#xA;२४६२&#xA;१२. प्राकृतव्रीह्यादिस्थानापन्नेषु नीवारादिषु व्रीह्यादिधर्माणामूहेनानुष्ठाना-&#xA;धिकरणम्&#xA;२४६३&#xA;१३. परिधी यूपधर्माणामाक्षेप समाधानाधिकरणम्&#xA;२४६७&#xA;१४. अभ्युदयेष्टौ दधिपयसोः प्रणीताधर्मानुष्ठानाधिकरणम्&#xA;२४६६&#xA;१५. बृहद्रथन्तरधर्माणां व्यवस्थया तत्तत्सामगानकालेऽनुष्ठानाधिकरणम् २५०० १६. कण्वरथन्तरेऽविरुद्धानां बृहद्रथन्तरधर्माणां समुच्चयाधिकरणम् १७. बृहद्रथन्तरोभयसामके ऋतौ रथन्तरादिधर्माणां प्रकृतिवद् व्यवस्था-&#xA;धिकरणम्&#xA;२५०२&#xA;२५०३&#xA;१५. पार्वणहोमयोविकृतावनति देशाधिकरणम्&#xA;२५०५&#xA;१६. पार्वणहोमयोरन्यतरस्यैव तत्तत्समुदायोपकारकस्य दर्शपूर्णमासयोरनु-&#xA;ष्ठानाधिकरणम्&#xA;२५०८&#xA;२०. समिदा दिपदानां नामधेयत्वेन प्रयाजानामा रादुपकारकत्वाधिकरणम् २५०६&#xA;तृतीयः पादः&#xA;१. सौर्यादिविकृतावतिदिष्टमन्त्रे वैकृतद्रव्यादिवाचकपदोहाधिकरणम्&#xA;२५१२&#xA;२. मौद्गे चरो प्राकृतबहिःस्तरण मन्त्रे हरितपदस्थाने रक्तपदोहा धिकरणम् २५१४&#xA;३. लौकिकयूपस्पर्शे पुरुषार्थतया प्रायश्चित्तविधानाधिकरणम् ४. द्विपाशिकायां विकृतावेकवचनान्तबहुवचनान्त पाशमन्त्रयो-&#xA;द्विवचनान्तेनोहाधिकरणम्&#xA;५. बहुवचनान्तपाशर्वचनस्य विकल्पेन प्रकरण एब निवेशाधिकरणम् ६. दर्श पूर्णमासयोद्विबहुपत्नीक प्रयोगे पत्नीमन्त्रस्यानूहाधिकरणम् ७. विकृतावपि द्विबहुपत्नीक प्रयोगे पत्नीमन्त्रस्याविकाराधिकरणम्&#xA;पशुधर्मसमानविध्यपेक्षे प्रास्मा इत्यधिगुप्रेषस्याविकाराधिकरणम्&#xA;२५२०&#xA;२५२२&#xA;२५२७&#xA;२५३०&#xA;२५३१&#xA;२५३२&#xA;[5]&#xA;क्रम सं०&#xA;अधिकरणनाम&#xA;पृष्ठ&#xA;६. नीवारादिसदृश प्रतिनिधिप्रयोगे व्रीह्यादिमन्त्रस्याविकारेण प्रयोगा-&#xA;धिकरणम्&#xA;२५३२&#xA;१०. पशुगणेऽध्रिगुप्रैषगतानां संसगिद्रव्यवाचकचक्षुरादिपदानामनुहा-&#xA;धिकरणम्&#xA;२५३४&#xA;२५३६&#xA;२५३७&#xA;२५४२&#xA;२५४३&#xA;११. पशुगणेऽधिगुप्रैषगतैकधाशब्दस्य यावत्त्वचमभ्यासाधिकरणम् १२. अध्रिगुप्रैषगतमेधपतिशब्दस्य देवतापरत्वाधिकरणम्&#xA;१३. बहुदेवत्ये पशावेकवचनान्त मेधपतिशब्दस्य द्विवचनान्तेन विकल्पा-&#xA;धिकरणम्&#xA;१४. पशुगणे एकवचनान्त मेघपतिशब्दस्योहाधिकरणम्&#xA;चतुर्थः पादः&#xA;१. पशुगणेऽधिगुषे समस्तवङ्कीयत्ता प्रकाशनार्थं समस्य वचना-&#xA;धिकरणम्&#xA;२५४५&#xA;२. प्रश्वमेधेऽश्वविषये वक्रीयत्ता प्रकाशनार्थं वैशेषिकमन्त्राकरणपक्षे&#xA;त्रयाणां पशूनामर्थे षडशीतिरेषां वङ्क्रय इति समासवचनाधिकरणम् २५५४&#xA;३. अध्रिगुप्रैषगतोरूकशब्देन वपाभिधानाधिकरणम्&#xA;२५५७&#xA;४. अधिगुप्रैषगतप्रंशसाशब्दस्य वाहुप्रशंसापरत्वाधिकरणम्&#xA;२५५८&#xA;५. अधिगुप्रैषगतश्येनशला कश्यपादिशब्दानां कार्त्स्न्येनोद्धरण-&#xA;प्रकाशकत्वाधिकरणम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
