<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०३ शेषत्व-शेषित्वे on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/</link>
    <description>Recent content in &#43;०३ शेषत्व-शेषित्वे on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०९ श्रुतिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/09_shrutiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/09_shrutiH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मूऩ्ऱावदु अत्यायम् – मुदल् पादम्।&lt;br&gt;&#xA;८३। इदिल् प्रदानमाऩ कर्मङ्गळुक्कु उदवियैच् चॆय्वदै ऎप्पडित् तॆरिन्दु कॊळ्ळुगिऱदु ऎऩ्ऱु विसारिक्कप्पडुगिऱदु। उदवियैच् चॆय्वदैच् शेषम् ऎऩ्ऱुम्, उदवियैप् पॆऱ्‌ऱुक्कॊळ्वदैच् शेषि यॆऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱदु। शेषमायिरुप्पदॆऩ्बदै अऱिय मुडियुमा ? इन्द अत्तियायत्तै आरम्बिक्क-लामा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- मुडियादु। एऩॆऩ्ऱाल्, ऒरु सॊल्लुम् अदैच् चॊल्लविल्लै। सॊऱ्‌कळुक्कु ऎन्द अर्त्तम् एऱ्‌पट्टिरुक्किऱदो, अदैत्ताऩ् अवैगळैक् कॊण्डु अऱियलाम्। एऱ्‌पट्ट अर्त्तमाऩदु क्रियैक्कुम् कारगत्तुक्कुम् उळ्ळ सम्बन्दम्। कारगम् ऎऩ्ऱाल् ऒरु वेलैयाल् सॆय्यप्पडुवदु, अल्लदु अदऱ्‌कु उदवियैच् चॆय्वदु, अल्लदु अदु सॆय्युमिडमायिरुप्पदु। इवैगळै मुऱैये कर्मम् ऎऩ्ऱुम्, करणम् ऎऩ्ऱुम्, अदिगरणम् ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱदु। आगैयाल् शेषमायिरुप्पदै अऱिय मुडियामैयाल् इन्द अत्तियायम् आरम्बिक्कवेण्डियदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:-शेषमायिरुप्पदै अऱिय मुडियुम्। अदु अन्वयत्तिल् (सम्बन्दत्तिल्) अडङ्गियिरुक्किऱदु। ऒऩ्ऱु प्रदानमायुम् (मुक्कियमायुम्) ऒऩ्ऱु कुणमायुम् (मुक्कियमल्लाददायुम्) इल्लाविट्टाल् अवैग-ळुक्कु सम्बन्दमिल्लै। कुणङ्गळाऩ इरण्डुक्कु सम्बन्दत्तिऱ्‌के योक्यदैयिल्लै। एऩॆऩ्ऱाल्, ऒऩ्ऱु मऱ्‌ऱॊऩ्ऱैत् तेडुगिऱदिल्लै। इप्पडिये प्रदानमाऩ इरण्डुक्कुम् सम्बन्दमिल्लै। आगै-याल् इरण्डुक्कुम् सम्बन्दम् इरुन्दाल्, ऒऩ्ऱु प्रदानमायुम् मऱ्‌ऱॊऩ्ऱु अदऱ्‌कुच् शेषमायिरुक्क वेण्डुम्। क्रियैक्कुम् कारगत्तुक्कुम् उळ्ळ सम्बन्दत्तैच् चॊऱ्‌कळ् ऎप्पडिच् चॊल्लुगिऩ्ऱऩवो; अप्पडिये शेषमायिरुप्पदैयुम् शेषियायिरुप्पदैयुम् अवैगळ् सॊल्लुगिऩ्ऱऩ। आगैयाल् अत्यायत्तै आरम्बिक्कलाम्। (अदि - १) ।&lt;br&gt;&#xA;८४। शेषम् ऎऩ्बदु ऎऩ्ऩ? अदै इऩ्ऩदॆऩ्ऱु सॊल्ल मुडियुमा? सॊल्ल मुडियुम्। प्रयाजङ्गळ् मुदलाऩवैगळ् शेषम्, वेऱॊऩ्ऱुक्कागवे इरुप्पदाल्, वेलैक्कारर्गळ् पोल - ऎऩ्ऱु। ऒऩ्ऱु मऱ्‌ऱॊऩ्ऱुक्कुच् शेषमायिरुप्पदऱ्‌कु हेदुवैच् चॊल्ललाम्। इन्द अडैयाळमुडैयदु शेषत् तऩ्मै। वेऱॊऩ्ऱुक्काग इरुप्पदु हेदुवाऩाल् अदु लक्षणमायिरुक्कक् कूडुमो ऎऩ्ऱाल्; पदिल् - हेदुवाऩ आगारम् वेऱु। लक्षणमाऩ आगारम् वेऱु। ऒरु इडत्तिल् इरण्डु विषयङ्गळ् सेर्न्दिरुप्प-तैप् पार्त्तु अन्द अऱिविऩ् उदवियाल् ऒऩ्ऱैत् तॆरिविप्पदु हेदु। मऱ्‌ऱवैगळैक् काट्टिलुम् वेऱागक् काट्टुवदु लक्षणम्। ऒऩ्ऱिल् इरण्डु आगारमुम् इरुक्कलाम्। (अदि-२)&lt;br&gt;&#xA;(२) श्रुदि मुदलाऩ आऱु प्रमाणङ्गळै मेले सॊल्लप्पोगिऱदु। अवैगळ् नेरागच् शेषत्तऩ्मै-यैच् चॊल्लविल्लै। विदियोडु सेर्न्दे इन्द वेलैयैच् चॆय्गिऩ्ऱऩ। &amp;lsquo;सोमेन यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तिल् विदियाऩदु यागत्तैच् चॆय्युम्बडि ऒरुवऩै एवुगिऱदु। &amp;ldquo;सोमेन&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लिल् इरुक्कुम् मूऩ्ऱावदु विबक्तियाऩ श्रुदि, सोमत्तै अदऱ्‌कु सादनमागच् चॊल्लुगिऱदु। पलऩिल्लाविट्टाल्, ऒरुवऩुम् ऒरु वेलैयैयुम् सॆय्यमाट्टाऩागैयाल् पलऩैक् कुऱित्तु, यागमुम् यागत्तिऩ् वऴियाय् सोममुम् शेषमागिऱदु। (शा। ती। १८६)&lt;br&gt;&#xA;८५। स्प्यम्, कबालम् मुदलाऩवै त्रव्यम्। सिवप्पु मुदलाऩदु कुणम्, अवहननम्, प्रोक्षणम् मुदलाऩवैगळ् संस्कारङ्गळ्, इवैगळ् मूऩ्ऱुम् शेषमायिरुक्कुम् ऎऩ्ऱु ऎल्लारुम् ऒप्पुक्कॊण् डिरुक्किऱार्गळ्। स्वर्क्कम् मुदलाऩ पलऩुम्, अदै आसैप्पडुगिऱ मऩिदऩुम्, तर्शम् पूर्णमासम् मुद-लाऩ यागङ्गळुम् शेषमायिरुक्कलाम्। ऎप्पडि ऎऩ्ऱाल् - यजमानऩ् आसैप्पडुवदाल् पलऩ् अवऩुक्कुच् शेषम्, अवऩुक्काग अदु इरुप्पदाल्। यजमानऩ् यागत्तैच् चॆय्दु मुडिप्पदाल् अवऩ् कर्मत्तुक्कुच् शेषम्। कर्मम् पलऩुक्कागच् चॆय्यप्पडुवदाल्, अदु पलऩुक्कुच् शेषम्। (अदि - ३)&lt;br&gt;&#xA;८६। अवहननम् प्रोक्षणम् मुदलाऩवैगळ् नॆल्लिऩ् तर्मङ्गळ्। उत्पवाम् ; अवेक्षणम् मुदलाऩवैगळ् नॆय्यिऩ् तर्मङ्गळ्। माडु कऱप्पदु, उऱै कुत्तुवदु सान्नाय्य तर्मङ्गळ्। सान्नाय्यम् ऎऩ्बदु पालुम् तयिरुम्। इवैगळ् ऎल्लाम् स्वर्क्कमाऩ पलऩै उण्डुबण्णुगिऩ्ऱऩ। तर्शत्तालुम् पूर्णमासत्तालुम् उण्डागुम् अबूर्वत्तोडु अवैगळैच् चेर्क्किऩ्ऱऩवा ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- आम्। स्वर्क्कत्तैक् कॊडुक्कुम् ऒरु अबूर्वत्तै ऒप्पुक्कॊण्डाल् पोदुम्। अदऱ्‌कु उट्पट्टदाग वेऱु अबूर्वङ्गळैक् कल्बिक्कवेण्डियदिल्लै। पलऩैक् कॊडुक्कुम् अबूर्वत्ताल् एऱ्‌पडुम् तर्मङ्गळै ऎन्दत् तिरवियत्तुक्कागच् चॆय्दालुम्, पलऩैक् कॊडुक्कुम् अबूर्वमुण्डागलाम्। नॆल्लिऩ् तर्मत्तै नॆय्यिलुम्, नॆय्यिऩ् तर्मत्तै नॆल्लिलुम् सॆय्यलाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- तर्शम् पूर्णमासम् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडुवदु आऱु यागङ्गळ्, वॆव्वेऱु क्षणङ्गळिल् सॆय्यप्पट्टु उडऩे पोय्विडुगिऩ्ऱऩ। आगैयाल् अवैगळ् सेर्न्दु पलऩैक् कॊडुक्कुम् अबूर्वत्-तै उण्डुबण्ण मुडियादु। आगैयाल् ऒव्वॊरु यागमुम् ऒरु अबूर्वत्तै उण्डुबण्णुगिऱदॆऩ्ऱुम्, इप्पडि उण्डागुम् आऱु अबूर्वङ्गळुम् पलऩै उण्डुबण्णुम् अबूर्वत्तै उण्डुबण्णुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱुम् ऒप्पुक्कॊळ्ळवेणुम्। पुरोडाशत्तैत् तिरव्यमाग उडैय यागत्ताल् उण्डागुम् अबूर्वत्तु-क्काग नॆल्लिऩ् तर्मङ्गळ् सॆय्यप्पडुगिऩ्ऱऩ। अदुदाऩ् किट्ट इरुक्किऱदु। इन्द तर्मङ्गळुक्कुम् पलऩैक् कॊडुक्कुम् अबूर्वत्तुक्कुम् नडुविल् अदु इरुप्पदाल् पलऩैक् कॊडुक्कुम्। अबूर्वम् ऒदुङ्गि इरुक्किऱदु? इप्पडिये नॆय्यिऩ् तर्मङ्गळुम् सान्नाय्य तर्मङ्गळुम् अन्द अन्द तिरव्यङ्गळैक् कॊण्डु सॆय्युम् यागत्ताल् उण्डागुम् सिऩ्ऩ अबूर्वत्तुडऩ् नेरागच् चेरुगिऩ्ऱऩ। आगैयाल् अन्दन्द अबूर्वत्ताल् एऱ्‌पडुम् संस्कारङ्गळ् अन्दन्द अबूर्वत्तै उण्डुबण्णुम् प्रक्रुदि त्रव्यत्तुडऩ् ताऩ् सेरुम्। पुरोडाशत्तुक्कु प्रक्रुदि त्रव्यम् नॆल्।&lt;br&gt;&#xA;(२) इङ्गे ऒरु केळ्वि - तर्शबूर्णमास प्रगरणमऩ्ऱो इन्द संस्कारङ्गळै इऩ्ऩ त्रव्यत्तुक्कुच् शेषम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। अदु मूऩ्ऱु त्रव्यङ्गळुक्कुम् पॊदुवागैयाल्, पूर्वबक्षत्तिल् सॊऩ्ऩ पडि संस्कारङ्गळ् कलन्दु पोगलामे - ऎऩ्ऱु। पदिल् - उमियैप् पिरिप्पदु नॆल्लुक्कुत्ताऩ् कूडुम्। आगैयाल् अवहननम् अदऱ्‌कुत् ताऩ् संस्कारम्। नॆय्यिलुम् सान्नाय्यत्तिलुम् मुडियादु। अप्पडिये विलाबनम् (नॆय्यै आज्यस्तालियिल् कॊट्टुवदु) नॆय्यिल् मात्तिरम् कूडुम्। अप्पडिये माडु कऱप्पदु सान्नाय्यत्तुक्कु मात्तिरम् सॆय्य वेण्डियदु।&lt;br&gt;&#xA;(३) मऱुबडियुम् केळ्वि - ऎन्द तर्मङ्गळुक्कु पिरयोजनम् तिरुष्टमो अदावदु कण्णुक्कुत् तॆऩ्बडुगिऱ-तो, अवैगळिल् नीर् सॊऩ्ऩबडि आगट्टुम्। प्रोक्षणम् मुदलाऩवैगळ् अत्रुष्टमाऩ प्रयोजनत्तु-क्कागच् चॆय्यप्पडुगिऩ्ऱऩ। अवैगळ् कलक्कलामे ऎऩ्ऱु। पदिल् – व्रीहीन् प्रोक्षति (नॆल्लै प्रोक्षिक्किऱदु) &amp;ldquo;आज्यमवेक्षते&amp;quot;&amp;ldquo;सप्तदशारत्निः वाजपेयस्य यूपो भवति&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम् इरुक्किऱदु। इदऩ् पॊरुळ् - वाजबेयत्तिऩुडैय यूबमाऩदु पदिऩेऴु अरत्नि उयरमुळ्ळदायिरुक्किऱदॆऩ्ऱु। अरत्नि २४ अङ्गुलम्। इङ्गे मुदलावदु पदमाऩदु ऒरु उयरत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। इदु वाजबेयम् ऎऩ्दिऱ कर्मत्तु-क्कु अङ्गमा ? अल्लदु पूबत्तुक्कु अङ्गमा? ऎऩ्ऱु सत्तेहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- वाजबेयम् ऎऩ्गिऱ कर्मत्तुक्कु अङ्गम्। मुदलावदु पदत्तुक्कु अडुत्त सॊल् &amp;ldquo;वाजपेयस्य&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्। इप्पडिप् पॊरुळ् कॊण्डाल् प्रगरणत्तुक्कुम् ऒरु प्रयोजऩम् एऱ्‌पडुम्। ऒरु केळ्वि-वाजबेयम् ऒरु वेलै। अदऱ्‌कु उयरमिल्लैये, अदऱ्‌कु ऎप्पडि अङ्गमागुम् ? ऎऩ्ऱु। पदिल् -वाजबेय-त्तुक्कु अङ्गमाग षोडसिक्रहबात्रम् इरुक्किऱदु। अदऩ् उयरत्तै अन्दच् चॊल् मुदलिल् सॊल्लि, पिऱगु अदिऩ् वऴियाय्, वाजबेयम् ऎऩ्गिऱ कर्मत्तुक्कु अङ्गमागिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- मुदल् पदत्तुक्कुम् &amp;ldquo;यूपः&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ पदत्तुक्कुम् ऒरे विबक्ति इरुक्किऱदु। आगैयाल् अन्द मुदल् पदम् यूबम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लोडु मुदलिल् सेरुगिऱदु। यूबम् पशुयागत्तुक्कु अङ्गमागैयाल्, यूबत्तिऩ् वऴियाय् उयरम् पशुयागत्तुक्कु अङ्गम्। पशुयागम् वाजबेयत्तुक्कु अङ्गमाऩदाल्, पशुयागम् वऴियाय् उयरम् वाजबेयत्तुक्कु अङ्गमागिऱदु। मेलुम्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;वाजपेयस्य&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लुम् यूबम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लुम् सेर्न्दिरुक्किऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;(२) ऒरु केळ्वि - वाजबेयम् सोमयागमाऩदाल्, अदुक्कु यूबत्तोडु नेराग सम्बन्दमिल्लैये - ऎऩ्ऱु। पदिल् - पशुयागम् नडुविलिरुन्दालुम् इरण्डुक्कुम् सम्बन्दत्तै ऒप्पुक्कॊळ्ळवेण्डुम्। एऩॆ-ऩ्ऱाल्, वाजबेयम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लोडु सेर्न्द आऱावदु विबक्तियाऩदु सम्बन्द मात्तिरत्तैच् चॊल्-लुगिऱदु। सम्बन्दमुळ्ळ इरण्डुक्कुम् नडुविल् वेऱु ऒऩ्ऱु इरुन्दालुम् कुऱ्‌ऱमिल्लै। तेवदत्तऩुडैय कॊळ्ळु पेरऩ् (देवदत्तस्य नप्ता) ऎऩ्ऱु पिरयोगमिरुक्किऱदु। तेवदत्तऩुक्कुम् कॊळ्ळुप् पेरऩुक्कुम् नडुविल् पिळ्ळैयुम् पेरऩुम् इरुन्दबोदिलुम् सम्बन्दम् सॊल्लप्पडुगिऱदु; अदुबोल।&lt;br&gt;&#xA;(३) पूर्वबक्षत्तिल् सॊऩ्ऩ युक्तिक्कुम् विरोदमिल्लै। उयरमाऩदु यूबत्तिऩ् वऴियाय् पशुयागत्तुक्कु अङ्गमाऩबोदिलुम्, मुडिविल् वाजबेयत्तुक्कु अङ्गमॆऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। अन्द पक्षत्तिल् यूबम् ऎऩ्गिऱ सॊल् षोडसिक्रहबात्रत्तैच् चॊल्लुगिऱदु ऎऩ्ऱु लक्षणै ऎऩ्गिऱ कुऱ्‌ऱमुण्डु। सित्तान्दत्तिल् इदु इल्लै। (अदि-९)&lt;br&gt;&#xA;९२। इदिऩ्मेले ऒरु कर्मम् मऱ्‌ऱॊरु कर्मत्तुक्कु अङ्गमाग इरुक्कलाम् ऎऩ्ऱु काट्टप्पडुगिऱदु। प्रयाजयागङ्गळैच् चॊल्लुगिऱ विडत्तिल् &amp;ldquo;अभिक्रामं जुहोति&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। अदिऩ् पॊरुळ्:- मुऩ्ऩाल् वन्दु होमम् सॆय्गिऱाऩ् ऎऩ्ऱु। इन्द अबिक्रमणम् ऎदऱ्‌कु अङ्गम् ? ऎल्ला तर्शबूर्णमास वियाबारङ्गळुक्कुमा? अल्लदु पिरयाज होमङ्गळुक्कु मात्तिामा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- ऎल्ला तर्शबूर्णमासवियाबारङ्गळुक्कुम् अङ्गम्। कारगमायिरुन्दाल्, अदऱ्‌कुक् किरियै-योडु सम्बन्दमुण्डु। अबिक्रमणम् किरियै। आगैयाल् प्रयाजहोमङ्गळुडऩ् अदऱ्‌कु सम्बन्दमि-ल्लै।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- तर्शबूर्णमासमुम् क्रियै ताऩे, अत्तुडऩ् अबिक्रमणत्तुक्कु ऎप्पडि सम्बन्दमुण्डा-कुम् ? नीङ्गळ् इदऱ्‌कु इप्पडि पदिल् सॊल्ललाम्। अबिक्रमणत्तुक्कु अन्द क्रियैच् चॆय्गिऱ कर्त्तावुडऩ् सम्बन्दम्। अवऩ् वऴियाय् ऎल्ला तर्शबूर्णमास वियाबारङ्गळुडऩ् सम्बन्दम् एऱ्‌पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु। इन्द समादानम् ऎऩक्कुम् उण्डु। प्रयाजहोमङ्गळैच् चॊल्लुगिऱ इडत्तिल् इन्द वाक्कियमिरुप्प-ताल्, अबिक्रमणम् प्रयाज होमङ्गळुक्कु मात्तिरम् अङ्गम्। (अदि-१०)&lt;br&gt;&#xA;इन्द विषयत्तिल् शास्त्र तीबिगै। क्रियैयुडऩ् कारगम् ताऩ् सेरुम्। वॆऱॊऩ्ऱुम् सेरादु। अबिक्रमणम् क्रियै, अदऱ्‌कु उरुवमिल्लै। कारगमाग माट्टादु; ८८-वदु पाराविल् कुणम् त्रव्यत्तिऩ् वऴियाय् ऒरु कर्मत्तुक्कु अङ्गमायिरुक्कलाम् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु। अङ्गे एगहायनि (ऒरु वयदु माडु) ऎऩ्गिऱ त्रव्यम् वाक्यत्तिल् इरुक्किऱदु। इङ्गेयो जुहोति ऎऩ्गिऱ सॊल्लाले होमम् ऎऩ्गिऱ वेलै सॊल्ल-प्पडुगिऱदु। कर्त्तावैक् काणोमे। आगैयाल् अवऩ् वऴियाय् अङ्गमॆऩ्ऱु सॊल्ल मुडियादु। आगै-याल् प्रगरणत्ताले ऎल्ला तर्शबूर्णमास वियाबारङ्गळुक्कुम् अङ्गम्। प्रगरणत्ताले ऒरु क्रियै मऱ्‌ऱॊरु किरियैक्कु अङ्गमागलाम्। प्रयाजङ्गळ् प्रगरणत्तालेदाऩ् तर्शबूर्णमासङ्गळुक्कु अङ्गमागिऩ्ऱऩ,&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- कर्त्तावैच् चॊल्लुगिऱ सॊल् वाक्यत्तिल् इल्लामल् पोऩालुम्, कर्त्ता इरुक्किऱाऩ्। आगैयाल् अवऩ् वऴियाय् अबिक्रमणम् प्रयाजहोमङ्गळुक्कु अङ्गम्। (१९७-१९८)&lt;br&gt;&#xA;(९३) वार्त्तिगगारर् वेऱुवऴियाय् पूर्वबक्षत्तैयुम् सित्तान्दत्तैयुम् सॊल्लुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - प्रयाजहोमङ्गळैच् चॊल्लुगिऱ इडत्तिल् इन्द वाक्यम् इरुप्पदाल् अबिक्रमणम् प्रयाजहोमङ्गळुक्कु अङ्गमॆऩ्ऱु सॊल्लुगिऱीर्। इदु सन्निदि ऎऩ्गिऱ प्रमाणम्। इन्द वाक्यम् तर्शबूर्णमासत्तैच् चॊल्लुगिऱ इडत्तिल् इरुक्किऱदु। इदु प्रगरणम् ऎऩ्गिऱ पिरमाणम्। इदु सन्निदि ऎऩ्गिऱ पिरमाणत्तैक् काट्टिलुम् वलिमैयुळ्ळदु। आगैयाल् अबिक्रमणम् ऎल्ला वियाबारङ्गळुक्कुम् अङ्गम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - नाम् पेसुगिऱ वाक्यत्तुक्कु मुऩ्ऩालुम् पिऩ्ऩालुम् प्रयाजविषयमाऩ वाक्कियङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। अवैगळ् इडिक्किबोल् अदैप् पिडित्तुक्कॊण्डिरुक्किऩ्ऱऩ। इदऱ्‌कु अवान्दर प्रगरणम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। आगैयाल् अबिक्रमणम् प्रयाजङ्गळुक्कु मात्तिरम् अङ्गम्। प्रयाजङ्गळ् वऴियाय् महा-प्रगरणत्ताल् तर्शबूर्णमास वियाबारङ्गळुक्कुम् अङ्गमा यिरुक्कलाम्। (अदि-१०)&lt;br&gt;&#xA;मुदल् पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० लिङ्गम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/10_lingam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/10_lingam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मूऩ्ऱावदु अत्यायम् - इरण्डावदु पादम्&lt;br&gt;&#xA;(९१) इरण्डावदु पादत्तिल् लिङ्गम् ऎऩ्गिऱ पिरमाणम् सॊल्लप्पडुगिऱदु। लिङ्गम् ऎऩ्बदु सामर्त्तियम्। ऒरु विषयत्तै वॆळिप्पडुत्तुम् शक्ति। &amp;lsquo;बर्हिर्देवसदनं दामि&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्कियमिरुक्किऱदु। अदऩ् पॊरुळ् - तेवर्गळ् उट्कारुम् पर्हिस्लै (तर्प्पत्तै) अऱुक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱु। इदुक्कु अऱुप्पदैक् काट्टुम् शक्ति इरुक्किऱदु। आगैयाल् इन्द मन्दिरम् तर्प्पत्तै अऱुप्पदु ऎऩ्गिऱ किरियैक्कु, अङ्गम्।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गे सन्देहम् - अऱुक्कप्पडुम् तिरव्यम्, कुशम् काशम् मुदलाऩ पत्तुविदमाऩ तर्प्पङ्गळाग इरुक्कलाम्। अवैगळैप् पोऩ्ऱ वेऱु पुल्लुगळागवुम् इरुक्कलाम्। इन्द मन्दिरम् ऎदै अऱुप्पदऱ्‌कु अङ्गम् ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- पर्हिस्सु ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु तर्प्पम् मुक्कियमाऩ पॊरुळायिरुन्द पोदिलुम्, अदैप् पोल् इरुप्पदाल् मऱ्‌ऱप् पुल्लैयुम् सॊल्लुगिऱदु। आगैयाल् इरण्डु विदत्तैयुम् अऱुप्पदऱ्‌कु मन्दिरम् अङ्गम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- सॊल्लैच् चॊऩ्ऩ उडऩे अदिऩ् मुक्कियमाऩ पॊरुळ् तोऩ्ऱुगिऱदु। मुक्कियमल्लाद पॊरुळ् (कौणम्) तोऩ्ऱ तामदमुण्डागिऱदु। मुक्कियमाऩ पॊरुळिल् उळ्ळ ऒरु कुणत्तै निऩैत्तु अन्दक् कुणम् इरुक्कुम् वस्तुविऩ् निऩैवुक्कु वरवेण्डियदु। मुक्कियमाऩ पॊरुळ् तोऩ्ऱिऩवुडऩे मन्दिरम् अदैप्पिडित्तुक् कॊण्डु वेऱॊऩ्ऱैत् तेडुगिऱदिल्लै। आगैयाल् इन्द मन्दिरम् तर्प्पत्तै अऱुप्पदऱ्‌कु मात्तिरम् अङ्गम्। (अदि १)&lt;br&gt;&#xA;(९५) कीऴे सॊऩ्ऩ नियायत्तुक्कु अबवादम् (विलक्कु)। महासयनम् सॊल्लुगिऱ इडत्तिल्, &amp;lsquo;ऐन्द्र्या गार्हपत्यमुपतिष्ठते&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विदि वाक्कियम् इरुक्किऱदु। अदिऩ् पॊरुळ् - इन्दिर तेवदैयिऩ् मन्दिरत्ताले कार्हबत्य अक्ऩियै स्तोत्रम् पण्णु ऎऩ्ऱु। त्रुदीया श्रुदियाले इन्द मन्दिरम् अक्किऩि उबस्तानत्तुक्कु अङ्गम्। आऩाल्, अदिल् इन्द्रः ऎऩ्गिऱ सॊल् इरुक्किऱदु। अदिऩ् मुक्कियमाऩ पॊरुळ् सुवर्क्क लोगत्तुक्कु राजावाऩ तेवदै। आगैयाल् अन्द तेवदा विषयत्तिल् अदैच् चॊल्ल वेण्डियदॆऩ्ऱु कीऴे सॊऩ्ऩ नियायत्ताल् एऱ्‌पडुगिऱदु। विदि वाक्कियम् अदै अक्किऩियिऩ् उबस्तानत्तुक्कु अङ्गमाग विदिक्किऱदु। मन्दिरत्तुक्कुम् विदिवाक्यत्तुक्कुम् ऒऱ्‌ऱुमै उण्डावदऱ्‌काग, इन्दिरऩ् ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु इन्दिरऩैप् पोल् सिऱन्ददु ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कॊळ्ळुगिऱदा? अल्लदु, कार्हबत्य ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु अन्द अक्किऩिक्कुक् किट्ट इरुक्कुम् इडम् ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कॊळ्ळुगिऱदा? इरण्डिल् ऒऩ्ऱैच् चॆय्य वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- कीऴ्प्पाराविल् सॊऩ्ऩ नियायप्पडि इन्दिरऩ् ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु मुक्कियमाऩ अर्त्तत्तै-युम् कार्हबत्तिय ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु कॆळणमाऩ अर्त्तत्तैयुम् कॊळ्ळ वेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - विदि वाक्कियमाऩदु मुऩ् एऱ्‌पडाद कर्मत्तैच् चॆय्यच् चॊल्लुगिऱदु। अदिल् उळ्ळ सॊल्लु-क्कु लक्षणैयिऩाले मुक्यमाऩ अर्त्तत्तै विट्टु कॆळणमाऩ पॊरुळैक् कॊळ्ळुवदु नियायमऩ्ऱु। एऱ्‌पट्ट कर्मत्तैच् चॆय्युम् विदत्तैच् चॊल्लुगिऱदु मन्दिरम्। आगैयाल् अदु अनुवादम्। विदि वाक्यत्-तैक् काट्टिलुम् पलम् कुऱैन्ददु। इन्दिरऩ् ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कुत्ताऩ् कॆळणमाऩ पॊरुळ् कॊळ्ळ वेणुम्। (अदि २)&lt;br&gt;&#xA;(९६) तर्शबूर्णमास प्रगाणत्तिल् &amp;lsquo;हविष्कृदेहीति त्रिरवघ्नन् आह्वयति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। इङ्गे &amp;lsquo;हविष्कृदेहि&amp;rsquo; ऎऩ्बदु मन्दिरम्। अदिऩ् पॊरुळ् - तेवदैगळुक्काग हविस्सैच् चॆय्गिऱवऩे!, वा - ऎऩ्ऱु। इन्द मन्दिरत्तैच् चॊल्लि अत्वर्यु अवऩैक् कूप्पिडुगिऱाऩ्। इन्द वाक्यत्तुक्कु ऎऩ्ऩ पॊरुळ् ? इन्द मन्दिरत्तैच् चॊल्लि अवहननम् सॆय्दुगॊण्डु कूप्पिडुगिऱदु ऎऩ्ऱा? अप्पोदु मूऩ्ऱावदु तडवै ऎऩ्बदु अवहननत्तुक्कु अङ्गमागुम्। अल्लदु अवहननम् सॆय्गिऱवऩाय्, मन्दिरत्तैच् चॊल्लि मूऩ्ऱु तडवै कूप्पिडुगिऱदु ऎऩ्ऱु पॊरुळा? अप्पोदु मूऩ्ऱु तडवै ऎऩ्बदु आह्वानत्तुक्कु कूप्पिडुवदऱ्‌कु अङ्गमागुम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अवहननत्तुक्कु अङ्गम्। इप्पडि इल्लामल् आह्वानत्तुक्कु अङ्गम् ऎऩ्ऱु कॊण्डाल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;अवघ्नन्&amp;rsquo;&amp;rsquo; (अवहननम् सॆय्दुगॊण्डु) ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु प्रयोजऩमिल्लामल् पोय्विडुम्। आगैयाल्, अवहन्गत्तुक्कु अङ्गमाग मन्दिरम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। केळ्वि:- मूऩ्ऱु तडवै ऎऩ्बदैयुम् विदिक्क वेण्डुमे। अदैयुम्, मन्दिरत्तैयुम् विदित्ताल् इरण्डु वाक्यङ्गळागुमे। (पारा - ३६)। पदिल्:- मूऩ्ऱु तडवै ऎऩ्बदु एऱ्‌कॆऩवे एऱ्‌पट्टिरुक्किऱदु। अदै अनुवादम् पण्णि मन्दिरम् मात्रम् विदिक्कप्पडु-किऱदु। ऒरु शागैयिल् मन्द्रगाण्डत्तिल् मन्द्रम् मूऩ्ऱु तडवै पडिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु। अदै मऱुबडियुम् विदिक्क वेण्डियदिल्लै। इऩ्ऩुमॊरु केळ्वि - मन्द्रत्तुक्कुक् कूप्पिडुवदिल् अऩ्ऱो शक्ति। अवहनन-त्तिल् इल्लैये – ऎऩ्ऱु। पदिल् - कीऴ् पाराविल् सॊऩ्ऩबडि कौणमाय् अर्त्तम् पण्ण वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- मूऩ्ऱु तडवै ऎऩ्बदु नीर् सॊऩ्ऩबडि ऒरु शागैयिल् पडित्तिरुप्पदऩाल् मात्तिरम् एऱ्‌प-टादु। ऒरु शागैयिल् इरण्डु तडवैयुम् पडिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु। अदै विदिक्कवेण्डियदु। (अवघ्नन्) ऎऩ्ऱ सॊल्लुक्कु प्रयोजनमिल्लामल् पोगविल्लै। अदु अवहननम् पण्णुगिऱ वेळैयिल् ऎऩ्ऱु कालत्-तै काट्टुगिऱदु। कालत्तै विदिक्क वेण्डियदिल्लै। अवहननत्तैच् चॆय्य उदवियैत् तेडुवदु अन्द कालत्तिल् ताऩे नेरिडुम्। वेऱु कालत्तिल् नेरिडादु। कूप्पिडुवदैयुम् विदिक्कवेण्डियदिल्लै। मन्दिर-त्तिऩ् शक्तियाले अदु एऱ्‌पडुगिऱदु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;वा&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लैक् कूप्पिडुवदु इल्लामल् पोऩाल् सॊल्लु-वार्गळो। आगैयाल् विदिक्कवेण्डियदु कूप्पाडु मूऩ्ऱु तडवै ऎऩ्ऱु। अप्पडिये वेदम् मन्द्रत्तुक्कु अर्त्तम् पण्णुगिऱदु। &amp;lsquo;हविष्कृदेहि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱाऩ्। - &amp;lsquo;ऎवर्गळ् तेवर्गळुक्कु हविस्सैच् चॆय्गिऱार्ग-ळो - अवर्गळैक् कूप्पिडुगिऱाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। आगैयाल् वाक्यत्तिऩ् पॊरुळ् - &amp;lsquo;अवहननम् पण्णुम् कालत्तिल् सॆय्यवेण्डिय कूप्पाट्टै मूऩ्ऱु तडवै सॆय्यवेण्डियदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;मन्दिरत्तैक् कूप्पाट्टुक्कु अङ्गमाग विदिक्क वेण्डियदिल्लै। लिङ्गत्तालेये अदु एऱ्‌पडुगिऱदु। (अदि - २)।&lt;br&gt;&#xA;(९७) अक्ऩिष्टोम प्रगरणत्तिल् &amp;lsquo;उत्तिष्टन्नाह अग्नीदग्नीन् विहर&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम् इरुक्किऱदु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;अग्नीदग्नीन् विहर&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदु मन्द्रम्। अदिऩ् पॊरुळ् - ए आक्किऩित्तिरऩे ! अक्ऩिगळै ज्वलिक्कुम् पडि पण्णु - ऎऩ्ऱु। इदु ऎदुक्कु मन्दिरम् - उत्तानत्तुक्का (ऎऴुन्दिरुप्पदऱ्‌का)? अल्लदु अक्ऩिविहरण प्रैषत्तुक्का? (आक्नीत्तिरऩै एवुदऱ्‌का)? मन्दिरत्तुक्कुम् ऎऴुन्दिरुप्पदऱ्‌कुम् सम्बन्दमिल्लै। आगैयाल् अदऱ्‌कु अदीनमायिरुक्कक् कूडादु। आगैयाल्, उत्तिष्ठन् ऎऩगिऱ सॊल्लुक्कु ऎऴुन्दिरुक्कुम्बोदु ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कॊळ्ळवेण्डियदु। अन्दक् कालत्तिल् इन्द मन्दिरत्तैच् चॊल्लवेण्डियदॆऩ्ऱु वाक्यत्तुक्कुप् पॊरुळ्।&lt;br&gt;&#xA;इदु कीऴ्प् पाराविल् सॊऩ्ऩ नियायत्तालेये एऱ्‌पडुमे। वेऱु अदिगरणम् ऎदऱ्‌काग ऎऩ्ऱाल्, पदिल् - इङ्गे इरण्डु सन्देहम् उण्डागक् कूडुम्। (१) मुऩ् अदिगरणत्तिल् मन्दिरत्तैयुम् मूऩ्ऱु तडवै ऎऩ्बदैयुम् विदिप्पदाऩाल् वाक्यबेदम् उण्डागुम् ऎऩ्ऱु आक्षेबिक्कप्पट्टदु। इङ्गे अन्द आक्षेबमिल्लै। मन्द्रम् ऒऩ्ऱैत्ताऩ् विदिक्कवेण्डियदु। (२) कालत्तै विदिक्किऱदु ऎऩ्ऱु सॊल्लक् कूडादु। विदिवाक्यत्तिल् लक्षणै कूडादु ऎऩ्ऱु ९५-वदु पाराविल् सित्तान्दत्तिल् सॊल्लप्पट्टदु। &amp;lsquo;उत्तिष्ठन्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु ऎऴुन्दिरुक्कुम्बोदु ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कॊण्डाल् लक्षणैदाऩे – ऎऩ्ऱु। इवैग-ळैत् तीर्प्पदऱ्‌काग इन्द अदिगरणम्। समादानम् ऎऩ्ऩ ऎऩ्ऱाल्, ऐन्द्री नियायत्तिल् लिङ्गत्तुडऩ् विरोदमिरुन्ददु। आऩालुम् श्रुदि, मन्दिरत्तैक् कॊण्डु अक्किऩियै उबस्ताऩम् पण्णुम्बडि विदित्त-तु। श्रुदि, लिङ्गत्तैक् काट्टिलुम् वलिमैयुळ्ळदु। आगैयाल् लक्षणैयैक् कॊळ्ळविल्लै। इङ्गे वाक्यत्ताल् कालम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। वाक्यत्तैक् काट्टिलुम् लिङ्गम् वलिमैयुळ्ळदु। आगैयाल् लिङ्गत्तुडऩ् विरोदत्तैप् पार्त्तु लक्षणै वेऱु कदियिल्लामैयाल् पॊऱुत्तुक् कॊळ्ळ वेण्डियदु। (शा। ती। २१४)।&lt;br&gt;&#xA;(९८) लिङ्गविषयत्तिल् ऒरु सन्देहम् - श्रुदिक्कु ऒरु प्रमाणत्तिऩ् उदवि वेण्डियदिल्लै। अप्पडिये ऒरु प्रमाणत्तैयुम् पार्क्कामल् लिङ्गम् मन्दिरङ्गळैक् कर्मङ्गळुक्कु अङ्गमागच् चॊल्लक् कूडुमा? ऎऩ्ऱु। इदऱ्‌काग इरण्डु अदिगरणङ्गळ्। यजुर्वेदत्तिल् इरण्डावदु काण्डत्तिल् २, ३, ४-वदु प्रच्नङ्गळिल् काम्मियङ्गळाऩ इष्टिगळ् विदिक्कप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। मुदल् काण्डम् मुदल्, मूऩ्ऱावदु काण्डम् वरैयिल् ऒव्वॊरु प्रच्नत्तिऩ् कडैसि अनुवागत्तिल् इष्टिगळुक्कु वेण्डिय, याज्या पुरोनुवाक्या ऎऩ्गिऱ मन्द्रङ्गळ् सॊल्लप् पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। मन्द्रगाण्डम् ऎऩ्गिऱ याज्ञिगर्गळुडैय समाक्यैयाल् (पॆयराल्) इवैगळ् काम्यमाऩ इष्टिगळुक्कु मन्द्रङ्गळॆऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। इष्टि काण्डत्तैयुम् मन्द्र काण्डत्तैयुम् सेर्त्तुप् पार्क्कुम्बोदु, मुदल् इष्टिक्कु मुदलिल् पडिक्कप्पट्ट इरण्डु मन्दिरङ्गळ् ऎऩ्ऱुम्, इरण्डावदु इष्टिक्कु इरण्डावदु तडवै पडिक्कप्पट्ट मन्द्रङ्गळ् ऎऩ्ऱुम्, क्रमत्ताल् (वरिसैयाल्) एऱ्‌पडुगिऱदु। इन्द्राक्ऩि विषयमाय् ऒरु इष्टियुम्, इन्द्राक्ऩि विषय माय् याज्यावुम् पुरोनुवाक्यावुम् पडिक्कप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। लिङ्गत्ताल् इन्द मन्दिरङ्गळैक् कॊण्डु इन्द इष्टियै मात्रम् सॆय्गिऱदा ? अल्लदु नित्तियमाऩ वेऱु इन्द्राक्ऩि विषयमाऩ वेऱु इष्टिगळैयुम् सॆय्यलामा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्॥&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- इन्द मन्द्रङ्गळाऩ काम्मियमाऩ इष्टियै मात्तिरम् सॆय्य वेण्डियदॆऩ्ऱु सॊल्लक् कूडादु। अप्पडिच् चॊल्लुवदऱ्‌कुप् पिरमाणम् समाक्यैयुम् कर्ममुम्। इवैगळैक् काट्टिलुम् लिङ्गम् वलिमैयुळ्ळदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इन्द इडत्तिल् लिङ्गत्तैक् कॊण्डु मऱ्‌ऱ इरण्डु पिरमाणङ्गळैयुम् तळ्ळिविडक् कूडादु। लिङ्गमाऩदु तेवदैयै मात्तिरम् सॊल्लुगिऱदु। अदऩाल् इऩ्ऩ कर्मत्तुक्कु इऩ्ऩ मन्द्रम् ऎऩ्ऱु एऱ्‌-पडादु। आगैयाल् मुदलिल् समाक्यैयाल् मन्द्र काण्डत्तुक्कुम् कर्मगाण्डत्तुक्कुम् सम्बन्दम् एऱ्‌प-ट्टु, मन्द्रत्तुक्कुम् कर्मत्तुक्कुम् सम्बन्दम् एऱ्‌पडुगिऱदु। पिऱगु इऩ्ऩ कर्मत्तुक्कु इऩ्ऩ मन्द्रम् ऎऩ्ऱु क्रमत्ताले एऱ्‌पडुगिऱदु। इन्द्राक्ऩि मन्द्रङ्गळुक्कु इन्दराक्ऩि इष्टि सम्बन्दम् इप्पडि एऱ्‌पडुगै-यिल्, एऱ्‌पडुत्तिऩ पिरमाणङ्गळैत् तळ्ळिविडक् कूडादु।&lt;br&gt;&#xA;(२) ऒरु केळ्वि - लिङ्गत्तालेये इऩ्ऩ मन्दिरम् इऩ्ऩ इष्टिक्कु ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडलामो ऎऩ्ऱु। पदिल् - इन्द्राक्ऩि इष्टि इऩ्ऩुमॊऩ्ऱु इरुक्किऱदु। याज्या-पुरोनुवाक्यावुम् वेऱु इरुक्किऩ्ऱऩ। क्रमत् ताले ताऩ् इऩ्ऩ इष्टिक्कु इऩ्ऩ मन्दिरङ्गळ् ऎऩ्ऱु तीर्मानञ् जॆय्य वेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;(३) इऩ्ऩुमॊरु केळ्वि - क्रमत्तालेये तीर्मानम् पण्णलामो? लिङ्गत्तैप् पार्प्पाऩेऩ् ?- ऎऩ्ऱु। पदिल् - इन्दिराबिरुहस्पदि तेवदैयिऩ् इष्टि ऒऩ्ऱु एऱ्‌पट्टिरुक्किऱदु। इरण्डु विदमाऩ याज्-यावुम् पुरोनुवाक्यावुम् इरुक्किऩ्ऱऩ। क्रमत्तिऩाल् मुदलिल् पडित्त मन्दिरङ्गळै इष्टिक्कु अङ्गमा-कच् चॊल्ललाम्। इरण्डावदु तडवै पडित्त मन्द्रङ्गळुक्कु इष्टियुडऩ् सम्बन्दम् लिङ्गत्तालेये एऱ्‌पड वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;आगैयाल् किरमम्, समाक्या इवैगळिऩ् उदवियिऩ् पेरिल् ताऩ् काम्मियमाऩ इष्टि विषयत्तिल् अवैगळुक्कुम् मन्द्रङ्गळुक्कुम् सम्बन्दम् एऱ्‌पडुम्। (अदि-७)&lt;br&gt;&#xA;(९९) लिङ्गम् ऎऩ्गिऱ प्रमाणत्तुक्कु क्रमम्, समाक्यै ऎऩ्गिऱ प्रमाणङ्गळिऩ् उदवि वेण्डुमॆऩ्ऱु कीऴे सॊल्लप्पट्टदु। प्रगरणम् ऎऩ्गिऱ प्रमाणत्तिऩ् उदवियुम् वेणुमॆऩ्ऱु सॊल्लप्पोगिऱदु। अक्निष्टोम प्रगरणत्तिल् &amp;lsquo;आग्नेय्या आग्नीद्रमुपतिष्ठते&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम् इरुक्किऱदु। अदिऩ् पॊरुळ् - अक्ऩि तेवदैयिऩ् मन्द्रत्ताले आक्ऩीत्रमण्डबत्तै स्तोत्रम् पण्णु ऎऩ्ऱु। इङ्गे सन्देहम् - इन्द प्रगरणत्तिल् पडित्तिरुक्कुम् मन्दिरत्तैच् चॆय्गिऱदा ? अल्लदु अक्ऩि तेवदैयिऩ् विषयमाऩ वेऱु ऎन्द मन्दिरत्तैक् कॊण्डावदु सॆय्यलामा? ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- आग्नेय्या ऎऩ्गिऱ सॊल् अक्किऩि तेवदैयिऩ् मन्द्रम् ऎऩ्ऱु पॊदुवाय्च् चॊल्लुगिऱदु; इऩ्ऩ मन्द्रम् ऎऩ्ऱु सॊल्लविल्लै। आगैयाल् ऎन्द मन्दिरत्तैयुम् सॊल्ललाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- यज्ञत्तैच् चॊल्लुमिडत्तिल् पडित्तिरुक्कुम् मन्द्रत्तैक् कॊण्डुदाऩ् यज्ञत्तुक्कु वेण्डिय वियाबारङ्गळैच् चॆय्य वेण्डियदॆऩ्ऱु प्रगरणत्ताल् तॆरिगिऱदु। अन्द वियाबारम् ऎदु ऎऩ्ऱु केळ्वि उण्डाग, वाक्यमाऩदु अन्द वियाबारम् आक्किऩीत्र मण्डबत्तिऩ् स्तोत्रम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। इप्पडि कॊळ्ळुवदिल् लागवम् इरुक्किऱदु। वेऱु मन्द्रम् विषयत्तिल्, अदैक्कॊण्डु यज्ञत्तुक्कु वेण्डिय वियाबारङ्गळैच् चॆय्य वेण्डियदॆऩ्ऱुम्, अन्द वियाबारम् इऩ्ऩदॆऩ्ऱुम् इरण्डु विषयङ्गळ् एऱ्‌पडवेण्डियवै। इदिल् कॆळरवम् ऎऩ्गिऱ कुऱ्‌ऱम् उण्डु। आगैयाल् प्रगरण-त्तिल् पडित्त मन्दिरत्तैक् कॊण्डुदाऩ् स्तोत्रत्तैच् चॆय्यवेण्डियदु। (अदि। ८)&lt;br&gt;&#xA;आक्ऩीत्र मण्डबत्तिऩ् उबस्तानत्तुक्कु इरण्डु रूबङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। अदिऩुडैय उबस्तानम् ऎऩ्-ऱुम्, अक्निष्टोमत्तिऩाल् अबूर्वम् उण्डावदऱ्‌कु उदवि सॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱुम्। इन्द इरण्डैयुम् सास्तिरत्तैक् कॊण्डु ताऩ् अऱियवेण्डियदु। वेऱु मन्दिरत्तुक्कु मुदलावदु रूबम् ताऩ् वाक्यत्ताले एऱ्‌पडुम्; इरण्डावदु रूबम् एऱ्‌पडादु। अदैप्पऱ्‌ऱि वाक्यम् इल्लै। (शा। ती। २२०)&lt;br&gt;&#xA;इरण्डावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ वाक्यादिचतुष्कं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/11_vAkyAdichatuShkaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/11_vAkyAdichatuShkaM/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मूऩ्ऱावदु पादम्&lt;br&gt;&#xA;(१००) मुऩ् पादत्तिल्, वाक्यम्-प्रगरणम्-क्रमम्-समाक्यै ऎऩ्गिऱ प्रमाणङ्गळैप् पऱ्‌ऱि पेसप्पट्टदु। अवैगळ् इऩ्ऩवै ऎऩ्ऱुम्, अवैगळ् सॆय्गिऱ वेलैगळ् इऩ्ऩवै ऎऩ्ऱुम् इन्दप् पादत्तिल् सॊल्लप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(१०१) वाक्यम्:- अक्निष्टोम प्रगरणत्तिल् &amp;lsquo;उच्चैः ऋचा क्रियते, उपांशु यजुषा, उच्चैः साम्ना&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम् इरुक्किऱदु। अदिऩ् पॊरुळ् - उच्चत्वनियोडु, रुक् मन्द्रत्तैक्कॊण्डु सॆय्यप्पडुगिऱदु। ऒरुवरुक्कुम् केट्कामल् यजुर् मन्द्रत्तैक्कॊण्डु, उच्चत्वनियोडु साम मन्दिरत्तैक्कॊण्डु - ऎऩ्ऱु। इङ्गे इरण्डु सॊऱ्‌कळिऩ् सेर्क्कै वाक्यम् ऎऩ्गिऱ प्रमाणम्। अवैगळैच् चेर्त्तुच् चॊल्लुवदालेये ऒरु सॊल्लाल् सॊल्लप्पट्टदु मऱ्‌ऱॊरु सॊल्लुक्कु अङ्गमॆऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(१०३) इन्द इडत्तिल् ऒरु मुक्यमाऩ नियायम् विसारिक्कप्पडुगिऱदु। कीऴ्च् चॊऩ्ऩ वाक्यत्तिल्, रुक् यजुस् साम ऎऩ्गिऱ सॊऱ्‌कळ् अन्दप् पॆयरुळ्ळ मन्द्रङ्गळैच् चॊल्लुगिऩ्ऱऩवा? अल्लदु अन्दप् पॆयरुळ्ळ वेदङ्गळैया? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- इन्दच् चॊऱ्‌कळ् मन्दिरङ्गळैच् चॊल्लुगिऩ्ऱऩ। आगैयाल् इऩ्ऩ त्वनियोडु सॊल्लुवदु ऎऩ्बदु मन्दिरङ्गळिऩ् तर्मङ्गळ्। इप्पडि इरुप्पदाल्, यजुर्वेदत्तिल् इरुक्कुम् रुक् मन्दिरङ्गळैयुम्, अत्वर्यु उच्चत्वनियोडु सॊल्लवेण्डियदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- इन्द इडत्तिल् मुदलिल् ऒरु वाक्यम् इरुक्किऱदु:- &amp;lsquo;त्रयो वेदा असृज्यन्त – अग्नेः ऋग्वेदः - वायोर्यजुर्वेदः – आदित्यात् सामवेदः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इदऩ् पॊरुळ् - मूऩ्ऱु वेदङ्गळ् उण्डुबण्णप्पट्टऩ। अक्नियिऩिडमिरुन्दु रुक् वेदम्, वायुविऩिडमिरुन्दु यजुर्वेदम्, आदित्यऩिडमिरुन्दु साम वेदम् - ऎऩ्ऱु। इदऩाल् वेदत्तैप्पऱ्‌ऱि एदो विषयम् विदिक्कप्पोगिऱदु ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱुगिऱदु। अदु इऩ्ऩदु ऎऩ्ऱु कडैसियिल् वरुगिऱ मुऩ् सॊऩ्ऩ वाक्यम् सॊल्लुगिऱदु। आगैयाल् अदिल् इरुक्कुम् रुक् यजुस् साम ऎऩ्गिऱ सॊऱ्‌कळ् वेदङ्गळैत्ताऩ् सॊल्लुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;(२) इङ्गे ऒरु केळ्वि - मुदल् वाक्यम् अर्त्तवादम्; आगैयाल् अदऱ्‌कु वलिमै किडैयादु। कडैसि वाक्यम् ऒऩ्ऱै विदिक्किऱदु। आगैयाल् अदऱ्‌कु वलिमैयुण्डु। आगैयाल् वलिमैयिल्लाद मुदल् वाक्यत्तैक् कॊण्डु वलिमैयुळ्ळ कडैसि वाक्यत्तिल् लक्षणै पण्णक् कूडादु – ऎऩ्ऱु। पदिल् - मुदल् वाक्यत्तैक् केट्टबोदु, ऒरु विरोदमुम् इल्लै। आगैयाल् केट्टबडि अदिऩ् अर्त्तम् मऩदिल् पट्टदु। कडैसि वाक्यत्तैक् केट्टबडि अर्त्तम् कॊळ्वदाऩाल् मुदल् वाक्यत्तुडऩ् विरोदिक्कुम्। इरण्डुम् ऒरु वाक्यमागादु। आगैयाल् ऒरु वाक्यमाग वेणुमाऩाल् मुदल् वाक्यत्तुक्कु ऒत्तु अर्त्तम् पण्णवेणुम्। आगैयाल् रुक् मुदलाऩ सॊऱ्‌कळ् वेदत्तैत्ताऩ् सॊल्लुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;विदिवाक्यत्तिल् उत्तेश्यत्तैच् चॊल्लुवदु वलिमैयुळ्ळदु ताऩ्। अदिऩ् स्वरूबम् उण्डाऩाल् अदऱ्‌कु वलिमै उण्डु। मुदल् वाक्यम् ऒरु पुत्तियै उण्डुबण्णुम् कालत्तिल् विदिवाक्यमिल्लै। अदु वरुम्बोदु, मुदल् वाक्यत्तोडु ऒरु वाक्यमावदऱ्‌काग अदऱ्‌कु विरोदमिल्लामले अदऱ्‌कु स्वरूबम् उण्डागिऱदु। आगैयाल् विदि वाक्यत्तिल् अन्दच् चॊऱ्‌कळ् उत्तेश्यत्तैच् चॊऩ्ऩबोदिलुम् लक्षणै सॆय्यवेण्डियदु। अदैप् पॊऱुत्तुक् कॊळ्ळवेण्डियदु। (शा - अदि। १-२३२/२३३)&lt;br&gt;&#xA;(१०३) साम मन्द्रत्तै उच्चत्वनियोडु सॊल्ल वेण्डियदॆऩ्ऱु, १०१-वदु पाराविल् सॊल्लप्पट्टदु। इदऱ्‌कु अबवादम् (विलक्कु) - आदानम् (अक्ऩिगळै उण्डुबण्णुम् वियाबारम्) सॆय्युम्बोदु वामदेव्यम् मुदलाऩ सिल सामङ्गळैक् कानम् सॆय्यवेण्डियदु। आगैयाल् अवैगळुडैय कानम् आदानत्तुक्कु अङ्गम्। आदानम् अङ्गि, आगैयाल् मुक्यमाऩदु। सामङ्गळिऩ् कानम् अङ्गमाऩदाल् कुणम्। मुक्यत्तै ऒत्तु कुणत्तैच् चॆय्यवेण्डियदु। ऎप्पडि यजुर्वेद मन्द्रङ्गळै उबाम्शुवागच् चॊल्लुगिऱदो, अप्पडिये उबाम्शुवाग सामङ्गळैयुम् कानम् सॆय्यवेण्डियदु। (अदि-२)&lt;br&gt;&#xA;(१०४)। इदिऩ् मेले विसारम्। इरण्डु वेदङ्गळिल् ऒरु यागत्तैप्पऱ्‌ऱि इरण्डु विदिगळ् सॊल्लप्पडुगिऩ्ऱऩ। अवैगळिल् ऎदु मुक्कियम्, ऎदु कुणम्। उदारणम् - स्वर्क्कम् वेणुमॆऩ्ऱु आसैप्पडुगिऱवऩ् ज्योदिष्टोमयागत्तैच् चॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱु इरण्डु वेदङ्गळिलुम् विदि वाक्यङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। अवैगळिल् ऎदु विदि? ऎदु कुणत्तै विदिप्पदऱ्‌कु अनुवादम्? ऎऩ्ऱाल्:-&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- इदैत् तीर्माऩम् सॆय्यक् कारणम् इल्लामैयाल् तीर्माऩम् पण्ण मुडियादु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - यजुर्वेदत्तिल् सोमम् ऎऩ्गिऱ तिरवियमुम् इन्द्र, वायु, मुदलाऩ तेवदैगळुम् सॊल्लियिरुक्किऩ्ऱऩ। अदिल् ताऩ् अदिग अङ्गङ्गळ् विदिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। आगैयाल् अन्द वेदत्तिऩ् वाक्यम् ताऩ् विदि। अन्द यागत्तिऩ् मन्दिरङ्गळै उबाम्शुवागच् चॊल्लवेण्डियदु। (अदि-३)&lt;br&gt;&#xA;(१०५) प्रगरणम्:- श्रुदि, लिङ्गम्, वाक्यम् ऎऩ्ऱु मूऩ्ऱु प्रमाणङ्गळ् कीऴे सॊल्लप्पट्टऩ। प्रगरणम् ऎऩ्ऱु ऒरु पिरमाणम् उण्डा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- इल्लै। पदङ्गळुम् अवैगळिऩ् सामर्त्तियमुम् अवैगळुक्कु ऒऩ्ऱोडु ऒऩ्ऱु सम्बन्दमुम् सेराद वेदबागत्तै ऒरुवऩुम् पार्क्कविल्लै। ऒरु महावाक्यमाऩ पल वाक्यङ्गळिऩ् सेर्क्कै प्रगरणम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱायो ? अदु कूडादु। अवैगळ् वाक्यमाय् आऩ पिऱगु ऎप्पडि ऒरु वाक्यमाग आगुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- तर्शबूर्णमास प्रगरणत्तिल् स्वर्क्कत्तै आसैप्पट्टवऩ् तर्शबूर्णमास यागङ्गळैच् चॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱुम्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;समिधो यजति&amp;rsquo; (समित्यागत्तैच् चॆय्गिऱाऩ्) ऎऩ्ऱुम् इरण्डु वाक्यङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। ऒऩ्ऱैप् पार्प्पदऱ्‌कुक् कण् कारणम्। अदु तऩ् वेलैयैच् चॆय्य विळक्किऩ् उदवियैत् तेडुगिऱदु। अप्पडिये तर्शमुम् पूर्णमासमुम् सुवर्क्कम् ऎऩ्ऩुम् पलऩै कॊडुप्पदऱ्‌कुच् चिलवऱ्‌ऱिऩ् उदवियैत् तेडुगिऩ्ऱऩ। इप्पडि उदवि सॆय्वदै उबगरणम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। समित्यागत्तैच् चॆय्गिऱवऩ् ऒरु पलऩैत् तेडुगिऱाऩ्। अदु वेलैयायिरुप्पदाल् अदिऩाल् ऒरु पलऩ् किडैप्पदु, इल्लाविट्टाल्, अदै ऒरुवऩुम् सॆय्यमाट्टाऩ्। आगैयाल्, तर्शमुम् पूर्णमासमुम् उबगरणत्तैयुम् समित्यागम् पलऩैयुम् तेडुगिऩ्ऱऩ। आगैयाल् इरण्डु वाक्यङ्गळुम् सेर्न्दु ऒरु महावाक्यम् आगिऩ्ऱऩ। अदैत्ताऩ् प्रगरणम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। तर्शमुम् पूर्णमासमुम् तेडुम् उबगरणम् समित्यागम्। अदु तेडुम् पलऩ् अवैगळुक्कु उदवि सॆय्वदु। आगैयाल् समित्यागम् तर्शबूर्णमासङ्गळुक्कु अङ्गम्। (अदि - ४)&lt;br&gt;&#xA;समित्यागत्तुक्कु वेऱु पलऩ् इरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु ऒप्पुक्कॊळ्ळुवदैक् काट्टिलुम्, इरण्डु वाक्यङ्गळुम् ऒरु महावाक्यम् ऎऩ्ऱु ऒप्पुक्कॊळ्ळुवदिल् लागवम् इरुक्किऱदु। अप्पडि ऒप्पुक्कॊण्डाल्, इरण्डु वाक्यङ्गळुक्कुम् अवैगळ् तेडुवदु अगप्पडुगिऱदु। समित्यागत्तुक्कु वेऱु पलऩै ऒप्पुक् कॊण्डाल्, तर्शबूर्णमासङ्गळ् तेडुम् उबगरणम् किडैक्कादु। तर्शबूर्णमास वाक्यत्तिऩ् पॊरुळ् - ऎप्पडि इवैगळैच् चॆय्दाल् स्वर्क्कम् किडैक्कुमो, अप्पडि वेलै सॆय् ऎऩ्ऱु। ऎप्पडि अवैगळैच् चॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु तॆरियविल्लै। अदैत् ताऩ् इदिगर्त्तव्यदै ऎऩ्ऱुम्, अदिऩ् तेट्टत्तै इदिगर्त्तव्यदागाङ्ग्षै ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱदु। (शा-२३६-२८७)&lt;br&gt;&#xA;(१०६) तर्शबूर्णमासङ्गळिल् यजमानऩ् सॊल्लवेण्डिय मन्द्रङ्गळै वेदम् पडिक्कुम् इडत्तिल् ऒरु मन्द्रम् इरुक्किऱदु – &amp;lsquo;दब्धिरसि, अदब्धो भूयासम्, अमुं दभेयम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इदऩ् पॊरुळ् - नी कॊल्गिऱ आयुदमायिरुक्किऱाय्, ऒरुवऩालुम् कॊल्लप्पडामल् नाऩ् इरुक्क वेण्डुम्। इवऩै (कुऱिक्कप्पट्टदै) नाऩ् कॊल्ल वेणुम् - ऎऩ्ऱु। इन्द मन्दिरत्तै उबाम्शुयाजत्तैच् चॆय्युम्बोदु यजमानऩ् सॊल्लुगिऱाऩ्। इदऱ्‌कु ऎऩ्ऩ प्रमाणम् ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- ऒरु पिरमाणमुम् इल्लै। श्रुदियुम् इल्लै, वाक्यमुमिल्लै। पिराम्मणमाऩदु इन्द मन्दिरम् इऩ्ऩ यागत्तुक्कु अङ्गमॆऩ्ऱु सॊल्लामल् अदऱ्‌कु अर्त्तत्तै मात्तिरम् सॊल्लुगिऱदु। लिङ्गमुम् प्रयोजऩप्पडविल्लै। यजमानऩुक्कु विरोदम् सॆय्वदैप् पोक्कुगिऱदु ऎऩ्बदु मन्दिरत्ताल् काट्टप्पडुगिऱदु। इदु उबाम्शुयागत्तुक्कु मुऩ्ऩाले सॆय्यप्पडुम् अक्ऩि तेवदैयिऩ् यागत्तुक्कुम् पिऩ्ऩाले सॆय्यप्पडुम् अक्नीषोम तेवदैयिऩ् यागत्तुक्कुम् उण्डु। प्रगरणमुम् मूऩ्ऱुक्कुम् ऒऩ्ऱे। इप्पडि ऒरु पिरमाणमुम् इल्लामैयाल्, इन्द मन्द्रम् उबाम्शु यागत्तुक्कु अङ्गम् अऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् :- अत्वर्यु सॆय्युम् वेलैगळै विदिक्कुम् इडत्तिल् अक्निदेवदैयिऩ् यागमुम् उबाम्शु याजमुम्, अक्नि सोम तेवदैयिऩ् यागमुम् वरिसैयाय् सॊल्लप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। अप्पडि यजमानऩ् सॊल्लवेण्डिय मूऩ्ऱु मन्दिरङ्गळैयुम् वरिसैयाय् सॊल्लियिरुक्किऱदु। ऎप्पडि इरण्डु वाक्कियङ्गळैच् चेर्त्तुप् पार्प्पदाल् प्रगरणम् ऎऩ्ऱु ऒरु प्रमाणम् एऱ्‌पडुगिऱदो, अप्पडिये इरण्डु प्रगरणङ्गळैयुम् सेर्त्तुप् पार्क्कुम् पोदु किरमम् ऎऩ्ऱु ऒरु प्रमाणम् एऱ्‌पडुगिऱदु: - इदैप् प्रगरणत्तिऩ् ऒरु पेदम् ऎऩ्ऱु सॊल्लक्कूडादु। इरण्डु वाक्यङ्गळ् ऒरु वाक्यमावदु पोल इरण्डु प्रगरणङ्गळ् ऒरु वाक्यमाग मुडियादु। आगैयाल् क्रमम् ऎऩ्गिऱ प्रमाणत्ताले नडुविल् इरुक्कुम् यागत्तुक्कु नडुविल् इरुक्कुम् मन्दिरम् ऎऩ्ऱु आगिऱदु। आगैयाल् अन्द मन्दिरम् उबाम्शुयाजत्तुक्कु अङ्गम् (अदि - ५)।&lt;br&gt;&#xA;(१०७) समानदेशत्वं क्रमम् ऎऩ्बदऱ्‌कु स्वरूबम्। अदु इरण्डु विदम् - वेदत्तिल् पडित्तिरुप्पदाल् एऱ्‌पडुवदु ऎऩ्ऱुम्, अर्त्तत्ताले एऱ्‌पडुवदु ऎऩ्ऱुम्। मुदलावदुम् इरण्डु विदम् - यथासंख्यम् ऎऩ्ऱुम् सन्निदि ऎऩ्ऱुम्। यदासङ्ग्यत्तुक्कु उदाहरणम् कीऴ्बाराविल् विसारित्तदु। इरण्डावदुक्कु उदारणम् - यजुर्वेदम् १-वदु काण्डम्, १-वदु प्रच्नम्, ३-वदु अनुवागत्तिल् मुदल् मन्दिरम् - तेवर्गळुडैय कर्मत्तुक्काग नीङ्गळ् शुत्तमागुङ्गळ् ऎऩ्ऱु इरुक्किऱदु। अडुत्त मेले पालैक् काय्च्चुम् सट्टि मुदलाऩ पात्रङ्गळैप्पऱ्‌ऱि मन्दिरङ्गळ् पडिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। आगैयाल् सन्निदि ऎऩ्गिऱ क्रमत्ताले अन्द मन्द्रम् अन्दप् पात्रङ्गळै प्रोक्षिप्पदऱ्‌कु मन्द्रम् ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। मूऩ्ऱावदु विदत्तुक्कु उदारणम् मेले काट्टप्पडुम्।&lt;br&gt;&#xA;(१०८) समाख्या - याज्या-पुरोनुवाक्या मुदलाऩ सॊल्लवेण्डिय मन्दिरङ्गळै रुक्वेदत्तिल् पडित्तिरुक्किऱदु। यजुर्वेदत्तिल् माडु कऱप्पदु, निर्वाबम् पण्णुवदु मुदलाऩ वियाबारङ्गळुक्कु मन्दिरङ्गळ्; कानम् सॆय्यवेण्डिय सामङ्गळै सामवेदत्तिल्, &amp;ldquo;इऩ्ऩ रुत्तुविक्कुक्कु इऩ्ऩ मन्द्रङ्गळ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु ऒरु नियममिल्लै; ऎदै वेणुमो ऎवऩुम् सॊल्ललामा ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- सॊल्ललाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- मुदल् सॊऩ्ऩ मन्द्रङ्गळुक्कु हॆळत्रम् (होदाविऩ् मन्दिरम्) ऎऩ्ऱुम्, इरण्डावदु सॊऩ्ऩवैगळुक्कु आत्वर्यवम् (अत्वर्युविऩ् मन्द्रङ्गळ्) ऎऩ्ऱुम्, मूऩ्ऱावदु सॊऩ्ऩ मन्द्रङ्गळुक्कु ऒळत्कात्रम् (उत्कादाविऩ् मन्द्रङ्गळ्) ऎऩ्ऱुम् समाक्या (पॆयर्गळ्) एऱ्‌पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। आगैयाल् अन्दन्द रुत्तुविक्कु अवऩवऩुडैय मन्दिरङ्गळैच् चॊल्ल वेण्डियदु ऎऩ्ऱु तॆरिगिऱदु। इप्पडित् तीर्मानम् पण्णुवदऱ्‌कु ऒरु विरोदमुम् काणप्पडविल्लै। इप्पडित् तॆरियामलिरुन्दालुम् विरोदम् इरुन्दालुम् अऩ्ऱो प्रमाणमिल्लैयॆऩ्ऱु सॊल्ललाम्। आगैयाल् मऱ्‌ऱ प्रमाणङ्गळैप्पोलवे समाक्यैयुम्, प्रमाणम् (अदि-६)।&lt;br&gt;&#xA;(१०९) इप्पडि ऒऩ्ऱै मऱ्‌ऱॊऩ्ऱुक्कु अङ्गम् ऎऩ्ऱु काट्टुवदऱ्‌कु आऱु पिरमाणङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। श्रुदि, लिङ्गम्, वाक्यम्, पिरगरणम्, किरमम्, समाक्कियै ऎऩ्ऱु। इवैगळिल् इरण्डु पिरमाणङ्गळाले इऩ्ऩदु अङ्गम्, इऩ्ऩदु अङ्गि ऎऩ्ऱु सॊल्लक्कूडिय इडङ्गळिल् ऎन्द पिरमाणत्तै वैत्तुक् कॊळ्ळुगिऱदु ऎऩ्ऱु मेले विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(११०) श्रुदियुम् लिङ्गमुम्:- ९६-वदु पाराविल् विसारित्त वाक्कियमे इङ्गेयुम् उदारणम्। &amp;lsquo;इन्द्र विषयमाऩ मन्दिरत्ताल् कार्हबत्तिय अक्नियै स्तोत्रम् पण्णुवदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इन्द मन्द्रम् इन्द्रऩैक् काट्टुवदाल्, इन्द विषयमाऩ वियाबारत्तै अदैक्कॊण्डु सॆय्य वेण्डियदु ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। इप्पडि इल्लाविट्टाल्, इन्द मन्द्रम् इन्दिरऩैक् काट्टुवदऱ्‌कु पिरयोजनम् इल्लामल् पोगुम्। आगैयाल् इन्द्र विषयमाऩ वियाबारत्तैक् काट्टिलुम् इन्द्रऩ् मुक्कियमाऩवऩ्। इव्विदमाऩ युक्तियै लिङ्गमुण्डुबण्णुगिऱदु। इन्द वियाबारम् ऎदु ऎऩ्ऱु विसारिक्कैयिल् &amp;lsquo;ऐन्द्र्या गार्हपत्यमुपतिष्ठते&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ इरण्डु सॊऱ्‌कळुम् वाक्यम् ऎऩ्गिऱ पिरमाणमायिरुन्दु कॊण्डु, अदु उबस्तानम् (स्तोत्रम् पण्णुवदु) ऎऩ्ऱु मुडिवु सॆय्गिऱदु। &amp;lsquo;गार्हपत्यम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् विबक्ति (वेऱ्‌ऱुमै) इरण्डावदु विबक्ति। अदु श्रुदि ऎऩ्गिऱ पिरमाणम्। अदऩाल् कार्हबत्य अक्नि मुक्यमाऩदु ऎऩ्ऱु काट्टप्पडुगिऱदु। अदऱ्‌कु कुणमाऩ एदो ऒऩ्ऱै कारणमाग उडैय ऒरु वियाबारम् वेण्डियदु। अव्विदमाऩ वियाबारत्तैक् काट्टिलुम् कार्हबत्यम् मुक्यमाऩदु। इन्द विरोदम् उण्डायिरुक्कैयिल्, ऎन्द वियाबारत्तैच् चॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- मूऩ्ऱुविदमाय् पूर्वबक्षङ्गळ्, (१) &amp;lsquo;ऐन्द्र्या उपतिष्ठते&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ इरण्डु सॊऱ्‌कळाल्, सॆय्यवेण्डिय वियाबारम् उबस्तानम् ऎऩ्ऱुम्, अदऱ्‌कु मन्द्रम् इन्द्रविषयमाऩदु ऎऩ्ऱुम् एऱ्‌पडुगिऱदु। श्रुदियुम् लिङ्गमुम् पिरमाणमाऩबडियाल्, इन्द्रऩैयावदु कार्हबत्य अक्ऩियैयावदु उबस्तानम् सॆय्गिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(२) इन्दिरऩुम्, कार्हबत्य अक्ऩियुम् इरण्डुम् मुक्कियमाऩदालुम्, उबस्तानम् ऎऩ्गिऱ वियाबारम् कुणमाऩदालुम्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऒव्वॊरु मुक्यमाऩदुक्कु कुणत्तैच् चॆय्यवेण्डियदु&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ (प्रतिप्रधानं गुणावृत्तिः) ऎऩ्गिऱ नियायप्पडि इरण्डु पेर्गळुक्कुम् उबस्ताऩत्तैच् चॆय्गिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(३) ऒरु वस्तुविऩ् सामर्त्तियत्तैक् कवऩित्ते श्रुदि ऎऩ्गिऱ पिरमाणम् ऒऩ्ऱै अङ्गम् ऎऩ्ऱु विदिक्क वेण्डियदु। इप्पडि इल्लाविट्टाल् &amp;lsquo;नॆरुप्पाले नऩै&amp;quot; ऎऩ्ऱुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;जलत्ताले कॊळुत्तु&amp;quot; ऎऩ्ऱुम् विदिक्कलाम्। वस्तुविऩ् सामर्त्तियत्तै लिङ्गम् काट्टुवदालुम्, अदैक् कवऩित्तु श्रुदि वेलै सॆय्य वेण्डियदागैयालुम् लिङ्गम् पिरबलम्। आगैयाल् इन्दिरऩुक्के उबस्तानम् सॆय्गिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- इन्द्रमन्द्रत्तिल् मुक्कियमाऩ अर्त्तत्तैविट्टु, कॆळणमाग अर्त्तम् पण्णलाम् ऎऩ्ऱु ९५-वदु पाराविल् काट्टप्पट्टदु। आगैयाल् सामर्त्तियम् इल्लै ऎऩ्गिऱ कुऱ्‌ऱम् पोय्विट्टदु। श्रुदि ऎऩ्गिऱ प्रमाणम् उडऩे मन्द्रत्तै कारर्हबत्तिय अक्ऩियिऩ् उबस्तानत्तुक्कु अङ्गम् ऎऩ्ऱु विदिक्किऱदु। लिङ्ग विषयत्तिल् कॊञ्जम् तामदमिरुक्किऱदु। मुदलिल् मन्द्रत्तिल् इरुक्कुम् सॊऱ्‌कळ् तङ्गळुडैय पॊरुळ्गळैत् तॆरिविक्किऩ्ऱऩ। पिऱगु मन्द्रत्तुक्कु इऩ्ऩदु सामर्त्तियम् ऎऩ्ऱु अऱिय वेण्डुम्। अदिऩ् पिऱगु सामर्त्तियत्तैक् कॊण्डु इऩ्ऩदु मुक्कियमाऩदु ऎऩ्ऱुम्, अदै उबस्तानम् सॆय्य इऩ्ऩदु मन्द्रम् ऎऩ्ऱुम् काट्टुम् श्रुदि इरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु ऒप्पुक्कॊळ्ळवेणुम्। अदावदु मन्दिरत्ताले इन्दिरऩुक्कु उबस्ताऩम् सॆय् ऎऩ्ऱु ऒरु श्रुदियै ऒप्पिक्कॊळ्ळवेणुम्। पिरत्यक्षमाय् इरुक्कुम् श्रुदियिल् सामर्त्तियत्तैक् कण्डुबिडिक्क वेण्डियदिल्लै। श्रुदि इरुक्कवेणुम्, ऎऩ्ऱु ऒप्पुक्कॊळ्ळवेण्डियदुमिल्लै। आगैयाल् श्रुदि पलमुळ्ळदु; लिङ्गम् पलमिल्लाददु। अदु श्रुदियाल् अडिक्कप् पडुगिऱदु। कार्हबत्तिय अक्किनिक्कुत्ताऩ् उबस्तानम् सॆय्यवेण्डियदु।&lt;br&gt;&#xA;(२) श्रुदियैक्कॊण्डु मुडिवुसॆय्युम् कालत्तिल् लिङ्गमिल्लैये अदै श्रुदि ऎप्पडि अडिक्कक्कूडुम् ऎऩ्ऱाल्, पदिल् - श्रुदि वेलै सॆय्द पिऱगु; लिङ्गम् एऱ्‌पट्टु, मन्द्रत्तैक् कॊण्डु इन्दिरऩुडैय उबस्तानत्तैच् चॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु सॊल्ललाम्। अदैत् तडुप्पदु ताऩ् लिङ्गत्तै अडिप्पदु ऎऩ्बदु। (अदि-७)&lt;br&gt;&#xA;(१११) लिङ्गमुम्, वाक्कियमुम्:- तर्शबूर्णमासप् पिरगरणत्तिल्, &amp;lsquo;स्योनं ते सदनं कृणोमि, घृतस्य धारया सुशेवं कल्पयामि, तस्मिन् सीदामृते प्रतितिष्ठ, व्रीहीणां मेध सुमनस्यमानः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्कियमिरुक्किऱदु। ए पुरोडाशमे! उऩक्कु नल्लदाऩ इडत्तैच् चॆय्गिऱेऩ् – नॆल्लिऩ् सारमाऩदे! मऩदु समादानत्तुडऩ् अन्द नल्ल इडत्तिल् उट्कारु, अदिल् स्तिरमाय् इरु&amp;quot; ऎऩ्ऱु। इदु ऒरु मन्द्रमा? अल्लदु इरण्डु मन्द्रङ्गळा! ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - &amp;ldquo;तस्मिन्&amp;rdquo; (अदिल्) ऎऩ्गिऱ सॊल् मुऩ्ऩाल् पिरस्ताबमाऩदैक् काट्टुगिऱदु। अदऩाल् वाक्यत्तिऩ् इरण्डु पादियुम् ऒरे वाक्कियम् ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। इरण्डु मन्द्रङ्गळ् इल्लामैयाल्, मुऴुवदुम् इडम् पण्णुवदऱ्‌कु अङ्गमागुम्। इदै विदिक्कुम् श्रुदियाऩदु &amp;lsquo;इन्द मुऴुमन्दिरत्ताले इडत्तैच् चॆय्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इरुक्कवेण्डियदु। अप्पडिये मुऴु मन्द्रत्ताले पुरोडाशत्तै अदिल् वै ऎऩ्ऱु ऒरु श्रुदि इरुक्कवेण्डियदु। इडम् पण्णुवदऱ्‌कुम् ऎप्पडि मन्द्रम् अङ्गमो, अप्पडिये पुरोडाशत्तै वैप्पदऱ्‌कुम् मन्दिरम् अङ्गमागलामे। वाक्कियम् अदैयुम् सॊल्लुगिऱदे। आगैयाल् इन्द मन्दिरत्तैक् कॊण्डु इडम् पण्णलाम्। पुरोडाशत्तै अन्द इडत्तिल् वैक्कलाम्। अल्लदु इरण्डु वियाबारत्तैयुम् सॆय्यलाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इरण्डु पादिक्कुम् अन्वयम् (सम्बन्दम्) इरुप्पदाल्, ऒरु वाक्कियमागलाम्। मेल् पादिक्कु इडम् पण्णुवदिल् सामर्त्तियम् इरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु वैत्तुक्कॊण्डुम्, मुऴुमन्द्रमुम् अन्द वियाबारत्तुक्कु अङ्गम् ऎऩ्ऱु सॊल्लवेणुम्। अप्पडिये कीऴ्बादिक्कुप् पुरोडाशत्तै वैप्पदिल् सामर्त्यम् इरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु वैत्तुक्कॊण्डु मुऴुमन्द्रमुम् अदऱ्‌कु अङ्गम् ऎऩ्ऱु सॊल्लवेण्डुम्। सॊऩ्ऩबडि वैत्तुक् कॊळ्ळाविट्टाल्, मुऴुमन्द्रमुम् ऒरु वियाबारत्तुक्कुम् अङ्गमागत् तगुन्ददु अऩ्ऱु। आगैयाल् वाक्यत्तुक्कुम् श्रुदिक्कुम् नडुविल् सामर्त्तियम् इरुप्पदाग वैत्तुक् कॊळ्वदु वरुगिऱदु। कीऴ् पादिक्कु इडम् पण्णुवदिलुम्, मेल्बादिक्कु अन्द इडत्तिल् वैप्पदिलुम् सामर्त्तियम् पिरत्तियक्षमाय् इरुक्किऱदु। अदु श्रुदिक्कु किट्ट इरुक्किऱदु। आगैयाल् लिङ्गत्ताले वाक्कियम् पादिक्कप्पडुगिऱदु। कीऴ् पादि ऒरुमन्दिरम्, अदु इडम् पण्णुवदऱ्‌कु अङ्गम्। मेल्बादि वेऱुमन्दिरम्; अदु पुरोडाशत्तै अन्द इडत्तिल् वैप्पदऱ्‌कु अङ्गम् (अदि-८)।&lt;br&gt;&#xA;(११२) वाक्यमुम् पिरगरणमुम्:- सूक्तवागम् ऎऩ्गिऱ मन्दिरत्तिल् इरण्डु वाक्कियङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ: &amp;lsquo;अग्नीषोमाविदं हविरजुषेचां, अवीवृधेतां महो ज्यायोऽक्राताम् - इन्द्राग्नी इदं हविरजुषेताम् । अवीवृधेतां महो ज्यायोऽक्राताम् ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इदिऩ् पॊरुळ् - अक्नीषोमर्गळ् इन्द हविस्सैच् चाप्पिट्टार्गळ्; विरुत्तियै अडैन्दार्गळ्। यजमानऩुक्कु मिगुन्द तेजस्सैक् कॊडुत्तार्गळ्; इन्द्राक्नी इन्द हविस्सैच् चाप्पिट्टार्गळ्; विरुत्तियै अडैन्दार्गळ्; यजमानऩुक्कु मिगुन्द तेजस्सैक् कॊडुत्तार्गळ्&amp;rsquo;, ऎऩ्ऱु पूर्णमास इष्टियिल् मुदल्वाक्यत्तैयुम्, तर्श इष्टियिल् इरण्डावदु वाक्कियत्तैयुम् मन्दिरत्तिल् सॊल्लवेण्डियदु। इप्पडिच् चॊल्लुगैयिल् &amp;lsquo;अग्नीषोमौ&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लै मात्तिरम् ऎडुत्तु विट्टु इदं हविः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदु मुदलाऩ मुदल् वाक्कियत्तिऩ् मिगुदियैत् तर्श इष्टियिल् सॊल्लवेण्डियदा? अप्पडिये &amp;lsquo;इन्द्राग्नी&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लै मात्तिरम् ऎडुत्तु विट्टु, इरण्डावदु वाक्कियत्तिऩ् मिगुदियैप् पूर्णमास इष्टियिल् मन्दिरत्तिल् सॊल्लुगिऱदा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- सॊऩ्ऩ मन्दिरत्तैच् चॊल्लवेण्डुम्। इन्द वाक्यङ्गळिऩ् मिगुदिगळ् प्रगरणत्तिल् पडिक्कप् पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ ; आगैयाल् ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् अङ्गम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - अक्नीषोम मन्दिरत्तिऩ् मिगुदिक्कुम् इन्द्राक्नी ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कुम् सम्बन्दम् मन्दिरत्तिऩ् पाडत्ताल् एऱ्‌पडविल्लै। मुदलिल् प्रगरणत्ताले सम्बन्दम् इरुप्पदाग वैत्तुक्कॊण्डु, अवैगळ् ऒरु वाक्यम् ऎऩ्ऱु कॊळ्ळवेणुम्। पिऱगु इन्द वाक्यत्ताले अन्द वाक्यत्तुक्कु इन्द्राक्नी तेवदैयैक् काट्टुगिऱदु ऎऩ्ऱु ऒरु सामर्त्तियत्तै ऒप्पुक्कॊळ्ळवेणुम्। इदु लिङ्गम्। इन्द लिङ्गत्तैक् कॊण्डु इन्द मन्द्रत्ताले इन्द्राक्नी विषयमाऩ वियाबारत्तैच् चॆय्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु श्रुदि एऱ्‌पडुत्त वेण्डुम्। आगैयाल् प्रगरणत्तुक्कुम् विनियोगत्तुक्कुम् नडुविल् मूऩ्ऱु विषयङ्गळ् वरवेण्डियदु: मुदल् वाक्यत्तिल् &amp;lsquo;अग्नीषोमौ&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कुम् अन्द वाक्यत्तिऩ् मिगुदिक्कुम् सम्बन्दम् वाक्यत्तालेये एऱ्‌पडुगिऱदु। अदु इरुप्पदागप् पुदिदाय् ऒप्पुक्कॊळ्ळवेण्डाम्। लिङ्गत्तैयुम् श्रुदियैयुम् मात्तिरम् एऱ्‌पडुत्तवेण्डियदु। आगैयाल् वाक्यत्तुक्कुम् विनियोगत्तुक्कुम् नडुविल् इरण्डु विषयङ्गळ् ताऩ् एऱ्‌पडुम्। आगैयाल् प्रगरणत्तैक् काट्टिलुम् वाक्यम् विनियोगत्तुक्कुक् किट्ट इरुप्पदाल्, वाक्यम् प्रबलम्; प्रगरणम् तुर्बलम्। वाक्यम् प्रगरणत्तैप् पादित्तु विडुगिऱदु। अक्नीषोम मन्दिरत्तिऩ् मिगुदि अदऱ्‌कुत्ताऩ्, शेषमाऩदु। अत्तुडऩ् ताऩ् सेरवेण्डियदु। (अदि-९)।&lt;br&gt;&#xA;(११३) प्रगरणमुम्, क्रममुम्:- राजसूयम् ऎऩ्बदैच् चॊल्लुम् इडत्तिल् अबिषेसनीयम् ऎऩ्ऩुम् सोम यागत्तैच् चॊल्लुगैयिल्, &amp;lsquo;सॊक्कट्टाऩ्गळैक् कॊण्डु विळैयाडुगिऱाऩ्, राजावै जयिक्किऱाऩ्, शुनश्शेबऩ् विरुत्तान्दत्तैच् चॊल्लुम्बडि सॆय्गिऱाऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॊरुळ् उळ्ळ वाक्यङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। इन्द वियाबारङ्गळ् अबिषेसनीयत्तुक्कु मात्तिरम् अङ्गमा? अल्लदु राजसूयम् मुऴुवदुक्कुम् अङ्गमा ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अबिषेसनीयत्तुक्कु मात्तिरम् अङ्गम् सन्निदि ऎऩ्गिऱ क्रममागिय पिरमाणत्ताले।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - राजसूयत्तै ऎप्पडिच् चॆय्गिऱदु ऎऩ्गिऱ आगाङ्ग्षै तीरविल्लै। विदिक्कप्पट्ट सॊक्कट्टाऩ् विळैयाट्टु मुदलाऩ वियाबारङ्गळ् प्रगरणम् ऎऩ्ऩुम् प्रमाणत्ताले राजसूयत्तुक्कु अङ्गम्। राजसूयम् ऎऩ्बदु अनेग यागङ्गळिऩ् सेर्क्कै। आगैयाल् - अवैगळ् ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् अन्द वियाबारङ्गळ् अङ्गङ्गळ्। अबिषेसनीयम् ऎऩ्बदु अक्निष्टोमत्तिऩ् विक्रुदि। अदिऩुडैय अङ्गङ्गळैक् कॊण्डे अबिषेसनीयत्तैयुम् सॆय्यवेण्डियदु। आगैयाल् अदै ऎप्पडिच् चॆय्गिऱदु ऎऩ्गिऱ आगाङ्ग्षै तीर्न्दु विडुगिऱदु। अदिऩ् सन्निदियिल् (किट्ट) इन्द वियाबारङ्गळै विदित्तिरुप्पदाल्, ऒरु आगाङ्ग्षैयै उण्डुबण्ण वेण्डुम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱीरो ? अप्पोदु आगाङ्ग्षै ऎऩ्गिऱ अवान्दरप्रगरणम् (पारा-९३) इरुप्पदाग मुदलिल् ऒप्पुक्कॊळ्ळवेणुम्। अदिऩ् वऴियाग वाक्यम्, लिङ्गम्, श्रुदि इवैगळै एऱ्‌पडुत्तवेणुम्। आगैयाल् सन्निदिक्कुम् विनियोगत्तुक्कुम् नडुविल् नालु विषयङ्गळ् एऱ्‌पडुत्तवेणुम्। राजसूयत्तिऩ् आगाङ्ग्षैयागिय महाप्रगरणम् एऱ्‌कऩवे इरुक्किऱदु। अदऱ्‌कुम् विनियोगत्तुक्कुम् नडुविल् मूऩ्ऱु विषयङ्गळ् ताऩ् वेण्डुम्। सन्निदि तूरत्तिल् इरुक्किऱदु। प्रगरणम् किट्ट इरुक्किऱदु। प्रगरणम् प्रबलम्। सन्निदि तुर्बलम्। आगैयाल् सन्निदियैप् पार्त्तु, प्रगरणमाऩदु सॊऩ्ऩ वियाबारङ्गळै राजसूयत्तुक्कु अङ्गमागच् चॆय्गिऱदु। (अदि - १०)।&lt;br&gt;&#xA;(११४) किरममुम्, समाक्यैयुम्:- १०७-वदु पाराविल् सॊऩ्ऩ मन्दिरमे इङ्गेयुम् विसारिक्कप्पडुगिऱदु। अङ्गे पाल् कऱक्किऱ पात्तिरङ्गळै मट्टुम् अदैक् कॊण्डु शुत्ति सॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु तीर्माऩिक्कप्पट्टदु। इङ्गे पुरोडाशम् सॆय्वदऱ्‌कु वेण्डिय उरल्, उलक्कै मुदलाऩ पात्तिरङ्गळैयुम् अन्द मन्दिरत्तैक् कॊण्डु शुत्ति सॆय्गिऱदा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अवैगळैयुम् अन्द मन्दिरत्तैक् कॊण्डु शुत्ति सॆय्यवेण्डियदु। &amp;lsquo;पौरोडाशिकम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्ट वेदत्तिऩ् पागत्तिल् अन्द मन्दिरम् पडित्तिरुक्किऱदु। अदिलेये उरल् मुदलाऩ पात्तिरङ्गळुम् सॊल्लप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। समाक्कियै ऎऩ्ऩुम् पिरमाणत्ताले अवैगळैयुम् अदैक्कॊण्डु शुत्तिसॆय्यवेण्डियदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- पौरोडाशिगम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल्, प्रगिरुदि (मुदल् पागम्) पुरोडाशत्तैयुम्, इरण्डावदु पागम् (प्रत्ययम्) काण्डम् ऎऩ्गिऱ वेदबागत्तैयुम् सॊल्लुगिऩ्ऱऩ। इदऩालेये मन्द्रम् ऎल्ला पुरोडाश पात्तिरङ्गळ् सन्निदियिल् (किट्ट) पडिक्कप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु कॊळ्ळक्कूडादु। अर्त्ताबत्ति ऎऩ्ऩुम् पिरमाणत्ताल् अदै एऱ्‌पडुत्तिक्कॊळ्ळवेण्डुम्। ऎप्पडियॆऩ्ऱाल् सॊऩ्ऩबडि सन्निदि इल्लाविट्टाल्, विसारिक्कुम् मन्दिरम् इरुक्कुम् वेदबागत्तुक्कु पौरोडाशिगम् ऎऩ्ऱु पॆयर् इरुक्कक् कूडादु। उदारणम् - आक्नेयम् ऎऩ्ऱु वेदत्तिल् ऒरु पागम् इरुक्किऱदु। अदिल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;इषे त्वा&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ मन्द्रम् पडिक्कप्पडविल्लै। अदऱ्‌कु आक्नेयम् ऎऩ्ऱु पॆयर् इल्लै। &amp;lsquo;&amp;lsquo;युञ्जानः प्रथमं मनः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ मन्द्रम् अदिल् पडिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु। अदऱ्‌कु अन्दप् पॆयर् उण्डु। इव्विदमाग मन्द्रत्तुक्कुम् पात्रङ्गळुक्कुम् सन्निदियै एऱ्‌पडुत्तिक्कॊण्डु अवैगळुक्कु ऒऩ्ऱुक्कॊऩ्ऱु आगाङ्ग्षै यिल्लाविट्टाल्, सन्निदि उण्डागादु ऎऩ्ऱु सॊल्लि, ऒरु प्रगरणत्तै एऱ्‌पाडु सॆय्यवेण्डुम्। अदिऩ् वऴियाय् वाक्यत्तैयुम्, लिङ्गत्तैयुम् सुरुदियैयुम्, एऱ्‌पडुत्तिक्कॊण्डु अन्द श्रुदियाले विनियोगम् सॆय्यवेण्डियदु। अदावदु मन्द्रमाऩदु पुरोडाश पात्तिरङ्गळैच् शुत्ति सॆय्वदऱ्‌कु अङ्गम् ऎऩ्ऱु मुडिवु सॆय्य वेण्डियदु। इप्पडि समाक्कियैक्कुम् विनियोगत्तुक्कुम् नडुविल् ऐन्दु विषयङ्गळै एऱ्‌पडुत्तिक् कॊळ्ळ वेणुम्। पाल् पात्तिरङ्गळुक्को, मन्दिरत्तिऩ् सन्निदि पिरत्तियक्षमायिरुक्किऱदु। ऎप्पडि ऎऩ्ऱाल् - इत्मत्तैयुम् पर्हिस्सैयुम् कॊण्डुवरुवदऱ्‌कुम् निर्वाबम् सॆय्वदऱ्‌कुम् नडुविल् पाल् पात्तिरङ्गळै प्रोक्षिक्कवेण्डियदु। मन्दिरमुम् इत्माबर्हिस्सैक् कॊण्डु वरुगिऱ मन्द्रङ्गळुक्कुम् नडुविल् पडिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु। आगैयाल् सन्निदि एऱ्‌कऩवे इरुक्किऱदु। आगैयाल् अदैक्कॊण्डु पिरगरणम् मुदलाऩ नालु विषयङ्गळैत्ताऩ् एऱ्‌पडुत्तिक्कॊळ्ळवेणुम्। समाक्कियैयैक् काट्टिलुम् सन्निदि विनियोगत्तुक्कुक् किट्ट इरुक्किऱदु। आगैयाल् सन्निदि ऎऩ्गिऱ क्रमत्ताले समाक्कियै पादिक्कप्पडुगिऱदु। पाल् पात्तिरङ्गळै प्रोक्षिप्पदऱ्‌कुत्ताऩ् अन्द मन्दिरम् अङ्गम् (अदि - ११)।&lt;br&gt;&#xA;(११६) कीऴ्बाराक्कळिल् ऒरु पिरमाणम् इऩ्ऩॊरु पिरमाणत्तैप् पादिक्किऱदु ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु। इदु सरिया ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- सरियऩ्ऱु; पिरमाणम् प्राप्तमा? अल्लदु अप्राप्तमा? ऎऩ्ऱु केट्किऱेऩ्। प्राप्तमाऩाल् अदिऩ् वेलैयै विनियोगत्तै अदु सॆय्युम्। अदै ऎप्पडित् तडुप्पदु? अप्राप्तम् ऎऩ्ऱाल् अदै ऎप्पडित् तडुक्क मुडियुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- पिरमाणम् मुऴुवदुम् अप्राप्तम् अऩ्ऱु; अदिऩ् विषयमाय् ओर् अऱिवु उण्डागिऱबडियाल्। मुऴुवदुम् प्राप्तमुम् अऩ्ऱु। अदु तऩ् वेलैयैच् चॆय्यादबडियाल्। आगैयाल् बाधम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु पुत्तियिल् तोऩ्ऱिऩ पिरमाणत्तैक्कॊण्डु विनियोगम् सॆय्वदैत् तडुप्पदु ताऩ्। इदै अप्राप्तबादम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु, पत्तावदु अत्यायत्तिल् प्राप्त पा(बा)धम् ऎऩ्बदु सॊल्लप् पडुगिऱदु। (अदि-१२)&lt;br&gt;&#xA;(११६) ११०-वदु पारा मुदल् इदु वरैयिल् श्रुदि मुदलाऩ पिरमाणङ्गळुक्कुळ्ऩे ऒऩ्ऱुक्कुम् मऱ्‌ऱॊऩ्ऱुक्कुम् विरोदम् इरुन्दाल् ऎदै वैत्तुक्कॊळ्ळुगिऱदु; ऎदैत् तळ्ळिविडुगिऱदु ऎऩ्ऱु विसारिक्कप् पट्टदु। इप्पोदु ऎन्द इडत्तिल् विरोदम् इरुक्किऱदु, ऎङ्गे इल्लै ऎऩ्ऱु विसारिक्कप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(११७) ज्योदिष्टोम प्रगरणत्तिल् – तिस्र एव साह्नस्योपसदः द्वादशाहीनस्य (का-६-प्र-२-अनु-५-पञ्-१८) ऎऩ्गिऱ वाक्यङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। ऒरे नाळिल् सोमयागङ्गळ् मुडिवदाल्, साह्न ऎऩ्गिऱ सॊल् ज्योदिष्टोमत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। मुदल्, वाक्यत्तिल् अदुक्कु मूऩ्ऱु उबसत्तुक्कळ् ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। इरण्डावदु वाक्यत्तिल् सॊल्लप्पट्ट पऩ्ऩिरण्डु उबसत्तुक्कळुम् अदऱ्‌कु उण्डा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- उण्डु। इदु प्रगरणत्तालेये एऱ्‌पडुगिऱदु। अहीनम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कुक् कुऱैविल्लाददु ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। ज्योदिष्टोमत्तुक्कुत् ताऩ् ऎल्ला अङ्गङ्गळुम् कुऱैविल्लामल् सॊल्लप्पडु किऩ्ऱऩ। विक्रुदियाऩ सोमयागङ्गळिल् अवैगळैयॆल्लाम् सॊल्लामैयाल् कुऱैवु इरुक्किऱदु। आगैयाल् &amp;lsquo;अहीनम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदु ज्योदिष्टोमम् ताऩ्। उबसत्तुक्कळ् मूऩ्ऱु ऎऩ्ऱुम्, पऩ्ऩिरण्डु ऎऩ्ऱुम् सॊल्लप्पडुवदाल्, ऎदै वेण्डुमो, अदैच् चॆय्यलाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- ऎदिल् सोमयागङ्गळै मुदल् नाळिल् पोल्, अडुत्त नाळ्गळिलुम् सॆय्गिऱार्गळो, अन्द सोमयागत्तुक्कु अहीनम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। इन्दच् चॊल्लैक् केट्टवुडऩे इदिऩ् निऩैवु वरुगिऱदु। कुऱैविल्लाददु ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कॊळ्ळवेण्डुमाऩाल्, अहीन ऎऩ्गिऱ सॊल्लै न हीन ऎऩ्ऱु पिरित्तु, ऒव्वॊऩ्ऱिऩ् पॊरुळै अऱिन्दु, अवैगळैच् चेर्त्तु, मुऴुच्चॊल्लिऩ् पॊरुळै अऱियवेणुम्। योगत्तैक् काट्टिलुम् रूडि प्रबलम्। (पारा - ४५ ii) मेलुम्, न ऎऩ्गिऱ सॊल्लुम् हीन ऎऩ्गिऱ सॊल्लुम् सेर्न्दु अहीनम् ऎऩ्गिऱ सॊल् उण्डायिरुन्दाल्, आदि उदात्तस्वरमायिरुक्कुम्। अप्पडियिल्लै। नडु ऎऴुत्तै उदात्तमाग वेदम् पडिक्किऱदु। आगैयाल्, अहीनम् ऎऩ्बदु ज्योदिष्टोमत्तैक् काट्टिलुम् वेऱाऩदु। षष्टी श्रुदियाल् पऩिरण्डु ऎऩ्बदु अहीनत्तिऩ् उबसत्तिल् वन्दु सेरुगिऱदु। श्रुदिक्कुम्, प्रगरणत्तुक्कुम् विरोदम् इरुप्पदाल्, प्रगरणत्तै विट्टु इदै ऎडुत्तुविडवेण्डियदु। इप्पडिच् चॆय्वदऱ्‌कु उत्कर्षम् ऎऩ्ऱु पॆयर् (अदि-१३),&lt;br&gt;&#xA;मूऩ्ऱावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ विरोधः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/12_virodhaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/12_virodhaH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नाऩ्गावदु पादम्&lt;br&gt;&#xA;(११८) इन्दप् पादत्तिल् मूऩ्ऱु विषयङ्गळ् विसारिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। अवैगळिल् मुक्कियमाऩदु – विदिक्कप्-पडुवदु यज्ञत्तुक्कागवा? अल्लदु अदैच् चॆय्गिऱवऩुडैय पिरयोजऩत्तुक्कागवा? ऎऩ्बदु। मुदल् एऴु अदिगरणङ्गळिल् ऒरु वाक्यम् सॊल्वदु विदिया? अल्लदु अर्त्तवादमा ? अल्लदु अनुवादमा? ऎऩ्ऱु विसारिक्कप्पडुगिऱदु। अवैगळिल् ऒऩ्ऱु मात्तिरम् इङ्गे ऎऴुदप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(११९) तर्श पूर्णमास प्रगरणत्तिल् &amp;lsquo;निवीतं मनुष्याणां, प्राचीनावीतं पितृणाम्, उपवीतं देवानाम्, उपव्ययते, देवलक्ष्ममेव तत्कुरुते&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वाक्यङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। कडैसिवाक्यत्तिऩ् पॊरुळ् - उबवीदमागप् पोट्टुक् कॊळ्ळुगिऱाऩ्, अदिऩा-ले तेवर्गळुडैय अडैयाळत्तैये सॆय्गिऱाऩ् - ऎऩ्ऱु। इङ्गे मुदल् वाक्कियम् विदिया ? अल्लदु अर्त्तवादमा ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अदु विदिदाऩ्, वेऱु पिरमाणत्ताले एऱ्‌पडाददिऩाल् अदु विदिदाऩ्। इप्पडि विदियाग वैत्तुक् कॊण्डु, निवीदम् पुरुषार्त्तम् ऎऩ्ऱुम्, यागत्तिऩ् तर्मम् ऎऩ्ऱुम् इऩ्ऩुम् पल पक्षङ्गळ् सॊल्लुगिऱार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- इदु अर्त्तवादम्। इन्द वाक्कियम् वस्तिर विषयम्। त्रिव्रुत् सूत्र (पूणूल्) विषयम् अऩ्ऱु। वस्त्रत्तै निवीदमाय्प् पोट्टुक्कॊळ्ळुवदिल् सॆळगरियम् इरुक्किऱदु। प्रासीऩावीदमायावदु, उबवीदमायावदु अदैप् पोट्टुक्कॊण्डाल्, ऒरु पक्कत्तिल् अदु कीऴे विऴुम्। निवीदम् ताऩे एऱ्‌पडुम्, विदि वेण्डियदिल्लै। यागत्तुक्कु अङ्गमाग निवीदम् विदिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱाल्, इरण्डु विषयङ्गळै विदिप्पदाल्, वाक्य पेदम् एऱ्‌पडुम्। मेलुम्, मूऩ्ऱावदु वाक्यत्तिल् विदियिरुक्किऱदु। कडैसि वाक्कियम् अदै स्तोत्रम् पण्णुवदाल्, अदै विदि ऎऩ्ऱे सॊल्लवेणुम्। अप्पोदु मुदल् इरण्डु वाक्यङ्-गळुम् अर्त्तवादमायिरुन्दु कॊण्डु अत्तुडऩ् सेर्न्दु ऒरे वाक्कियमागिऩ्ऱऩ। इप्पडिच् चॊल्लक्कूडि-यदायिरुक्कैयिल्, मुदल् वाक्यत्तै विदि वाक्यम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुवदु नियायमऩ्ऱु। निवीदम् मऩिदर्गळ् विषयत्तिलुम्, प्रासीनावीदम् पित्रुक्कळ् विषयत्तिलुम् उबयोगप् पडुत्तुवदाल्, तेवर्गळ् विषयमाऩ कर्मङ्गळिल्, अवैगळ् तगुन्दवैगळ् अऩ्ऱु। उबवीदम् ताऩ् तगुन्ददु ऎऩ्ऱु निवीद वाक्कियम् स्तोत्तिरम् पण्णुगिऱदु। आगैयाल् अदु अर्त्तवादम्। (अदि-१)&lt;br&gt;&#xA;(१२०) पादत्तिऩ् मुक्कियमाऩ विषयम्:- तर्शबूर्णमास प्रगरणत्तिल् &amp;lsquo;नानृतं वदेत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम् इरुक्किऱदु। अदिऩ् पॊरुळ् - ऒरुवऩ् पॊय् सॊल्लक्कूडादु - ऎऩ्ऱु। इन्द तर्मम् पुरुषऩुडैय तर्ममा? अल्लदु यज्ञत्तिऩुडैय तर्ममा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अदु पुरुषऩुडैय तर्मम्। पॊय् सॊल्लुवदु पुरुषऩुडैय तर्मम्। अदु इल्लामैयुम् पुरुषऩुडैय तर्ममागवे इरुक्कवेण्डुम्। ऎप्पडि ऎऩ्ऱाल्, &amp;lsquo;वदेत्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल्, आख्यातमाऩ प्रत्ययमाऩदु कर्त्तावैच् चॊल्लुगिऱदु। प्रक्रुदियाऩ वदनम् (सॊल्लुवदु) पुरुषदर्ममागवे इरुक्क वेण्डुम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;प्रक्रुदियुम् प्रत्ययमुम् प्रत्ययत्तिऩ् अर्त्तत्तैच् चेर्न्दुच् चॊल्लुगिऩ्ऱऩ; अवैगळिल् प्रत्ययम् मुक्कियमाय् काट्टुगिऱदु&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वियागरण सास्तिरक्कारर्गळ् सॊल्लुगिऱार्गळ्। &amp;lsquo;पॊय् सॊल्-लुवदु पुरुषऩुडैय तर्मम्; अदिल्लामै पुरुषऩुडैय तर्मम् अऩ्ऱु ऎऩ्ऱु सॊल्लक् कूडादु। विदिक्कु-म् निषेदत्तुक्कुम् विषयम् ऒऩ्ऱागवे इरुक्कवेण्डुम्। आगैयाल् प्रगरणम् पादिक्कप्पडुगिऱदु। ऒरु केळ्वि - पुरुषऩुडैय तर्ममाग स्म्रुदि सॊल्लुगिऱदे, अदै श्रुदि विदिप्पाऩेऩ् ? पदिल् - श्रुदि वाक्यम् मूलम्, अदै स्म्रुदि सॊल्लुगिऱदु। इदु ऒरु पूर्वबक्षम्,&lt;br&gt;&#xA;(२) श्रुदिवाक्यम् स्म्रुदिक्कु मूलम् अऩ्ऱु। अदिऩ् विषयम् वेऱु। उबनयनम् आऩदु मुदल् इऱन्दु पोगुम् वरैयिल् पॊय् सॊल्लुवदै स्म्रुदि कूडादु ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। आक्यादमाग श्रुदिक्कुम् प्रगरणत्तुक्कुम् विरोदम् इल्लामैक्काग यज्ञम् सॆय्गिऱ पुरुषऩुडैय तर्मम् ऎऩ्ऱु ऒप्पुक्कॊळ्ळ वेणुम्। इदु इरण्डावदु पूर्वबक्षम्।&lt;br&gt;&#xA;(३) आक्यादम् पावनैयैच् चॊल्लुगिऱदु। कर्त्ता अदैविट्टुप् पिरियादिरुप्पदाल्, ताऩे तोऩ्ऱुगिऱदु। आगैयाल् श्रुदि ऎऩ्गिऱ प्रमाणम् इल्लै। प्रगरणमात्तिरम् इरुक्किऱदु। अदिऩाल् पिरयाजङ्गळैप् पोल् उबगारम् सॆय्दु यज्ञत्तुक्कु अङ्गमागिऱदु। अप्पवुम् विदि इल्लै। स्म्रुदियाले एऱ्‌पट्टदु अनुवादम् सॆय्यप्पडुगिऱदु। कूडादु ऎऩ्बदु ऎप्पोदुम् उण्डाऩबडियाल्, यज्ञम् सॆय्युम् कालत्तिलुम् उण्डु। इदु मूऩ्ऱावदु पूर्वबक्षम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्- स्म्रुदि &amp;lsquo;उण्मैयैये पेसु। पॊय् सॊल्लादे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लुवदु पुरुषऩुडैय तर्मम्। इदै मीऱि नडन्दाल्, नडन्दवऩुक्कुक् कुऱ्‌ऱम्। अदऱ्‌कु स्म्रुदि सॊल्लुम् पिरायश्सित्तत्तैच् चॆय्य वेण्डियदु। इङ्गे सॊल्लुवदु वेऱु तर्मम्। इदै मीऱि नडन्दाल्, कुऱैवु यज्ञत्तुक्कु, अदऱ्‌कु वेण्डिय पिरायश्सित्तत्तै यज्ञत्तुक्कागच् चॆय्यवेण्डियदु। इन्दप् पुदिदाऩ तर्मम् मुऩ्ऩाले एऱ्‌पडाददाल्, विदिक्कप्पडुगिऱदु। (अदि-८)।&lt;br&gt;&#xA;(१२१) अडुत्त नालु अदिगाणङ्गळिल् इदे विषयमाऩ विसारम् सॆय्यप्पडुगिऱदु:-&lt;br&gt;&#xA;(१) कॊट्टावि विट्टाल्, ऒरुमन्दिरत्तैच् चॊल्लवेण्डियदु ऎऩ्ऱु ऒरुविदि। यज्ञम् सॆय्गिऱ-वऩुक्कुम् कॊट्टावि विडुवदु नेरिडुमाऩदाल्, वाक्यत्तुक्कुम् प्रगरणत्तुक्कुम् विरोदमिल्लै। यज्ञत्तैच् चॆय्युम् पुरुषऩुक्कु मन्दिरत्तैच् चॊल्लुवदु संस्कारमायिरुप्पदाल्, अदु यज्ञत्-तिऩ् तर्मम् (अदि-९)।&lt;br&gt;&#xA;(२) &amp;ldquo;ऎवऩ् पिरामणणै अडिक्कक् कैयै ओङ्गुगिऱाऩो (अपगुरेत) अवऩुक्कु नूऱुवरुषम् अनुबविक्कक् कूडिय यादनैयैच् चॆय्यवेण्डियदु। आगैयाल् पिरामणऩै अडिक्कक् कैयै योङ्गादे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ ऒरु वाक्यम्। इन्द निषेदत्तिऩ् पलऩ् सॊऩ्ऩ यादऩै वरामल् पण्णिक् कॊळ्ळुवदु। आगैयाल् इदु पुरुषऩुडैय तर्मम्। (अदि-१०)&lt;br&gt;&#xA;(३) &amp;lsquo;&amp;lsquo;पहिष्टैक्कारियुडऩ् पेसादे&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ विदि पुरुषऩुडैय तर्मम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;तर्शबूर्णमासम् सॆय्गिऱ नाळिल् पत्नी तिट्टुक्कारियाऩाल्, अवळै वॆळिये पोगच् चॊल्लि, यागत्तैच् चॆय्य वेण्डियदु ऎऩ्ऱु सॊल्लियिरुप्पदाल्, अवळुडऩ् पेस इडमेयिल्लै। आगैयाल् पुरुषऩु-टैय तर्मम्। इन्द इरण्डिडत्तिलुम् प्रगरणत्तिलिरुन्दु उत्कर्षम् सॆय्यवेण्डियदु। (अदि-११)&lt;br&gt;&#xA;१२२ कीऴ् विसारित्त मूऩ्ऱु वाक्कियङ्गळुम् तर्शबूर्णमास प्रगरणत्तिल् पडिक्कप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। ऒरु प्रगरणत्तिलुम् सेरामल्, (अनारभ्य) ऒरु वाक्यम् पडिक्कप्पडुगिऱदु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;तस्मात् सुवर्णं हिरण्यं भार्यम् । सुवर्ण एव भवति । दुर्वर्णोऽस्य भ्रातृव्यो भवति&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इदु क्रदुविऩ् तर्ममा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- आम् इन्द वाक्यत्ताल्, यज्ञत्तिऩ् निऩैवु उण्डागिऱदु। आगैयाल् नल्ल वर्ण-मुळ्ळ तङ्गत्तैत् तरिप्पदु क्रदुवुक्कु अङ्गम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- इन्द वाक्यम् अनारप्य अदीदम्। यज्ञत्तिऩ् निऩैवु वरुवदऱ्‌कु इडमिल्लै। &amp;lsquo;यस्य पर्णमयी जुहूः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यमुम् अनारप्य अदीदम् ताऩे, अदऱ्‌कु यज्ञत्तिऩ् निऩैवु वरुगिऱदे ऎऩ्ऱाल्, यज्ञम् तविर वेऱु ऒऩ्ऱिलुम् जूहुवुक्कु उबयोगमिल्लै। आगैयाल् जुहू ऎऩ्गिऱ सॊल्लैक् केट्टवु-टऩ् यज्ञत्तिऩ् निऩैवु वरुगिऱदु। इङ्गे अप्पडियऩ्ऱु। तङ्गत्तुक्कु यज्ञत्तिलेदाऩ् उबयोगम् ऎऩ्ऱु सॊल्लमुडियादु। यज्ञत्तिऩ् निऩैवु वरादु। आगैयाल् इङ्गे पुरुषदर्मम् ताऩ् विदिक्कप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(२) तङ्गत्तैक् तरिप्पदाल्, अदऱ्‌कु संस्कारम् उण्डागिऱदु। इप्पडि संस्कारम् उण्डु पण्णप्पट्ट तङ्गत्तुक्कु उलगत्तुक् कर्मङ्गळिल् उबयोगम् इल्लै। यज्ञत्तिल् अदऱ्‌कु उबयो-कमिल्लाविट्टाल्, संस्कारम् वीण्दाऩे। संस्कारम् सॆय्यप्पडुवदाल्; यज्ञत्तिऩ् सम्बन्-दम् अदऱ्‌कु उण्डु ऎऩ्ऱु कॊळ्ळवेणुम् ऎऩ्ऱाल्, यज्ञत्तिलुम् अदऱ्‌कु उबयोगमिल्लैये।&lt;br&gt;&#xA;(३) यज्ञत्तिल् उबयोगम् इरुप्पदागक् कॊळ्ळुवोम् ऎऩ्ऱाल्, इदुवुम् कूडादु। यज्ञत्तिल् उबयोगत्ताले संस्कारत्तैप् पॆऱुवदु, संस्कारत्तैप् पॆऱुवदाल् यज्ञत्तिल् उबयोग-मुण्डु ऎऩ्ऱु अन्योन्याच्रयम् ऎऩ्ऩुम् कुऱ्‌ऱम् एऱ्‌पडुम्।&lt;br&gt;&#xA;(४) &amp;lsquo;सुवर्णं हिरण्यं भार्यम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाल्, नल्ल वर्णमुळ्ळ तङ्गम् तरिक्कत्तगुन्ददु ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। तङ्गम्, तरिप्पदु ऎऩ्ऩुम् वियाबारत्तिऩ् तर्मम्। आगैयाल् संस्कारत्तैप् पॆऱुगिऱदु। सॊऩ्ऩ कुऱ्‌ऱमिल्लैये ऎऩ्ऩिल्, कर्मम् ऎऩ्बदु अयलाऩिडम् इरुक्कुम् विया पासत्तिऩ् पलऩै अडैवदु। अदऩाल् संस्कारम् पॆऱ्‌ऱदु ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडादु।&lt;br&gt;&#xA;(६) यज्ञत्तिल् तङ्गत्तुक्कु उबयोगम् इल्लाविट्टाल्, अदैत् तरिप्पदऱ्‌कुप् पलऩ् इल्लैये ऎऩ्ऱाल्, पदिल् – अदुक्कुप् पलऩ् इरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु ऒप्पुक्कॊळ्ळवेणुम्। अल्लदु पाक्कि वाक्यत्तिल् (वाक्य शेषम्) &amp;lsquo;&amp;lsquo;नल्ल वर्णमुळ्ळवऩाग आगिऱाऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लियिरुप्पदुवे पलऩ्। (अदि-१२)&lt;br&gt;&#xA;१२३ इन्द पादत्तिल् विसारिक्कप्पडुम् मूऩ्ऱावदु विषयम् - यजुर्वेदत्तिल् जयै ऎऩ्ऱु सिल मन्द्रङ्गळ् पडिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। (का-३-पिर-४-अनु-४) अवैगळैप्पऱ्‌ऱि ऒरुवाक्यम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;येन कर्मणा ईर्त्सेत् – तत्र जयां जुहुयात्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इदऩ् पॊरुळ् - ऎन्द कर्मत्ताले ऒरुवऩ् क्षेमत्तै अडैय आसैप्पडुगिऱाऩो, अदिल् जया ऎऩ्गिऱ मन्द्रङ्गळैक्कॊण्डु होमम् सॆय्यवेण्-डुम् ऎऩ्ऱु। वेदत्तिल् सॊऩ्ऩ कर्मङ्गळिल् पोले वयलै उऴुवदु मुदलाऩ उलगत्तु वियाबार-ङ्गळिलुम् इन्द होमङ्गळैच् चॆय्यवेण्डियदा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- उलगत्तु वियाबारत्तालुम् क्षेमत्तै अडैय आसैप्पडलाम्। इऩ्ऩ कामङ्गळिल् ताऩ् होमङ्गळैच् चॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱु सॊल्लुवदऱ्‌कुक् कारणमिल्लै। आगैयाल् अवैगळ् ऎल्ला कर्मङ्गळुक्कुम् अङ्गम्, इन्द वाक्यम् अनारप्य अदीदम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- &amp;lsquo;यदाहवनीये जुहोति&amp;rsquo; (पारा ३९) ऎऩ्ऱु होमङ्गळुक्कु आहवनीय अक्किऩि विदिक्कप् पडुगिऱदु। उऴवु मुदलाऩ वियाबारङ्गळिल् आहवनीय अक्किऩि इल्लैये। आगैयाल् वैदिग-माऩ कर्मङ्गळिल् ताऩ् अन्द होमङ्गळ् (अदि-१३)&lt;br&gt;&#xA;आहवनीय अक्किऩि वेण्डियदु ताऩ्, अदऱ्‌काग आहवनीयत्तै एऱ्‌पाडु पण्णिक्कॊळ्ळुवोम् ऎऩ्ऱाल्, पदिल् - उऴुवदु वयलिल्, अदु मुक्कियमाऩ कर्मम्। आहवनीयत्तिल् होमम्। इदु अङ्गम्। मुक्कियमाऩ कर्मम् ओरिडत्तिलुम्, अदिऩ् अङ्गम् वेऱु इडत्तिलुम् इरुप्पदाल् कर्मत्तु-क्कुक् कुऱैवु उण्डागुम्। आहवनीयमुळ्ळ वैदिगम&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ प्रतिपत्तिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/13_pratipattiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/13_pratipattiH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऐन्दावदु पादम्&lt;br&gt;&#xA;१२४। इन्द पादत्तिल् शेषगार्यम् उण्डा? इल्लैया? ऎऩ्ऱु विसारिक्कप्पडुगिऱदु। शेषगार्-यम् ऎऩ्ऱाल्, होमम् सॆय्यप्पट्ट हविस्सिऩ् मीदियैच् चॆलवऴिप्पदु। अदु इरण्डुविदमाय् (१) स्विष्टगिरुत् यागत्तैच् चॆय्वदु, (२), पक्षणम् सॆय्वदु।&lt;br&gt;&#xA;पूर्णमास इष्टियिल् उबाम्शुयाजम् ऎऩ्गिऱ यागम् सॆय्यप्पडुगिऱदु, इदिल् शेषगारियम् उण्डा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- उण्डु। त्रुवैयिलिरुन्दु नॆय्यै ऎडुत्तुक्कॊण्डु अदैच् चॆय्यवेण्डियदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- शेषगारियमिल्लै। ऎन्द तिरवियत्तिऩाल् सॆय्यवेण्डिय वेलै आय्विट्टदो, अदुक्कऩ्ऱो पिरदिबत्तिगर्मत्तैच् चॆय्यवेण्डियदु। त्रुवैयिल् इरुक्कुम् नॆय्क्कु उबस्ताऩम् मुदलाऩ सॆय्य वेण्डिय वेलैगळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। आगैयाल् अदैक् कॊण्डु शेषगारियम् कूडादु। (अदि १)&lt;br&gt;&#xA;ऐन्दावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ अनारभ्योक्तिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/14_anArabhyoktiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/14_anArabhyoktiH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऱावदु पादम्&lt;br&gt;&#xA;(१२५) अनारप्य अदीदमाऩ वाक्यङ्गळैप्पऱ्‌ऱि इन्द पादत्तिल् पॆरुम्बालुम् विसारम् सॆय्यप् पडुगिऱदु। &amp;lsquo;यस्य पर्णमयी जुहूर्भवति न स पापं श्लोकं शृणोति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम् इरुक्किऱदु। अदिऩ् पॊरुळ् - ऎन्द यजमानऩुक्कु जुहू पुरसमरत्ताल् सॆय्यप्पट्टदो, अवऩ् कॆट्ट वाक्यङ्गळैक् केट्किऱदिल्लै ऎऩ्ऱु। जूहूवाऩदु ऎप्पोदुम् यागत्तुडऩ् सेर्न्ददु। अदुक्-कुप् पुरसमरत्ताल् सॆय्यप्पडुवदु ऎऩ्ऩुम् तर्मम् विदिक्कप् पडुगिऱदु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;जुहू&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदु पुरस मरत्-ताल् सॆय्यप्पट्टदु, ऎऩ्ऱु वाक्यम् सॊल्लुगिऱदु। इन्द विदिवाक्यम् पिरगिरुदियाऩ यागत्तुक्कुम् विक्रुदियाऩ यागङ्गळुक्कुम्, पॊदुवाऩदा? अल्लदु प्रगिरुदि यागत्तै मात्तिरम् सेर्न्ददा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- इरण्डिलुम् ऒरेमादिरियाय् वन्दु सेरुगिऱदु। इरण्डिलुम् जुहू इरुक्किऱदल्ल-वा;&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- इन्द वाक्यम् विक्रुदियागङ्गळिल् वन्दु सेरुवदाऩाल्, ऎप्पोदु वन्दु सेरुगिऱदु, इन्द विक्रुदियागत्तै इऩ्ऩ यागत्तैप्पोल् सॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु अनुमानम् पण्णुवदऱ्‌कु मुऩ्ऩा-लेया? पिऩ्ऩालेया? मुऩ्ऩालेयॆऩ्ऱाल्, सॊऩ्ऩ तर्मत्तुक्कु इडमाऩ जुहूवे अन्द विक्रुदियागत्तिल् इल्लैये। अनुमानत्तिऩाल् ताऩ् अदिल् जुहूवै वैत्तुक्कॊळ्ळुगिऱदु ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुम्। पिऩ्ऩाले ऎऩ्ऱाल्, जुहू वरुम् पोदे तर्मत्तोडु वरुम्। मऱुबडियुम् विदि वेण्डियदिल्लै। आगैयाल् इन्द विदि प्रक्रुदि यागत्तिल् मात्तिरम् वन्दु सेरुगिऱदु। (अदि - १)&lt;br&gt;&#xA;(१२६) &amp;lsquo;सप्तदश सामिधेनीरनुब्रूयात्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु अनारप्य अदीदमाऩ विदिवाक्यम्। इदु ऎदिल् वन्दु सेरुगिऱदु। प्रक्रुदियिला ? अल्लदु विक्रुदियिला ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- कीऴ्च्चॊऩ्ऩ नियायप्पडि पदिऩेऴु ऎऩ्ऱुम् सङ्गियै प्रक्रुदियिल् वन्दु सेरुगिऱदु। पिरगिरुदियाऩ तर्शबूर्णमास इष्टियिल् सामिदेनी मन्दिरङ्गळ् पदिऩैन्दायिऱ्‌ऱे ऎऩ्ऱाल्, सङ्ग्यै पदिऩैन्दागवावदु इरुक्कलाम्। पदिऩेऴागवावदु इरुक्कलाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- प्रक्रुदियिल् सामिदेनि मन्दिरङ्गळुक्कु सङ्ग्यै पदिऩैन्दु ऎऩ्ऱु एऱ्‌पट्टिरुप्पदा-ल् सङ्ग्यै विषयमाऩ तेट्टमिल्लै। आगैयाल् विदियाऩदु विक्रुदियिल् ताऩ् सेरुगिऱदु। नीङ्-गळ् मन्दिरङ्गळिऩ् सङ्ग्यै पदिऩैन्दागवुम् इरुक्कलाम्। पदिऩेऴागवुम् इरुक्कलाम्, ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩीर्गळ्। अप्पडियावदाऩाल्, इन्द विदि वाक्यत्तुक्कुम् प्रक्रुदियिल् पदिऩैन्दु ऎऩ्ऩुम् सङ्ग्यैयै विदिक्कुम् वाक्यत्तुक्कुम् वलिमै सममायिरुक्कवेण्डुम्। अदु इल्लै। इरण्डा-वदु सॊऩ्ऩ वाक्यत्तुक्कु, प्रगरणत्तिल् पडित्तिरुप्पदाल्, अदिऩ् वलिमैयुम्गूडच् चेरुगिऱदु। कीऴ् नियायत्तुक्कु इङ्गे इडमिल्लै। इऩ्ऩ प्रक्रुदियैप्पोल् सॆय्गिऱदु ऎऩ्गिऱ अनुमानत्-ताल् पदिऩेऴु ऎऩ्ऩुम् सङ्ग्यै किडैक्कादु। आगैयाल् अदै विदिप्पदु वीण् अऩ्ऱु। (अदि-२)&lt;br&gt;&#xA;(१२७) &amp;ldquo;सप्तदश अनुब्रूयात् वैश्यस्य&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु सामिदेनि विषयमाय् इऩ्ऩॊरु वाक्यम्। इदऱ्‌कु इडम् प्रक्रुदियिला? अल्लदु विक्रुदियिला ? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - अडुत्त कीऴ् अदिगरणत्तिऩ्बडि विक्रुदियिल् अदऱ्‌कु इडम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:-सामिदेनी मन्दिरङ्गळ् पदिऩैन्दु ऎऩ्ऩुम् विदि पॊदुवाऩदु; वैसियऩ् विषयत्तिल् पदिऩेऴु ऎऩ्बदु विशेषमाऩदु। मुदल् नित्तियम्। इरण्डावदु नैमित्तिगम्। मुदल् विदिक्कु वैसियऩ् तविर वेऱु यजमानऩुडैय इष्टिगळिल् इडमुण्डु (सावगाशम्)। इरण्डावदु विदिक्कु इडमिल्लै (निरवगाशम्)। इन्द कारणङ्गळाले मुदल् वाक्यम् पलमिल्लाददु ; इरण्डावदु विदि पलमुळ्ळदु। आगैयाल् इरण्डावदु विदि मुदल् विदियैप् पादित्तु वैसियऩ् विषयत्तिल् पदिऩेऴु ऎऩ्ऩुम् सङ्ग्यै पिरगिरुदियिल् सेरुगिऱदु। अप्पोदु कीऴ्च् चॊऩ्ऩबडि विदि विगिरुदियिल् सेरादु। (अदि-३)&lt;br&gt;&#xA;(इन्द अदिगरणत्तुक्कु पाष्यगारर् वेऱु उदारणम् कॊडुत्तिरुक्किऱार्। - &amp;ldquo;चमसेन अपः प्रणयेत्, गोदोहनेन पशुकामस्य&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इदिऩ् पॊरुळ् - &amp;lsquo;प्रणीदा ऎऩ्गिऱ जलत्तैच् चमसत्तिल् कॊण्डु पोय् वैक्कवेण्डियदु। पशु सम्रुत्तियै आसैप्पडुगिऱवऩुक्कु माडु कऱक्किऱ पात्तिरत्तिल् ऎऩ्ऱु। इङ्गे मुदल् वाक्कियम् पॊदुवाऩदु ; नित्तियम् ; सावगाशम्। इरण्डावदु वाक्यम् विशेषमाऩदु; नैमित्तिगम्, निरवगाशम्। आगैयाल् मुदल् वाक्यम् पादिक्कप्पडुगिऱदु। पशु कामऩ् विषयत्तिल् कोदोहनम् प्रक्रुदियिल् वन्दु सेरुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(१२८) इदुवरैयिल् प्रगरणत्तुक्कुम्, श्रुदि, लिङ्गम्, वाक्यम् ऎऩ्गिऱ प्रमाणङ्गळुक्कुम् विरोदम् इरुक्किऱदा? इल्लैया ऎऩ्ऱु विसारिक्कप्पट्टदु। इप्पोदु क्रमम् ऎऩ्गिऱ प्रमाणत्-तुक्कुम् मऱ्‌ऱवैगळुक्कुम् विरोदम् उण्डा इल्लैया ऎऩ्ऱु विसारिक्कप्पडुगिऱदु। इन्द पादत्तिऩ् मुदल् अदिगरणत्तिल् ऒरु विदियाऩदु प्रक्रुदिक्कुम् विक्रुदिक्कुम् पॊदुवा ? इल्लैया ऎऩ्ऱु विसारिक्कप् पट्टदु। अदु इङ्गेयुम् नडक्किऱदु। (शा - ३०३)&lt;br&gt;&#xA;(१२९) अक्निष्टोमप्रगरणत्तिल् मूऩ्ऱु पशुयागङ्गळ् सॊल्लप्पडुगिऩ्ऱऩ। - अक्नीषोमीयम्, सवनीयम्, अनुबन्द्यम् - ऎऩ्ऱु। उबागरणम् मुदलाऩ पशुसंस्कारङ्गळुम् अप्पडिये विदिक्कप् पडुगिऩ्ऱऩ। इवैगळ् मूऩ्ऱु पशुयागङ्गळुक्कुम् पॊदुवाय् विदिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩवा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- आम्। एऩ् ऎऩ्ऱाल्, अक्निष्टोम प्रगरणत्तिल् पडित्तिरुप्पदु मूऩ्ऱुक्कुम् पॊदु-वायिरुक्किऱदु। इङ्गे ऒरु केळ्वि - प्रगरणम् अक्निष्टोम प्रगरणम्; अदु सोमयागम्; अद-ऱ्‌कु अऩ्ऱो इन्द तर्मङ्गळ् ; पशुयागङ्गळुक्कु ऎप्पडि वरुम् ऎऩ्ऱु पदिल् - सोमत्तुक्कु वेण्-डियदु अबिषवम् मुदलाऩ तर्मङ्गळ्। यूबम्, सियोजाम् इवैगळ् अदऱ्‌कु वेण्डियदिल्लै। अङ्गिक्कु वेण्डाददु अङ्गत्तिल् वन्दु सेरुम् ऎऩ्ऱु ९१-वदु पाराविल् सॊल्लप्पट्टदु। आगै-याल् इवैगळ् पशुयागङ्गळिऩ् तर्मङ्गळ्, प्रगरणत्ताल् मूऩ्ऱु यागङ्गळिलुम् सेरुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- इङ्गे इन्द तर्मङ्गळै मूऩ्ऱु यागङ्गळुक्कुम् पॊदु ऎऩ्ऱु सॊल्लक्कूडादु। ऒरु विशेषमिरुक्किऱदु। अदावदु अक्नीषोमीय यागत्तैच् चॆय्यवेण्डिय नाळिल् इवैगळैच् चॆय्-यवेण्डियदु। इदु अनुष्टान सादेश्यम् ऎऩ्गिऱ क्रमम् ऎऩ्गिऱ प्रमाणम्। अदिऩाल् अवैगळ् अन्द यागत्तुक्कुत्ताऩ् तर्मङ्गळ्; मऱ्‌ऱ इरण्डुम् अदिलिरुन्दु अवैगळै ऎडुत्तुक्कॊळ्ळ वेण्-डियदु। अक्नीषोमीय पशु यागम् प्रगिरुदि; मऱ्‌ऱ इरण्डुम् अदिऩ् विगिरुदिगळ्। (अदि-७)&lt;br&gt;&#xA;अक्नीषोम पशुयागम् सोमयागत्तिऩ् नालावदु नाळिल् सॆय्यप् पडुगिऱदु, सवनीयबशु ऐन्दावदु नाळिल् सॆय्यप्पडुगिऱदु। सवनीयबशु ऐन्दावदु नाळिल् आच्विनक्रहत्तैप् पिडित्त पिऱगु। ऎन्द इडत्तिल् अन्द यागम् सॆय्वदु विदिक्कप्पडुगिऱदो, अदु अदऱ्‌कु प्रगरणम्। आगै-याल् सवनीयबशुयागत्तुक्कु इन्द प्रगरणमे इल्लै। (शा-३०५)।&lt;br&gt;&#xA;१३०। मेल् मुऩ्ऱु अदिगरणङ्गळाले अनुष्टान सादेश्यम् मऱ्‌ऱ प्रमाणङ्गळाल् पादिक्कप्पडु-किऱदु ऎऩ्ऱु काट्टप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१ तर्शत्तुक्काग पलाशगिळैयैक् कॊण्डु वरुवदुम् कऩ्ऱुक्कुट्टिगळै माट्टैविट्टुप् पिरित्तु मेय्च्चल् तरैक्कु अऩुप्पुवदु मुदलाऩवैगळुम् तोह (पाल् कऱप्पदिऩ्) तर्मङ्गळ्। इरण्डु तोहङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। अमावास्यैयिऩ् रात्तिरियिल् तयिर् सॆय्वदऱ्‌काग ऒरु तोहम्, प्रद-मै कालै वेळैयिल् इरण्डावदु। इन्द तर्मङ्गळै मुदल् तोहत्तैच् चॊल्लुम् इडत्तिल् विदित्तिरुक्किऱदु। इप्पडि अनुष्टान सादेश्यम् इरुन्दालुम्, तर्मङ्गळ् प्रगरणत्ताले इरण्डु तोहत्तुक्कुम् पॊदु। प्रगरणत्तुक्कुक् कीऴ् अदिगरणत्तिल् पोल् पलक्कुऱैवु इल्लै। (अदि-८)&lt;br&gt;&#xA;(II) अक्निष्टोमत्तिल् सोमरस क्रहङ्गळुक्कुच् चिल तर्मङ्गळ् विदिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ - रस पात्तिरङ्गळै अवैगळिऩिडङ्गळिल् वैप्पदु (सादनं) तसाबवित्रत्ताले अवैगळैत् तुडैप्पदु (संमार्गः) मुदलाऩवैगळ्। इवैगळै प्रादस्सवगत्तिल् क्रहङ्गळैक् किरहिक्कुम् इडत्तिल् सॊल्लियिरुन्दबोदिलुम्, अवैगळ् मूऩ्ऱुसवनत्तिऱ्‌कुम् पॊदु। वाक्यम् ऎऩ्गिऱ प्रमाणत्ता-ले क्रहङ्गळिऩ् तर्मङ्गळ्; प्रगरणत्ताले अक्निष्टोम तर्मङ्गळ्। इन्द इरण्डु प्रमाणङ्ग ळाल् अनुष्टान सादेश्यम् अडिबट्टुप्पोगिऱदु। वाक्यङ्गळावऩ - “उपोप्ते अन्ये ग्रहाः साद्यन्ते, दशापवित्रेण ग्रहं संमार्ष्टि&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। (अदि-९)&lt;br&gt;&#xA;(III) अक्ऩीषोमीय पशुवैच् चॊल्लुगिऱ इडत्तिल् रसदैयिऩ् तर्मङ्गळ् सॊल्लप्पडुगिऩ्ऱऩ। अदै यूबत्तिल् सुऱ्‌ऱुवदु; तर्प्पप्पुल्लाल् सॆय्यप्पडुवदु; मुप्पिरियायिरुप्पदु मुदलाऩवैगळ्। इवैगळ् ऎल्लाप् पशुक्कळुक्कुम् पॊदु। ऎप्पडियॆऩ्ऱाल्, &amp;lsquo;त्रिवृता यूपं परिवीय आग्नेयं सवनी-यम् उपाकरोति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम् इरुक्किऱदु। अदिल् मुप्पिरि एऱ्‌ऱिऩदुम्, यूबत्तैच् चुऱ्‌ऱुवदुम्, इरुप्पदागच् चॊल्लप्पडुवदु लिङ्गम्। मेलुम्, &amp;lsquo;त्रिवृता&amp;rsquo; ऎऩ्बदु त्रुदीयाश्रुदि। अदिऩालुम् वाक्यत्तालुम् सुऱ्‌ऱुवदु (परिव्ययणम्) यूबत्तिऩ् तर्मम्; पशुदर्मम् अऩ्ऱु। यूबम् मूऩ्ऱु पशुवुक्-कुम् पॊदु। इदु मेले सॊल्लप्पोगिऱदु। इन्द प्रमाणङ्गळाले अनुष्टान सादेश्यम् पादिक्कप् पडुगिऱदु। (अदि-१०)&lt;br&gt;&#xA;(१३१) मुक्किय त्रवियत्तिऩ् तर्मङ्गळ् विदियालेये प्रदिनिदिक्कु वरलामा ऎऩ्ऱु विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(I) (व्रीहि) नॆल् अगप्पडाविट्टाल्, नीवारम् ऎऩ्गिऱ ताऩियत्तै वैत्तुक्कॊळ्ळलाम् ऎऩ्ऱु मेले सॊल्लप्पोगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- कीऴ् अदिगरणत्तिल् सॊऩ्ऩ नियायत्ताल् अवहननम् मुदलाऩ तर्मङ्गळैच् चॊल्लुम् विदिगळ् व्रीहियै अडैन्दु, तेट्टम् पोय्, पिऩ्ऩाल् वरुम् नीवारत्तुक्कु वरुवदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- विदिगळिल् वरुम् व्रीहि ऎऩ्गिऱ सॊल् ऒरु जादियैयो आगारत्तैयो उडैय त्रवियत्तैच् चॊल्लुगिऱदु, नीवारत्तुक्कु व्रीहियिऩ् जादि इल्लामल् पोऩालुम्, अदिऩ् आगारम् इरुक्किऱदु। आगैयाल् अदै व्रीहि ऎऩ्ऱे सॊल्ललाम्। आगैयाले तर्मङ्गळ् विदियालेये वरलाम्। (अदि - १४)&lt;br&gt;&#xA;(II) सोमम् अगप्पडाविट्टाल्, पूदिगम् ऎऩ्बदैप् प्रदिनिदियाग वैत्तुक् कॊळ्ळलाम्। अदऱ्‌कुम् विदियालेये तर्मङ्गळ् वरलाम्। (अदि-१५)&lt;br&gt;&#xA;आऱावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ बह्वर्थाः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/15_bahvarthAH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/15_bahvarthAH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;एऴावदु पादम्&lt;br&gt;&#xA;(१३२) इदिल् वाक्यत्तुक्कुम् प्रगरणत्तुक्कुम् विरोदम् इरुक्किऱदा? इल्लैया ऎऩ्ऱु विसारिक्कप्पडुगिऱदु। (शा। ती। ३१६)&lt;br&gt;&#xA;तर्शबूर्णमास प्रगरणत्तिल् &amp;lsquo;वेद्यां हवींषि आसादयति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम् इरुक्किऱदु। अदिऩ् पॊरुळ् वेदियिल् हविस्सुक्कळैक् कॊण्डु वन्दु वैक्कवेण्डियदु ऎऩ्ऱु। वेदियाऩदु प्रदानमाऩ हविस्सुक्कळुक्कु मात्तिरम् अङ्गमा; अल्लदु प्रयाजम् मुदलाऩ हविस्सुक्क-ळुक्कुम् कूडवा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- प्रगरणत्ताले मुक्कियमाऩ हविस्सुक्कळुक्कुत् ताऩ् अङ्गम्। अवैगळैत्ताऩ् अदिल् वैक्कवेण्डियदु। ऒरु केळ्वि - वाक्यत्ताल् ऎल्ला हविस्सुक्कळुक्कुम् अङ्गम् अऩ्ऱा, वाक्यम् प्रगरणत्तैक् काट्टिलुम् प्रबलमायिऱ्‌ऱे। पदिल् - प्रगरणत्तैक् कवऩिक्कामल् वाक्यम् अङ्गत्तै विदिप्पदाऩाल्, सादनम् मात्तिरम् एऱ्‌पडुम्, यागम् इल्लामल् पोगुम्, साद-नमुम् पोय्विडुम्। मेलुम् सोमयागत्तिऩ् हविस्सैयुम् तर्शबूर्णमासवेदियिल् वैक्कुम् पडि वरुम्। आगैयाल् प्रगरणत्तैयुम् कवऩित्तु, मुक्कियमाऩ हविस्सुक्कळुक्कु मात्तिरम् अङ्गम् ऎऩ्ऱु सॊल्लवेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् :- प्रगरणत्तैयुम् कवऩिक्कवेण्डुम् ऎऩ्बदु उण्मैये। आऩाल् अदैक्कॊण्डु वाक्यत्तै मुऴुवदुम् सङ्गोसम् पण्णुवदु नियायम् अऩ्ऱु। यजमानऩ् आसैप्पडुम् पलऩैक् कॊडुप्पदु ऒरु अबूर्वम्। अदऱ्‌कु मुक्कियमाऩ हविस्सु सादनम्; प्रयाजम् मुदलाऩ हविस्-सुक्कळुम् तङ्गळ् तङ्गळ् अबूर्वङ्गळै उण्डु पण्णि अवैगळिऩ् वऴियाय् मुक्यमाऩ अबूर्वत्तुक्कु उदवि सॆय्गिऩ्ऱऩ। आगैयाल् अवैगळुक्कुम् वेदि अङ्गम्, अवैगळैयुम् वेदियिल् सादनम् पण्णलाम्। (अदि-१)&lt;br&gt;&#xA;वाक्यत्तुक्कु अर्त्तम् ऎऩ्ऩ ऎऩ्ऱाल्, ऎन्द हविस्सु तर्शबूर्ण मासत्तुक्कु उदवि सॆय्गिऱदो, अदै वेदियिल् वैक्क वेण्डियदु, ऎऩ्ऱु। इप्पडि उदवि सॆय्वदु मुक्यमाऩ हविस्सुगळुम् प्रयाजम् मुदलाऩ हविस्कळुम्। इप्पडि अर्त्तम् पण्णामल् पोऩाल्, पूर्वबक्षत्तिल् सॊऩ्ऩ इरण्डु तोषङ्गळुम् वरुम्। (शा। ती। ३१६)&lt;br&gt;&#xA;(१३३) मेले समाक्यैक्कुम्, मऱ्‌ऱ प्रमाणङ्गळुक्कुम् विरोदम् इरुक्किऱदा? इल्लैया ऎऩ्ऱु विसारिप्पदऱ्‌काग, अदऱ्‌कु उबोत्कादमाग अक्निष्टोमत्तिल् पल पेर्गळ् वियाबारङ्गळ् सॆय्गिऱार्गळ् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडुगिऱदु। (शा-३२१)&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;स्वर्गकामो यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यम् इरुक्किऱदु। अदिऩ् पॊरुळ् - स्वर्क्कत्तिल् आसैयुळ्ळवऩ् यागत्तैच् चॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱु। इदै यजमानऩे सॆय्यवेण्डियदा ऎऩ्ऱु सन्देहम्,&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- यजमानऩे सॆय्यवेण्डियदु। इन्द वाक्यत्ताल् स्वर्क्कत्तै अनुबविप्पवऩुम्, यागम् सॆय्गिऱवऩुम् ऒऩ्ऱु ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। व्यागरण सास्तिरगाररुम् वेलै सॆय्गिऱवऩु-क्कु वेलैयिऩ् पलऩ् वरवेण्डुमाऩाल्, आत्मनेबदम् ऎऩ्गिऱ प्रत्ययत्तै उबयोगप्पडुत्त वेण्डुम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱार्गळ्। इङ्गे &amp;lsquo;यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् अन्द पिरत्ययम् ताऩ् इरुक्किऩ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- यजमानऩ् ऎल्ला वेलैयैयुम् सॆय्यामल् पोऩालुम्, ऒरुवऩैत् तऩक्काग वेलै सॆय्युम्बडि पण्णुवदाल् ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् अवऩे सॆय्ददाग आगुम्। ऎल्ला व्याबार-ङ्गळैयुम् अवऩे सॆय्वदाऩाल्, रुत्विक्कुक्कु तक्षिणै कॊडुत्तु तऩक्काग वेलै सॆय्यच् चॊल्लुवदु वीणागुम्। आगैयाल् यजमाऩऩ्, यागङ्गळैच् चॆय्युम्बोदु, त्रवियङ्गळैत् तेवदैगळुक्कुक् कॊडुप्पदागच् चॊल्लवेण्डियदु मात्तिरम्। मऱ्‌ऱवैगळै रुत्विक्कुगळ् सॆय्यवेण्डियदु। नेरागवो, अल्लदु मऱ्‌ऱवर्गळ् वऴियागवो, यजमानऩ् ऎल्ला विषयङ्ग-ळैयुम् सॆय्वदाल्, अवऩ् पलऩै अनुबविप्पदिल् विरोदमिल्लै। (अदि-८)&lt;br&gt;&#xA;एऴावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ याजमानानि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/16_yAjamAnAni/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/03_sheShatva-sheShitve/16_yAjamAnAni/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
