<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०४ प्रयुक्तिः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/04_prayuktiH/</link>
    <description>Recent content in &#43;०४ प्रयुक्तिः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/04_prayuktiH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१७ प्रधानप्रयोक्तृत्वं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/04_prayuktiH/17_pradhAnaprayoktRtvaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/04_prayuktiH/17_pradhAnaprayoktRtvaM/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नाऩ्गावदु अत्तियायम्।&lt;br&gt;&#xA;(१३४) मूऩ्ऱावदु अत्तियायत्तिल् ऎदु शेषम्; ऎदु शेषि अदावदु ऎदु अङ्गम्! ऎदु मुक्किय-माऩदु ऎऩ्ऱु विसारिक्कप्पट्टदु। अन्द सम्बन्दम् एऱ्‌पट्ट पिऱगु ऎदु प्रयोज्यम्; ऎदु प्रयो-जगम् ऎऩ्ऱु तॆरियवेण्डुम्। अवैगळ् इन्द नालावदु अत्तियायत्तिल् विसारिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। काय्च्चिऩ पालिल तयिरैच् चेर्त्तु, आमिक्षावै उण्डुबण्णुगिऱार्गळ्। अप्पोदु वाजिनम् ऎऩ्बदुम् उण्डागिऱदु। इवैगळिल् ऎदु पालिल् तयिरैच् चेर्क्कुम्बडि सॆय्गिऱदो, अदु प्रयो -जगम्। ऎदु सात्तियमाग इरुन्दालुम्, वेऱॊऩ्ऱुक्काग उण्डाऩ सादनत्तैक् कॊण्डु पिऴैक्-किऱदो, अदु अप्रयोजगम्। इङ्गे वाजिनम् पालिल् तयिरैच् चेर्क्कुम्बडि सॆय्गिऱदिल्लै। अप्पडिच् चॆय्गिऱदु, आमिक्षा।, अदु ताऩ् प्रयोजगम्, वाजिनम् प्रयोजगम् अऩ्ऱु। (शा। ती। ३४६)&lt;br&gt;&#xA;मुक्कियमाऩदॆल्लाम् अङ्गत्तुक्कु प्रयोजगम् अऩ्ऱु। तर्शबूर्णमासइष्टियिल् पुरोडाशत्तै उण्डुबण्णुम्बोदु उण्डागुम् उमियै नडु कबालत्तिल् वैत्तु, निरुरुदि मूलैयिल् ऎऱिन्दु विडुगिऱार्गळ्। इन्द वियाबारत्तुक्कुक् कबालम् अङ्गम्। आऩाल् अदु कबालत्तैक् कॊण्डुवरुम्-पडि सॆय्यविल्लै। अदुक्कु प्रयोजगम् पुरोडाशम्। मुक्कियमाऩदु ताऩ् (शेषि) अङ्गत्तुक्कु प्रयोजगम्। (शा। ती। ३४५)।&lt;br&gt;&#xA;मुदल् पादम्&lt;br&gt;&#xA;(१३५) प्रयोजगम् इरुवगैप्पडुम् - यागम् ऎऩ्ऱुम्, यजमानऩुक्कु वरुम् पलऩ् ऎऩ्ऱुम्। आगैयाल् विदिक्कप्पडुम् वियाबारम् ऎदऱ्‌काग - यागत्तिऩ् पॊरुट्टागवा, अल्लदु यजमाऩऩ् पॊरुट्टागवा ऎऩ्ऱु विसारिक्कप्पडुगिऱदु। अन्द वऴियाय् प्रयुक्तियुम् विसारिक्कप्पडुगिऱदु - ऎदु प्रयोजगम्, ऎदु प्रयोजगम् अऩ्ऱु ऎऩ्ऱु। पावऩैयाल् ऎप्पडि अबूर्वम् उण्डागुम् ऎऩ्गिऱ तेट्टत्तैत् तीर्प्पदु क्रत्वर्थं (यागत्तिऩ् पॊरुट्टु)। मऱ्‌ऱदु, सादनमो, पलऩो, पुरुषार्त्तम् (यजमानऩ् पॊरुट्टु)। (शा-३४९)&lt;br&gt;&#xA;(१३६) उदारणम्:- (१) तर्शबूर्णमासम् पुरुषार्त्तम्: अवैगळाल् ऒरु क्रदुवुम् पुष्कलमागिऱ-तिल्लै। अवैगळे क्रदुक्कळ् (अदि-२-वर्णगम्-१)&lt;br&gt;&#xA;(२) &amp;ldquo;चमसेनापः प्रणयेत्, गोदोहनेन पशुकामस्य&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु ऒरुवाक्यम् इरुक्किऱदु। इदऩ् पॊरुळ् - &amp;lsquo;समसत्ताले प्रणीदावैक् कॊण्डुबोय् वैक्कवेण्डियदु। पशुमाडुगळै आसैप्पडुगिऱव-ऩुक्कु माडु कऱक्किऱ पात्तिरत्ताले&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। कोदोहनत्ताले। कॊण्डु पोय् वैप्पदु क्रदु-विऩ् पॊरुट्टु अऩ्ऱु; इदु इल्लामले समसत्ताले कॊण्डु पोय् वैत्तु, क्रदुवै मुडिक्कलाम्। आगैयाल्, अदु पुरुषार्त्तम्। (अदि-२-वर्णगम्-३)&lt;br&gt;&#xA;(३) पणम् सम्बादिप्पदु पुरुषार्त्तम्। इदु क्रत्वर्त्तमायिरुक्कक् कूडादु। अप्पडि इरुन्दाल् उयिरोडिरुप्पदे मुडियादु। क्रदुवे उण्डागादु। पुरुषार्त्तमायिरुन्दाल्, इन्द उलगत्तिल् सुगम् किडैक्क क्रदुक्कळैयुम् सॆय्वऩ्। क्रत्वर्त्तमुम् पुरुषार्त्तत्तुक्कुळ् अडङ्गि यिरुक्किऱदु। पणत्तै इऩ्ऩवऴियाय् सम्बादिक्कवेण्डियदु ऎऩ्ऱु विदियिरुक्किऱदे यॆऩ्ऱाल्, अदु नियम विदि; ऒरुवऩ् ताऩागवे पणम् सम्बादिप्पऩ्। अदऱ्‌कु विदि वेण्डियदिल्लै। विदित्त वऴि तविर, वेऱु वऴियाय् सम्बादिक्कक् कूडादु ऎऩ्ऱु करुत्तु। (अदि-२-वर्णगम्-४)&lt;br&gt;&#xA;पणम् सम्बादिप्पदु पुरुषार्त्तम् ऎऩ्बदु प्रत्यक्षत्ताले तॆरिगिऱदु। क्रत्वर्त्तम् ऎऩ्ऱु विदियैक् कॊण्डु अनुमानम् पण्णवेण्डुम्। प्रत्यक्षन्दैक् काट्टिलुम् अनुमानम् तुर्बलम्। (शा। ती। ३४९)&lt;br&gt;&#xA;(१३७) &amp;lsquo;अग्नीषोमीयं पशुमालभेत&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। इदिल् पॊरुळ्, &amp;ldquo;अक्नीषोम तेवदैक्कु कॊडुक्क वेण्डिय पशुवै उबागरणम् पण्ण वेण्डियदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु &amp;lsquo;इङ्गे पशु उबादेयम्&amp;rsquo;। &amp;lsquo;पशुम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् इरुक्कुम् विबक्ति ऒऩ्ऱु ऎऩ्गिऱ सङ्ग्यैयैच् चॊल्लुगिऱदु। अदै यागत्तुक्कु अङ्गमाग विदिक्किऱदा? अदै विदिप्पदिल् करुत्ता ?&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- &amp;ldquo;पशुम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् प्रगिरुदि पशुवैच् चॊल्लुगिऱदु; प्रत्ययम् ऒऩ्ऱु ऎऩ्गिऱ सङ्गियैयै। इरण्डुम् ऒरे पदमायिरुप्पदाल्, वेऱु पदत्तिऩ् उदवियैत् तेडामल् पशुवुक्कुम् ऒऩ्ऱु ऎऩ्गिऱ सङ्गियैक्कुम् सम्बन्दम्, &amp;ldquo;पशुम्&amp;rsquo; ऎऩ्बदैक् केट्टवुडऩे तॆरिगि-ऱदु। यागमाऩदु आलभेत ऎऩ्गिऱ वेऱु सॊल्लाले सॊल्लप्पडुगिऱदु। अदैयुम् &amp;lsquo;पशुम्&amp;rsquo; ऎऩ्बदैयुम् सेर्त्तु वाक्यम् ऎऩ्गिऱ पिरमाणत्ताल् सङ्ग्यैक्कु यागत्तुडऩ् सम्बन्दम् सॊल्लवेणुम्। श्रुदि वाक्यत्तैक् काट्टिलुम् पिरबलम्। इप्पडि ऒऩ्ऱु ऎऩ्बदु यागत्तुक्कु, अङ्गमिल्लामैयाल्, इरण्डु पशुक्कळैक् कॊण्डो, पहुबशुक्कळैक्कॊण्डो, यागत्तैच् चॆय्यलाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- &amp;lsquo;पशुम्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु ऒरु पदमायिरुन्दालुम्, प्रगिरुदि पशुवैच् चॊल्लुगिऱदु; प्रत्ययम् कर्मम् ऎऩ्गिऱ कारगत्तैयुम्, ऒऩ्ऱु ऎऩ्गिऱ सङ्गियैयुम् सॊल्लुगिऱदु। सङ्गियै प्रगिरुदियैक् काट्टिलुम् किट्ट इरुक्कुम् कारगत्तुडऩ् मुदलिल् सेर्गिऱदु। कारगम् ऎऩ्बदु किरियैक्कु सादनमायिरुप्पदु। अदु वऴियाय् सङ्ग्यैक्कु किरियैयोडु सम्बन्दम् वरुगिऱदु। अन्द किरियै ऎदु ऎऩ्ऱाल्, किट्ट इरुक्किऱ पदत्ताले काट्टप्पट्ट यागम्। आगैयाल् ऒऩ्ऱु ऎऩ्गिऱ सङ्गियै यागत्तुक्कु अङ्गम्। अदुक्कु उरुवमिल्लादबडियाल्, यागमागिय वेलैयैच् चॆय्यमुडियादु। अदैच् चॆय्वदऱ्‌काग अदऱ्‌कुत् तगुन्द तिरवियम् वेण्डियदु। अदु किट्ट इरुक्कुम् पशु। आगैयाल् इन्द यागत्तै ऒरे पशुवैक् कॊण्डु ताऩ् सॆय्यवेण्डियदु। (अदि - ६)&lt;br&gt;&#xA;(१३८) कीऴ् पाराविल् विसारित्त वाक्यत्तिल् पुल्लिङ्गत्तै विदिप्पदिल् करुत्ता ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- इल्लै। उलगत्तिल् लिङ्गमिल्लाद मरत्तै वृक्षः ऎऩ्ऱु आण्बालागवुम्, आण्बा-लाऩ ईयै &amp;lsquo;मक्षिका&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॆण्बालागवुम्, सॊल्लुगिऱदु वऴक्कम्, आगैयाल् सॊऱ्‌कळिऩ् पॊरुळिल् लिङ्गत्तैच् चॊल्लुवदिल् करुत्तु इल्लै। यागमागिय वियाबारमुम् आणुक्कुम् पॆण्णुक्कुम् समानम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- पॆरियवर्गळ् प्रयोगत्ताले ऎप्पडि पशु ऎऩ्गिऱ जादियुम्, अदु ऒऩ्ऱु ऎऩ्बदुम्, &amp;lsquo;पशु&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कुप् पॊरुळ् ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदो, अप्पडिये लिङ्गमुम् एऩ् सॊल्लुक्-कुप् पॊरुळागक्कूडादु ? वृक्षः, मक्षिका ऎऩ्गिऱ सॊऱ्‌कळ् सादु (सरियाऩवैगळ्) ऎऩ्ऱु सॊल्-वदु अवैगळिऩ् अर्त्तत्तैक् कॊण्डु अऩ्ऱु:- पॆरियवर्गळ् पिरयोगत्तिऩ् पलत्ताले। विया-पारमाऩदु आणुक्कुम्, पॆण्णुक्कुम् समम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदु पिसगु, आण्बशु विषयत्तिल्, वित्तियासमिरुक्किऱदु। सम्ज्ञबनमाऩ पिऱगु आप्यायनम् सॆय्युम् पोदु, सॊल्लुम् मन्दिरत्तिल् &amp;lsquo;मेड्रः&amp;rsquo; (आण्गुऱि) ऎऩ्गिऱ सॊल् इरुक्किऱदु, आगैयाल् लिङ्गम् विवक्षितम्। (अदि-६)&lt;br&gt;&#xA;(१३९) ऒरु वियाबारत्ताल् इरण्डु पदार्त्तङ्गळ् उण्डागुम् पोदुम्, अल्लदु वेऱु इरण्डु वियाबारङ्गळ् सॆय्यप्पडुम् पोदुम्, ऎदुक्कु ऎदु प्रयोजगम् ऎऩ्ऱु ९-वदु मुदल् नाऩ्गु अदिगरणङ्गळिल् विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(१) काय्च्चिऩ पालिल् तयिरैच् चेर्त्ताल्, आमिक्षावुम् वाजिनमुमुण्डागिऩ्ऱऩ। तयिरैच् चेर्प्पदऱ्‌कु ऎदु प्रयोजगम्। &amp;lsquo;तप्ते पयसि दध्यानयति, सा वैश्वदेव्यामिक्षा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वाक्कियम्। अदिल्, &amp;lsquo;सा” (अदु) ऎऩ्गिऱ सॊल् मुऩ्ऩाल् सॊल्लप्पट्टदैच् चॊल्लुगिऱदु। अदु पाल्, अदै आमिक्षा ऎऩ्ऱु सॊल्लुगैयाल्, आमिक्षा ऎऩ्बदु पाल् ताऩ् ; वेऱु तिरवियम् अऩ्ऱु, आमिक्षा यागत्तैच् चॆय्युम् पोदु सॊल्लुगिऱ मन्द्रम् &amp;ldquo;योक्कियमाऩ पालै साप्पिडट्टुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। पालिऩ् रसमुम् आमिक्षाविल् इरुक्किऱदु। वाजिनत्तिल् इल्लै। आगैयाल् पालै कट्टियागप् पण्णुवदऱ्‌कु तयिरै अदिल् सेर्क्किऱदु। आमिक्षा ताऩ् प्रयोजगम्, वाजिनम् अप्पोदु कूड उण्डाऩदु। अदै अनुनिष्पादि ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। (अदि - ९)&lt;br&gt;&#xA;मुदल् पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ अप्रधानप्रयोक्तृत्वं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/04_prayuktiH/18_apradhAnaprayoktRtvaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/04_prayuktiH/18_apradhAnaprayoktRtvaM/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इरण्डाम् पादम्&lt;br&gt;&#xA;(१४०) विदिक्कप्पट्ट कर्ममाऩदु अर्त्त कर्ममा? अल्लदु प्रदिबत्ति कर्ममा ऎऩ्ऱु विसारिक्कप् पडुगिऱदु। अर्त्त कर्ममावदु - यज्ञम्, कॊडुक्कवेण्डिय पलऩै उण्डुबण्णुवदऱ्‌काग अदऱ्‌कु उदविसॆय्युम् कर्मम्। यज्ञत्तुक्कुच् चॆय्यवेण्डिय उदवियैच् चॆय्द पिऱगु वेऱु उबयोगमिल्लाविट्टाल्, उदविसॆय्द पदार्त्तादिगळै ऎऱिन्दुविडवेण्डियदु। अप्पडिच् चॆय्या विट्टाल्, यागङ्गळैच् चॆय्युमिडत्तिल् पुऴक्कत्तुक्कु इडमिल्लामल् पोगुम्। अन्द पदार्त्तङ्-गळै ऎप्पडिच् चॆलवऴिक्किऱदु ऎऩ्ऱु वेदम् सॊल्लुगिऱदु। इदु ऒरुविदमाऩ संस्कारम्। उलगत्तिलुम् इदैप् पार्क्कलाम्। राजा वॆत्तिलै पोट्टुक्कॊळ् ळुम्बोदु तम्बलत्तैत् तङ्ग पात्तिरत्तिल् उमिऴ्गिऱाऩ्। इप्पडि उबयोगप्पट्टदैच् चॆलवऴिप्पदऱ्‌कु प्रदिबत्ति कर्मम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। (अदिगर-४)&lt;br&gt;&#xA;(१४१) तर्शबूर्णमासत्तिल् &amp;lsquo;सह शाखया प्रस्तरं प्रहरति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्कियमिरुक्किऱदु। अदिऩ् पॊरुळ् - &amp;ldquo;किळैयोडु कूड प्रस्तरत्तै ऎरित्तुविडुगिऱदु&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। किळैयै अक्किऩियिल् कॊळुत्ति विडुवदु अर्त्त कर्ममा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अर्त्त कर्मम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;सूक्तवाकेन प्रस्तरं प्रहरति&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तैप्पऱ्‌ऱि विसारम् सॆय्युम् पोदु, प्रहरणम् ऎऩ्गिऱ सॊल् यागत्तैच् चॊल्लुगिऱदु ऎऩ्ऱु तीर्माऩिक्कप्पट्टदु। प्रस्तरत्-तिऩ् प्रहरणम् यागमाऩाल्, अत्तुडऩ् सेर्न्द किळैयिऩ् प्रहरणमुम्, यागमाग वेणुम्। अदु अर्त्तगर्मम्। पूर्णमास इष्टियिलुम् इन्द यागत्तैच् चॆय्य किळैयैक् कॊण्डु वरवेण्डि-यदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- मुऩ् विसारम् सॆय्युम्बोदु प्रहरणम् ऎऩ्गिऱ सॊल् यागत्तैच् चॊल्लुगिऱदु ऎऩ्ऱु सॊल्लविल्लै। मन्द्रम् ऒरे तेवदैयैच् चॊल्लुवदाल्। अन्द तेवदैयैयुम् प्रस्तर-मागिय तिरवियत्तैयुम् वैत्तुक्कॊण्डु यागम् ऎऩ्ऱु मुडिवु सॆय्ददु। किळै विषयत्तिल् तेवदैयिल्लै। आगैयाल् यागमुमिल्लै। प्रहरणम् ऎऩ्गिऱ सॊल् तऩ्बॊरुळाऩ पदार्त्तत्तै ऎऱिन्दु विडुवदैत्ताऩ् सॊल्लुगिऱदु। किळै सॆय्यवेण्डिय वेलै कऩ्ऱुगळै मेय्च्चलुक्कु ओट्टुवदु, अदु आगिविट्टदु। वेऱु वेलैयिल्लै। अदै वेदम् आहवनीयत्तिल् पोडुम्बडि विदिक्किऱदु। आगैयाल् अदिऩ् प्रहरणम् प्रदिबत्ति कर्मम्। (अदि-४)&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;सहशाखया&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्ट सेर्क्कै प्रहरणत्तिल् मात्तिरम्। यागविषयत्तिल् इल्लै। (शा - ३७०)&lt;br&gt;&#xA;(१४२) अक्ऩिष्टोमत्तिल् &amp;lsquo;क्रीते सोमे मैत्रावरुणाय दण्डं प्रयच्छति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। इदऩ् पॊरुळ् - &amp;lsquo;सोमन्दै वाङ्गिऩ पिऱगु (यजमागऩ् वैत्तुक्कॊण्डिरुन्द) तण्डत्तै मैत्तिरावरुणऩुक्कुक् कॊडुक्किऱाऩ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु। इदु अर्त्तगर्मम्। इदऱ्‌कुप् पिऩ्ऩालुम् वेलै इरुक्किऱदु। मैत्रावरुणऩ् निऩ्ऱु कॊण्डु पुरोऱु वाक्यै ऎऩ्गिऱ मन्दिरङ्गळैच् चॊल्लि हो ता मुदलाऩवर्गळै याज् यावैच् चॊल्लुम्बडि एवुम्बोदु, अन्द तण्डत्तै ऊऩ्ऱिक्कॊळ्क् वेण्डियदु। प्रदिबत्ति कर्ममाऩदु सॆय्य वेण्डिय वेलैयैच् चॆय्दु * निसरि वेलैयिल्लाद तिरवियत्तुक्कु संस्कारम्। अर्त्त कर्मम् इऩि वेलै सॆय्यवेण्डियदऱ्‌कुच् चॆय्यप्पडुम् संस्कारम्। इरण्डावदु संस्कारम् मुदलावददैक् काट्टिलुम् उयर्न्ददु। (अदि - ६)&lt;br&gt;&#xA;(१४३) मेले मूऩ्ऱु अदिगरणङ्गळ् प्रासङ्गिगम् (१) &amp;lsquo;समे यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। यागत्तै ऎङ्गेयावदु सॆय्यवेण्डियदागैयाल् इडम् ताऩाग एऱ्‌पडुम्। अदै विदिक्क वेण्डियदिल्लै। विदियिऩ् पायो जाम् समरल्लाद इडत्तिल् पण्णक्कूडादु ऎऩ्ऱु काट्टुवदु। आगै २। इदु नियमविदि।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडिये कालत्तै विदिप्पदुम्, रुत्तुविक्कुक्कळिऩ् सङ्गियैयै विदिप्पदुम्, तिरवियत्तै विदिप्पदुम् नियम विदिगळ्। (अदि - ९)&lt;br&gt;&#xA;(ii) &amp;lsquo;वायव्यं श्वेतमालभेत भूतिकामः&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱवाक्यत्तिल् पशुवुक्कु वॆळुप्पु ऎऩ्गिऱगुणम् विदिक्कप् पडुगिऱदु। अदुवुम् नियमविदि। वॆळ्ळैयैत् तविर वेऱु वर्णम् एऱ्‌पडलाम्। अदु कूडादु ऎऩ्ऱु वॆळ्ळै वर्णम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। (अदि - १०)&lt;br&gt;&#xA;(iii) अवहननत्तै विदिप्पदुम् नियमविदि। नॆल्लै अवहननम् पण्णामल् नगत्ताल् उमियै उरिक्कलाम्। इन्दप्पक्षत्तिल् अवहननम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। इप्पडि मऱ्‌ऱ संस्कार विदिगळुम्। (अदि - ११)&lt;br&gt;&#xA;इरण्डावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ फलभावविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/04_prayuktiH/19_phalabhAvavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/04_prayuktiH/19_phalabhAvavichAraH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मूऩ्ऱावदु पादम्।&lt;br&gt;&#xA;१४४ कीऴ् इरण्डु पादङ्गळिल् क्रदुप्रयुक्ति विसारिक्कप्पट्टदु; इप्पोदु पलप्रयुक्ति विसारिक्कप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;यस्य पर्णमयी जुहूर्भवति, न स पापं श्लोकं शृणोति&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यम् अनारप्य अदीदम्। अदिल् सॊल्-लप्पडुम् पलऩ् अर्त्तवादम्। ऎप्पडियॆऩ्ऱाल् पलऩ् उण्डुबण्णप्पडुगिऱदु। अदै उण्डु पण्णुवदाग इन्द वाक्यम् काट्टविल्लै। अदु इरुक्किऱ विषयत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। आगैयाल् इङ्गे विदि क्रत्वर्त्तम्। क्रत्वर्त्तमाऩदऱ्‌कु यागत्तैच् चॆय्विप्पदैक् काट्टिलुम् वेऱु पलऩ्ग-ळिऩ् तेवैयिल्लै। आगैयाल् &amp;lsquo;न शृणोति” ऎऩ्गिऱ सॊल्लै, &amp;lsquo;न शृणुयात्&amp;rsquo; (केट्क वेण्डाम्) ऎऩ्ऱु माऱ्‌ऱिऩालुम्, अदऱ्‌कुप्पलऩ् - उण्डु ऎऩ्ऱु सॊल्लमुडियादु। (अदि - १)।&lt;br&gt;&#xA;मेले सॊल्लप्पोगिऱबडि इदु क्रत्वर्त्तमायुम् पुरुषार्त्तमायुम् इरुक्कलामे ऎऩ्ऱाल्, पदिल् - इरण्डैयुम् विदिप्पदाऩाल्, वाक्यबेदम् एऱ्‌पडुम्। (शा। ती। ३७८)&lt;br&gt;&#xA;(१४५) प्रणीदा विषयत्तिल् &amp;lsquo;मृण्मयेन प्रतिष्ठाकामस्य प्रणयेत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। अदिऩ् पॊरुळ् &amp;ldquo;निलैयायिरुप्पदै आसैप्पडुगिऱवऩुक्कु मण् पात्तिरत्तिल् प्रणीदा ऎऩ्गिऱ जलत्तै कॊण्डु पोय् वैक्कवेण्डियदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इन्द आसैयिल्लादवऩुक्कागच् चॆय्यप्पडुम् नित्यप्पिरयोग-त्तिलुम् मण् पात्तिरत्तै वैत्तुक्कॊळ्ळवेण्डुमा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - वैत्तुक्कॊळ्ळवेण्डुम्। अदिलुम् ऒरु पात्तिरम् वेण्डियदु ताऩे। ऒरु केळ्वि - उलगत्तिल् अगप्पडुम् एदावदॊऩ्ऱै वैत्तुक् कॊळ्ळलामे। मण्बात्तिरत्तैये वैत्तुक् कॊळ्ळ वेण्डुम् ऎऩ्गिऱ कट्टायमिल्लैये ऎऩ्ऱु। पदिल् - वेदम् सॊल्लुगिऱ वेलैयिल् अदु सॊल्लाद पात्तिरत्तैक् काट्टिलुम् अदऩाल् सॊल्लप्पट्ट पात्तिरम् किट्ट इरुक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- आसैयुळ्ळवऩुक्कु मण्बात्तिरम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। अदु आसैयिरुन्दाल्, तगुन्ददु। इल्लाविट्टाल् नित्तियप्रयोगत्तुक्कुत् तगुन्ददु अऩ्ऱु। पात्तिरत्तिऩ् तेट्टम् &amp;lsquo;चमसेनापः प्रणयति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु नित्यप्पिरयोगत्तिल् विदिक्कप्पट्ट वाक्यत्ताल् तीर्गिऱदु। (अदि-२)&lt;br&gt;&#xA;(१४६) अक्निहोत्र विषयत्तिल् दध्ना इन्द्रियकामस्य जुहुयात्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। अदिऩ् पॊरुळ् - इन्द्रियशक्तियै आसैप्पडुगिऱवऩुक्कु तयिराल् होमम् सॆय्यवेण्डियदु - ऎऩ्ऱु। कीऴ् सॊऩ्ऩ नियायप्पडि दधि (तयिर्) नित्य पिरयोगत्तुक्कुक् कूडादॆऩ्ऱु सन्देहम् उण्डागुम्। &amp;lsquo;दध्ना जुहोति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वेऱु वाक्यम् इरुक्किऱदु। आसै इल्लादवऩुडैय नित्यमाऩ होमत्तुक्कु तयिर् विदिक्कप्पडुगिऱदु। आगैयाल् ऒरे तिरवियम् ऒरु वाक्कियत्ताल् नैमित्तिगत्तुक्कुम् वेऱु वाक्यत्ताल् नित्यत्तुक्कुम् तिरवियमाग इरुक्कलाम्। (अदि-३)&lt;br&gt;&#xA;(१४७) अक्निष्टोमयागत्तैच् चॆय्य तीक्षै सॆय्दुगॊण्डवऩुक्कु अन्नम् साप्पिडुवदु इल्-लै। अदऱ्‌कुप् पदिलाग व्रदम् सॊल्लप्पडुगिऱदु। &amp;lsquo;पयो व्रतं ब्राह्मणस्य, यवागू राजन्यस्य, आमिक्षा वैश्यस्य&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इङ्गे ऒरु पलऩैयुम् इव्विदमाऩ विरदत्तुक्कु निमित्तमागच् चॊल्लविल्लै। प्रगरणम् ऎऩ्गिऱ पिरमाणत्ताल् अन्द व्रदम् क्रदुवुक्कु अङ्गम्। इऩ्ऩारुक्कु इऩ्ऩ विरदम् ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुवदऱ्‌काग, पिरामणऩ् मुदलाऩ जादिगळैच् चॊऩ्ऩदु। (अ-४)।&lt;br&gt;&#xA;इन्द वाक्यत्तै क्रदुप्रगरणत्तिल् पडित्तिरुप्पदाल्, सॊऩ्ऩ व्रदम् क्रदुविऱ्‌कु उबगारम् सॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु कॊळ्ळवेणुम्। ऎऩ्ऩ उबगारम् ऎऩ्ऱाल्, क्रदुवैच् चॆय्गिऱवऩुक्कु ऒरु संस्कारत्तैच् चॆय्वदु। (शा। ती। ३८०)।&lt;br&gt;&#xA;(१४८) &amp;lsquo;विश्वजिता यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु विदि। अदिऩ् पॊरुळ् - विश्वजित् ऎऩ्गिऱ यागत्तैच् चॆय् ऎऩ्ऱु। इदैच् चॆय्वदऱ्‌कुप् पलऩ् ऒऩ्ऱुम् सॊल्लप्पडविल्लै। आऩबोदिलुम् पलऩ् उण्डु ऎऩ्ऱु कॊळ्ळ वेण्डुम्। एऩ् ऎऩ्ऱाल् विश्वजित् ऎऩ्गिऱ यागत्ताले सॆय्यवेण्डियदु ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाल् ऎदैयॆऩ्ऱु केळ्वि उण्डागिऱदु। वाक्यत्तिल् कुऱैवु इरुक्किऱदु। अदैत् तीर्प्पदऱ्‌-काग, ऒरु पलऩैच् चॊल्लुम् पदत्तै वाक्यत्तिल् सेर्क्कवेण्डियदु। अप्पडिच् चॆय्दाल् अन्दप् पलऩै आसैप्पडुगिऱवऩ् यागत्तैच् चॆय्वऩ्। अप्पडिच् चॆय्याविट्टाल्, पलऩै आसैप् पडुगिऱवऩ् इल्लामैयाल्, यागम् सॆय्यप्पडादु। विदि वीणाय्प् पोय्विडुम्। आगैयाल् पलऩ् इरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु कॊळ्ळवेणुम्। (अदि-५)&lt;br&gt;&#xA;(२) पलऩ् इरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु कॊळ्वोम्। अदु ऎऩ्ऩ पलऩ्? इदु ताऩ् पलऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लक् कूडामैयाल्, ऎल्ला पलऩ्गळुम् किडैक्कुम् ऎऩ्ऱु कॊळ्ळलामा ! कूडादु। लागवम् (लाघवम्) ऎऩ्गिऱ नियायत्ताले पलऩ् ऒऩ्ऱागवे इरुक्कवेण्डुम्। (अदि-६)&lt;br&gt;&#xA;ऒरु पलऩाल् वाक्यत्तिऩ् कुऱैयैत् तीर्क्कलाम्। वेऱु पलऩ्गळैक् कॊळ्ळक्कूडादु। (शा-३९२)&lt;br&gt;&#xA;(३) अन्द ऒरुबलऩ् ऎदु ऎऩ्ऱाल्, अदु स्वर्क्कम् ऎऩ्ऱु कॊळ्ळवेणुम् ऎऩ्ऱाल्, पशु, पिळ्-ळै कुट्टि मुदलाऩवैगळैप् पोल्, अदिल् तुक्कक्कलप्पु इल्लै। अदु अळविल्लाद सुगम्। आगैयाल् अदैये ऎल्लारुम् तेडुगिऱार्गळ्। (अदि-७)&lt;br&gt;&#xA;(१४९) सत्रम् ऎऩ्ऩुम् सोमयागङ्गळैच् चॊल्लुमिडङ्गळिल् सिल पलऩ्गळैच् चॊल्लुम् वाक्कि-यङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ - &amp;ldquo;प्रतितिष्ठन्ति हवा एते य एता रात्रीरुपयन्ति&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इदिऩ् पॊरुळ् - ऎवर्-कळ् इन्द सत्तिरयागत्तैच् चॆय्गिऱार्गळो, अवर्गळ् निलैयाय् इरुक्किऱार्गळ् ऎऩ्ऱु। सत्रयाग-त्तिल् अनेग सुत्याहस् इरुप्पदाल् रात्रीः (रात्तिरिगळ्) ऎऩ्ऱु पहूवसनम्। रात्तिरि ऎऩ्बदु ६० नाऴियाऩ कालम्। रात्तिरि मात्तिरम् अऩ्ऱु। कीऴे सॊऩ्ऩबडि इवैगळुक्कु स्वर्क्कम् पलऩ् ऎऩ्ऱु कॊळ्ळलामा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- सॊऩ्ऩ वाक्यम् सत्रयागत्तै स्तोत्रम् पण्णुगिऱ अर्त्तवादम्। अदिल् प्रतिष्ठा (निलैयायिरुप्पदु) सॊल्लप्पडुगिऱदु। इदैत् तळ्ळिविट्टु, कॊञ्जमुम् सॊल्लप्पडाद सुव-र्क्कम् ऎऩ्बदै एऩ् पलऩागक् कॊळ्ळवेणुम्। इदु किट्ट इरुक्किऱदु। प्रदिष्टैदाऩ् पलऩ्। (अदि-८)&lt;br&gt;&#xA;स्वर्गम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लै अत्याहारम् सॆय्दाल्, अदिऩ् स्वरूबम्, अदऱ्‌कुम् सॊल्लप्पट्ट कर्म-त्तुक्कुम् सम्बन्दम्, अदु पलऩ् ऎऩ्बदु इवैगळैक् कल्बिक्कवेण्डुम्। प्रदिष्टैयिऩ् स्वरू-पम् एऱ्‌पट्टिरुक्किऱदु; वाक्यम् ऒऩ्ऱायिरुप्पदाल् अदऱ्‌कुम् कर्मत्तुक्कुम् सम्बन्दमुम्, सित्तम्। पलऩ् अदुदाऩ् ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडवेणुम्। अदऱ्‌काग &amp;lsquo;प्रतितिष्ठन्ति&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लैयुम् &amp;lsquo;उपयन्ति&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लैयुम् कॊञ्जम् माऱ्‌ऱवेण्डियदु। - &amp;lsquo;प्रतितिष्ठासन्ति&amp;rsquo;, &amp;lsquo;उपेयुः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। अप्पोदु वाक्यत्तिऩ् पॊरुळ् ऎवर्गळ् निलैयायिरुप्पदै आसैप्पडुगिऱार्गळो, अवर्गळ् इन्द सत्तिरत्-तैच् चॆय्यवेण्डियदु&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। (शा-३८३-३८४)। -&lt;br&gt;&#xA;(१५०) &amp;lsquo;&amp;lsquo;सौर्यं चरुं निर्वपेत् ब्रह्मवर्चसकामः&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु ऒरु काम्येष्टि वाक्कियम्। प्रम्मवर्च्चसत्तै आसैप्पडुगिऱवऩ् सूरियदेवदैयिऩ् सरुयागत्तुक्काग निर्वाबम् सॆय्यवेण्डियदु - ऎऩ्ऱु अदिऩ् पॊरुळ्। प्रम्मवर्च्चसम् ऎऩ्बदु वेदत्तै पडिप्पदाल् उण्डागुम् कान्दि। सॊऩ्ऩ पलऩैत् तविर, सुवर्क्कत्तैयुम् कूडप् पलऩागक् कॊळ्ळलामा ? अदै ऎल्लारुम् तेडुवदाल्, ऎल्लारुम् इन्द इष्टियैच् चॆय्वार्गळेयॆऩ्ऱाल्, पदिल् - सॊऩ्ऩ पलऩालेये विदिवाक्यत्-तिऩ् तेट्टम् पोय्विट्टदु। वेऱु पलऩैक् कॊळ्ळवेण्डिय तेवै इल्लै। आगैयाल् वाक्यत्तिल् सॊल्लप्पट्टदे पलऩ्। (अदि-९)&lt;br&gt;&#xA;वाक्यत्तिल् सॊऩ्ऩ पलऩै अन्वासयमाग अर्त्तम् पण्णवेणुम्। मरत्तैक् कॊण्डुवरुवदिल् किळैयुम् कूडवरुम्। अदुबोल इन्द यागत्तैप् पण्णि सुवर्क्कत्तै सम्बादि। प्रम्मवर्च्चस-मुम् वरुम् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। सित्तान्दम्:- ऒरु पदत्ताल् पॊदुवाय् ऒरु विषयम् तॆरिगिऱ इऩ्ऩॊरु पदत्तुडऩ् सेर्न्दु अदु इऩ्ऩदॆऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। आगैयाल् &amp;ldquo;सौर्यं चरुं निर्वपेत्&amp;rdquo; ऎऩ्बदु पॊदुवायिरुर्दालुम्, &amp;lsquo;ब्रह्मवर्चसकामः&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लुडऩ् सेर्न्दबोदु अदुदाऩ् पलऩ् ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुम्। नीर् सॊऩ्ऩबडियिरुन्दाल्, अन्योन्याच्रयम् ऎऩ्गिऱ कुऱ्‌ऱम् वरुम्। सुवर्क्कम् पलऩ् ऎऩ्ऱु मुडिवाऩाल्, अन्वासयम् ऎऩ्ऱु सॊल्ललाम्। अदु निच्चयमाऩाल् वेऱु पलऩैत् तेडवेण्डुम्। (शा-३८४)&lt;br&gt;&#xA;(१५१) &amp;lsquo;एतस्मै वा अन्या इष्टयः कामाय आह्रियन्ते, सर्वेभ्यो दर्शपूर्णमासौ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। इदऩ् पॊरुळ् - अन्दन्द पलऩुक्काग वॆव्वेऱु इष्टिगळ् सॆय्यप्पडुगिऩ्ऱऩ। ऎल्ला पलऩ्गळुक्का-कत् तर्शमुम् पूर्णमासमुम् ऎऩ्ऱु। इन्द वाक्यत्ताले तर्शबूर्णमासङ्गळुक्कुप् पलऩ् विदिक्कप् पडुगिऱदा ? अल्लदु अदु अनुवा तमा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अनुवादम्। विदियैक्काट्टुम् लिङ् प्रत्ययमुम् पावनैयैच् चॊल्लुम् आक्यादमुम् इङ्गे इल्लैये। ऒरु केळ्वि - &amp;lsquo;सर्वेभ्यः&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् नालावदु विबक्तियाले ऎल्ला पलऩ्गळुम् सात्तियम् ऎऩ्ऱुम्, तर्शबूर्णमासम् सादनम् ऎऩ्ऱुम् एऱ्‌पडविल्लैया ऎऩ्ऱु। पदिल् - कारगङ्गळुक्कु ऒऩ्ऱोडु ऒऩ्ऱुक्कु सम्बन्दम् क्रियैयिऩाल् एऱ्‌पडवेण्डुम्। क्रियैयो इङ्गे इल्लै। नाऩ्गावदु विबक्ति सम्बन्दत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। तर्श-पूर्णमासङ्गळुक्कुम् पलऩ्गळु-क्कुम् सम्बन्दम् ऎप्पडियॆऩ्ऱाल्, पदिल् - सामिदेनी मन्दिरङ्गळ् अवैळुक्कु अङ्गम्। माडु कऱप्पदु तर्शत्तुक्कु अङ्गम्; अदऱ्‌कु वत्साबागरणम्; आगैयाल् अदु उबाङ्गम्; पलाशगिळै-यैक् कॊण्डु वरुवदऱ्‌कुम्; सामिदेनी मन्दिरङ्गळुक्कुम् पलऩ्गळ् सॊल्लियिरुप्पदै नोक्कि, &amp;ldquo;सर्वेभ्यः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लियिरुक्किऱदु। अङ्गङ्गळिऩ् पलऩ्गळुक्कु अङ्गियुडऩ् सम्बन्दम् अवैगळिऩ् वऴियाय् वरलाम्। वाजबेय यागत्तुक्कु यूबत्तिऩ् सम्बन्दम् पशुयागत्तिऩ् वऴियाय् वरुम् ऎऩ्ऱु कीऴे सॊल्लप्पट्टदु। आगैयाल् एऱ्‌कऩवे एऱ्‌पट्टदैच् चॊल्लुवदाल्, विसारिक्कुम् वाक्यम् अनुवादम्। (शा। ती। ३८५)&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- अङ्गिक्कु उबगारम् सॆय्वदाल्, अदिऩ् पलऩ् अङ्गङ्गळुक्कु वरलाम्। अङ्गङ्गळिऩ् पलऩ्गळै अङ्गि उण्डुबण्णुवदु ऎऩ्बदु पिसगु। नाऩ्गावदु विबक्तिक्कु तादर्थ्यम् (अदऱ्‌काग इरुप्पदु ऎऩ्बदु) पॊरुळ्। इदऩाले तर्शबूर्णमासङ्गळाल् ऎल्ला पलऩ्गळुम् किडैक्कुम् ऎऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। इन्द विषयम् वेऱु विदियाल् किडैक्कामैयाल् इदु विदि। लिङ् प्रत्ययमुम् पावनैयैच् चॊल्लुम् पदमुम् इल्लैये यॆऩ्ऱाल्, &amp;lsquo;कर्तव्यौ&amp;rsquo;, ऎऩ्गिऱ पदत्तै अत्याहारम् सॆय्य वेण्डियदु। वेऱु वऴियायुम् समादानम् सॊल्ललाम्। तर्शबूर्णमास इष्टिगळै मुदल् मुदल् विदिक्कुम् वाक्यत्तिल् विदियुम् पावऩैयुम् इरुक्किऩ्ऱऩ। अवैगळै वैत्तुक् कॊण्डु तादर्त्यत्तैच् चॊल्लुम् नालावदु विबक्तियाल् अवैगळुक्कु पलऩ्गळिऩ् सम्बन्दम् काट्टप् पडुगिऱदु। आगैयाल् वाक्यम् पलऩ्गळै विदिक्किऱदु। अनुवा तम् अऩ्ऱु। (अदि - १०)&lt;br&gt;&#xA;(१५२) कीऴे तर्शबूर्णमास इष्टिगळाल् ऎल्ला पलऩ्गळुम् किडैक्कुम् ऎऩ्ऱु तीर्माऩिक्कप् पट्टदु। अवैगळिऩ् ऒरे पिरयोगत्ताल् पलऩ्गळिऩ् ऎल्लाक् कामङ्गळुम् तीरुमो ऎऩ्ऱु सन्दे-हम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- तीरुम्। ऎल्लाक् कामङ्गळ् तीरुवदऱ्‌कु निमित्तम् ऒऩ्ऱे। अदावदु सॊऩ्ऩ इष्टिगळ्। निमित्तम् ऒऩ्ऱायिरुन्दाल्, अदऩ् कारियङ्गळ् वॆव्वेऱाग इरुक्कक्कूडादु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- इष्टिगळै निमित्तमाग वैत्तुक्कॊण्डु कामङ्गळ् विदिक्कप्पडविल्लै। एऩॆऩ्-ऱाल्, अवैगळ् सॆय्यक्कूडियवैगळ् अऩ्ऱु। ऒरुवऩुक्कु अवैगळ् ताऩे उण्डागुम्। अवैगळै उत्तेशित्तु अवैगळै अडैवदऱ्‌कु सादनमाग इष्टिगळ् विदिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;(२) केळ्वि:- &amp;ldquo;सर्वेभ्यः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ ऒरे सॊल्लाले सुवर्क्कम् पशु मुदलाऩ ऎल्ला पलऩ्गळुम् उत्तेश्यमागच् चॊल्लप्पडुवदाल्, अवैगळ् सेर्न्दे किडैक्कुम् ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱविल्लैया ऎऩ्ऱु। पदिल् - तोऩ्ऱिऩालुम् सेर्क्कैयैच् चॊल्लुवदिल्, करुत्तु इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;(३) मऱुबडियुम् केळ्वि - सॊल्लिऩाल् सेर्क्कै तोऩ्ऱाविट्टालुम् ऒरु कर्मत्तिऩ् पलऩ्गळागैयाल् अर्त्तत्ताल् सेर्क्कै तोऩ्ऱुगिऱदे ऎऩ्ऱु। पदिल् - सुवर्क्कम् मुदलाऩ पलऩ्गळुक्कु ऒऩ्ऱुक्कु इऩ्ऩॊऩ्ऱिऩ् तेवैयिल्लै। आगैयाल् सेर्क्कै एऱ्‌पडादु। आगैयाल् ऒव्वॊरु पलऩुक्कुम् सादनमाग कर्मम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। आगैयालेदाऩ् &amp;ldquo;सर्वेभ्यः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पहुवसनम् सरियाऩदु। अप्पडि इल्लामल् ऎल्ला पलऩ्गळुम् सेर्न्दु वरुवदाऩाल् सेर्न्दिरुप्पदु ऒरे पलऩाऩदाल् सर्व (ऎल्लाम्) ऎऩ्गिऱ सॊल् कूडादु। मेलुम्, मऴै पॆय्यवेणुमाऩाल्, अप्-पोदप्पोदु कारीरि इष्टियैच् चॆय्गिऱार्गळ्। ऒरे पलऩुक्कु वॆव्वेऱु पिरयोगम् वेण्डुमा-ऩाल् वॆव्वेऱु पलऩुक्कु वॆव्वेऱु पिरयोगम् वेण्डुमॆऩ्ऱु सॊल्लवेणुमो ? (अदि-११)&lt;br&gt;&#xA;मुऩ्ऱावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० जघन्याङ्गचिन्ता</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/04_prayuktiH/20_jaghanyAngachintA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/04_prayuktiH/20_jaghanyAngachintA/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नालावदु अत्तियायम् नाऩ्गावदु पादम्।&lt;br&gt;&#xA;१५३। इन्दप् पादत्तिल् पलऩुळ्ळ कर्मम् अङ्गि ऎऩ्ऱुम्, पलऩिल्लाददु अङ्गमॆऩ्ऱुम्, सॊल्लप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;राजा स्वाराज्यकामो राजसूयेन यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। &amp;lsquo;राजसूय&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लिऩ् पॊरुळ् प्रसित्तमल्लादबडियाले अदु कीऴे ३५ वदु पाराविल् सॊऩ्ऩबडि यागत्तिऩ् पॆयर्। अप्पोदु वाक्यत्तिऩ् पॊरुळ् - राजा राजसुयम् ऎऩ्गिऱ यागङ्गळाले स्वाराज्यत्तै उण्डुबण्ण वेण्डियदु ऎऩ्ऱु। इन्द वाक्यम् इरुक्कुम् इडत्तिल् पडिक्कप्पट्टु राजाविऩाल् सॆय्यप्पडुम् ऎल्ला यागङ्गळुम् इष्टिगळो, पशुयागमो, सोमयागङ्गळो पलऩैक् कॊडुक्किऩ्ऱऩ। आगैयाल् अवैगळ् अङ्गि। अदे इडत्तिल् पडिक्कप्पट्टिरुक्किऱ यागमल्लाद वियाबारङ्गळ् - सॊक्कट्टाऩ् आडुगिऱदु, राजन्यऩै जयिप्पदु - अङ्गङ्गळ्। अवैगळाल् पलऩ् किडैक्कादु। (अदि - १)&lt;br&gt;&#xA;(१५४) (१) &amp;lsquo;दर्शपूर्णमासाभ्यां स्वर्गकामो यजेत&amp;quot; ऎऩ्गिऱ इडत्तिल् पलऩैक् कॊडुप्पदु तर्शमुम् पूर्णमासमुम्। इन्द इरण्डु सॊऱ्‌कळुम् कालत्तैच् चॊल्लिक्कॊण्डु, कालसम्बन्दत्तुडऩ् विदिक्कप्पट्ट अक्ऩि तेवदैयिऩ् यागम् मुदलाऩ आऱु यागङ्गळुक्कुत्ताऩ् पॆयर्गळ्। आगैयाल् अवैगळुक्कुत्ताऩ् पलत्तुडऩ् सम्बन्दम्। अवैगळ् अङ्गि। अदे इडत्तिल् पडित्तिरुक्कुम् आघार होमङ्गळ्, प्रयाजङ्गळ् मुदलाऩवैगळुक्कुप् पलऩ् इल्लै। अवैगळ् मऱ्‌ऱवैगळुक्कु अङ्गङ्गळ्। (अदि-११)&lt;br&gt;&#xA;(२) “ज्योतिष्टोमेन स्वर्गकामो यजेत&amp;quot; ऎऩ्गिऱ इडत्तिल् पलऩ् कॊडुप्पदु ज्योदिष्टोमम्। ज्योदिस् ऎऩ्बदु त्रिवृत् (९) पञ्चदश (१५) सप्तदश (१७) एकविंश (२१) ऎऩ्गिऱ स्तोमङ्गळ्। अवैगळुळ्ळदु ज्योदिष्टोमम्। अवैगळ् सोमयागङ्गळ् ताऩ्। आगैयाल् अवैगळ् अङ्गि। तीक्षणियेष्टि मुदलाऩवैगळुक्कुप् पलऩिल्लै। अवैगळ् अङ्गङ्गळ्। (अदि-१२)&lt;br&gt;&#xA;(१५५) अग्निष्टोम प्रगरणत्तिल् ऒरु वाक्यम् - &amp;ldquo;यां वे काञ्चिदध्वर्युर्यजमानश्च देवतामन्तरितः, तस्या आवृश्च्येते यत् प्राजापत्यं दधिग्रहं गृह्णाति, शमयत्येवैनाम् ऎऩ्ऱु। इदिऩ् पॊरुळ् - अत्वर्युवुम्, यजमानऩुम् ऎन्द तेवदैयै मऱन्दुबोगिऱार्गळो अदऱ्‌कु तुरोहम् सॆय्गिऱार्गळ्। प्रजाबदि तेवदैयिऩ् दधिग्रहत्तै निरप्पिऩाल् अन्द तेवदैयिऩ् कोबम् पोय्विडुम् - ऎऩ्ऱु। इन्द दधिग्रहं नित्यम्। ऎप्पडियॆऩ्ऱाल् &amp;ldquo;ज्येष्ठो वा एष ग्रहाणाम्” ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। सोमग्रहङ्गळुक्कुळ्ळे इदु सिलाक्कियमाऩदु ऎऩ्ऱु अदिऩ् पॊरुळ्। अदु नित्यमायिरुन्दाल् इप्पडिच् चॊल्लुवदु पॊरुत्तमा यिरुक्कुम्। ऒरुवेळै सॆय्दु ऒरुवेळै सॆय्याविट्टाल् अदै श्लाक्यम् ऎऩ्ऱु सॊल्लक्कूडादु। अदु नित्यमायिरुप्पदु मऩ्ऱियिल् नैमित्तिगमागवुम् इरुक्किऱदा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- अदु नैमित्तिगमागवुम् इरुक्किऱदु। तेवदैयै मऱन्दु पोवदाल्, अदऱ्‌कु कोबम् वरुम् ऎऩ्ऱु सॊल्लि दधिग्रहत्तिऩाले कोबम् पोय्विडुम् ऎऩ्ऱु सॊल्लियिरुक्किऱदे। तेवदै-यै मऱन्दु पोवदु निमित्तम्। अदु वन्दबोदु सॆय्यप्पडुम् दधिग्रहत्तिऩ् दधिग्रहणम् नैमित्तिगम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- इन्द मुडिवु पिसगु। तेवदैयै मऱन्दु पोवदु निमित्तम् अऩ्ऱु। निमित्तमायिरुप्प-तऱ्‌कु मूऩ्ऱु अडैयाळङ्गळ् उण्डु। अवैगळिल् ऒऩ्ऱुम् इङ्गे इल्लै। अवैगळावऩ: (१) यदि ऎऩ्गिऱ सॊल्। उदारणम् - &amp;ldquo;यदि रथन्तरसामा सोमः स्यात् ऐन्द्रवायवाग्रान् ग्रहान् गृह्णीयात्&amp;rdquo; इदिऩ् पॊरुळ् - सोमयागत्तिल् रदन्दरम् ऎऩ्ऩुम् सामम् ७-वदु स्तोत्रमाऩाल् सोमरसत्-तैप् पात्रङ्गळिल् पिडिक्कुम् पोदु, ऐन्द्रवायवत्तै मुदलिल् पिडिक्कवेण्डियदु - ऎऩ्ऱु। इदिल् &amp;ldquo;यदि&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल् इरुक्किऱदु। (२) एऴावदु विबक्ति। उदारणम् - &amp;lsquo;भिन्ने जुहोति&amp;rsquo; इदिऩ् पॊरुळ् - कबालङ्गळ् उडैन्दुबोगैयिल् होमम् सॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु। इङ्गे भिन्ने ऎऩ्बदु एऴावदु विबक्ति। (३) &amp;lsquo;यत्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लुम्, ऒरु वियाबारत्तैच् चॆय्गिऱवऩैच् चॊल्लुगिऱ सॊल्लुम् ऒरे विबक्तियुळ्ळदायिरुन्दु, ऒऩ्ऱैये काट्टवेण्डुम्। उदारणम् - &amp;lsquo;यो वै संवत्सरम् उख्यम् अभृत्वा अग्निं चिनुते&amp;rsquo; इदिऩ् पॊळ्-ऎवऩ् ऒरुवरुषम् उख्यम् ऎऩ्गिऱ अक्ऩियै तरिक्कामल् अक्निसयनम् सॆय्गिऱाऩो ऎऩ्ऱु। इङ्गे यः ऎऩ्गिऱ सॊल् इरुक्किऱदु। इव्विदमाऩ अडैयाळ-ङ्गळिल् ऒऩ्ऱुमिल्लामैयाल्, निमित्तमे इल्लै। दधिग्रहम् ऎप्पडि नैमित्तिगमागुम्। (अदि-५)&lt;br&gt;&#xA;नालावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु। नाऩ्गावदु अत्यायम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
