<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१२ प्रसङ्गः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/12_prasangaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;१२ प्रसङ्गः on मीमांसायां विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/12_prasangaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>५७ पशुपुरोडाश-सोमादौ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/12_prasangaH/57_pashupuroDAsha-somAdau/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/12_prasangaH/57_pashupuroDAsha-somAdau/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पऩ्ऩिरण्डावदु अत्यायम् - मुदल् पादम्&lt;br&gt;&#xA;२९८। इरण्डु यागङ्गळैक् कुऱित्तु ऒरु वियाबारत्तै ऒरे तडवै सॆय्वदु तन्द्रम्; ऒरु यागत्तुक्कागच् चॆय्यप्पट्ट अङ्गम् अत्तुडऩ् सॆय्यप्पट्ट वेऱु यागत्तुक्कुम् उबगारम् सॆय्वदऱ्‌कु। प्रसङ्गम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। अन्द अङ्गत्तै मऱुबडियुम् सॆय्य वेण्डियदिल्लै। इन्द प्रसङ्गत्तिऩ् विषयम् इन्द अत्तियायत्तिल् विसारिक्कप् पडुगिऱदु। –&lt;br&gt;&#xA;२९९। अक्ऩिष्टोमसोम यागत्तुक्कु अङ्गमाग अक्ऩीषोमीय पशु यागमुम्, अदिऩ् नडुविल् ऒरु पुरोडाश यागमुम् सॆय्यप्पडुगिऩ्ऱऩ। इङ्गे प्रयाजम् मुदलाऩ अङ्गङ्गळैप् पशु यागत्तुक्कुच् चॆय्द पिऱगु पुरोडाश यागत्तुक्कुम् सॆय्यवेण्डुमा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्। पदिल्। वेण्डियदिल्लै। पशु यागत्तुक्कुच् चॆय्यप्पट्ट अङ्गङ्गळ् पुरोडाश यागत्तुक्कुम् उबगारम् सॆय्गिऩ्ऱऩ। इदु अर्थप्राप्तम् (ताऩाय् उण् डागिऱदु)। इदैत् तडुप्पारिल्लै: उदारणम्-वासल् तिण्णैक्काग एऱ्‌ऱि वैक्कप्पट्ट विळक्कु तॆरुवुक्कुम् वॆळिच्चम् कॊडुक्किऱदु। अदुबोल्। (अदि-१)&lt;br&gt;&#xA;३००। अक्ऩिहोमीयबशुयागत्तिल् २७५ पाराविल् विसारित्त वाक्यत्तिल् आज्यबागङ्गळ् इल्लै। अवैगळ् प्रसङ्गत्ताल् वरुगिऱदिल्लै। अवैगळैप् पुरोडाश यागत्तुक्कुच् चॆय्य वेण्डुमा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम्:- सॆय्यवेण्डियदिल्लै। एऩॆऩ्ऱाल्, पुरोडाश यागत्तैप् पिरगिरुदियैप् पोल् सॆय्गिऱदु ऎऩ्गिऱ अनुमाऩम् पादिक्कप्पडुगिऱदु। आगैयाल् इन्द अङ्गङ्गळ् वर इडमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम्:- अनुमाऩम् पादिक्कप्पडविल्लै। पादिक्कप्पडुवदु प्रयोगवसऩम्। प्रयोगवसनम् ऎऩ्बदु प्रदाऩयागत्तै अङ्गङ्गळुडऩ् सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्बदु। इप्पडियिल्लामल् अनुमाऩमे पादिक्कप्पडुवदाऩाल्, पुरोडाशयागङ्गळुक्कु अङ्गङ्गळे यिल्लामल् पोगुम्। अवैगळिऩ् उबगारम् प्रसङ्गत्ताल् वरुम् ऎऩ्ऱु सॊल्लवे कूडादु। आगैयाल् अनुमाऩत्ताल् अङ्गङ्गळ् वरुगिऩ्ऱऩ। अवैगळिल् ऎवैगळिऩ् उबगारम् प्रसङ्गत्ताल् किडैक्कुमो, अवैगळ् पादिक्कप् पडुगिऩ्ऱऩ। प्रसङ्गत्ताल् ऎन्द अङ्गङ्गळिऩ् उबगारम् किडैक्कादो, अवैगळैच् चॆय्य वेण्डुम्। उदारणम् रामऩ्, क्रुष्णऩ् वण्डियिल् एऱिक्कॊण्डाऩ् ऎऩ्ऱाल्, रामऩ् वण्डि तिरुम्बिप्पोय् विडुगिऱदु। अवऩुडैय तुणिगळुम् कडुक्कऩ्गळुम् पोय्विडविल्लै। अदुबोल। (अदि-२)&lt;br&gt;&#xA;३०१। I प्रसङ्गत्तुक्कु इऩ्ऩुमोर् उदारणम् अक्ऩिष्टोम यागत्तिल् अङ्गङ्गळोडु कूडिय प्रदाऩयागङ्गळैच् चॆय्य महावेदि सॆय्यप्पडुगिऱदु। तर्शबूर्णमास इष्टिगळैप्पोल् सॆय्यप्पडुम् यागङ्गळिऩ् हविसुक्कळैयुम् अदिल् वैक्कमुडियुम्। अवैगळुक्कागत् तऩियाय् वेदि वेण्डियदिल्लै। (अदि-३)&lt;br&gt;&#xA;२। II प्रसङ्गत्ताल् उबगारम् किडैक्कामलिरुप्पदऱ्‌कु उदारणम् मुऩ्सॊऩ्ऩ यागत्तिल् सोम-यागङ्गळ् आऩ पिऱगु सोमदेवदैयिऩ् सरुयागम् सॆय्यप्पडुगिऱदु। अदिल् क्रहबात्रङ्गळैयुम् कॊण्डु होमम् सॆय्यवेण्डियदिल्लै। जुहुवालुम्, स्रुवत्तालुम् सॆय्यवेण्डिय होमङ्गळैच् चॊऩ्ऩ पात्तिरङ्गळाल् सॆय्दाल्, यागत्तुक्कु कुणक्कुऱैवु उण्डागुम्। इष्टि-कळैच् चॆय्दबोदु उबयोगप्पट्ट जुहू मुदलाऩवैगळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। (अदि - ४)&lt;br&gt;&#xA;३। III मुऩ् सॊऩ्ऩ यागत्तिलेये पशुविऩ् अङ्गङ्गळै शामित्रत्तिऩ् अक्किऩियिल् श्रबणम् सॆय्गिऱदु। पशुबुरोडाशत्तैयुम् अदिल् श्रबणम् पण्णलामा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - पण्णवेण्डियदिल्लै। प्रगिरुदियिल् अदै कार्हबत्यअक्ऩियिल् श्रबणम् सॆय्यवे-ण्डुम्। अन्द अक्किऩि शालामुगीयम् ऎऩ्गिऱ पॆयरुडऩिरुक्किऱदु। कुणक्कुऱैवु इल्लामैक्काग अदिलेये श्रबणम् सॆय्य वेण्डुम्। (अदि - ५)&lt;br&gt;&#xA;३०२। प्रसङ्गत्ताल् उबगारमुण्डावदऱ्‌कु इडमुम् कालमुम् ऒऩ्ऱाग इरुक्क वेण्डियदु। उदारणम्:-&lt;br&gt;&#xA;१। सॊऩ्ऩ यागत्तिलेये इरण्डु वण्डिगळैक् कॊण्डु पोय् हविर्दाऩत्तिल् वैक्किऱदु। अप्पडिच् चॆय्वदऱ्‌कुप् पिऩ्ऩाले अवैगळिलिरुन्दु निर्वाबम् सॆय्यलामा? अवैगळुम् वण्डि-कळ् ताऩे ऎऩ्ऱु सन्देहम्। पदिल् - कूडादु। इडङ्गळ् वेऱाऩबडियाल्। महावेदियिल् मन्दिर-त्तुडऩ् अवैगळैक् कॊण्डुबोय् हविर्त्ताऩम् ऎऩ्गिऱ मण्डबत्तिल् वैक्किऱदु। निर्वाबत्-तैक् कार्हबत्यत्तुक्कु मेल्बुऱत्तिल् सॆय्गिऱदु। आगैयाल् इडङ्गळ् वेऱु। निर्वाबत्तुक्कु वण्डियिल्लामलिरुक्कविल्लै। &amp;ldquo;अनांसि प्रवर्तयन्ति&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पहुवसनत्ताल् अदु एऱ्‌पडुगिऱदु। (अदि-७)&lt;br&gt;&#xA;II। तीक्षै सॆय्युम् कालत्तिल् जागरणम् (तूङ्गामलिरुप्पदु) विदिक्कप्पडुगिऱदु। प्रायणीयेष्टि मुदलाऩवैगळैच् चॆय्युम्बोदु जागरणत्तैच् चॆय्यवेण्डियदा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् – सॆय्यवेण्डुम्। जागरणत्तिऩ् पिरयोजऩम् त्रुष्टमायिरुन्दाल्, अदावदु अक्ऩियै रक्षिप्पदाऩाल्, प्रायणीयेष्टियिऩ् कालम् वेऱागैयाल्, अदैच् चॆय्यवेण्डुम्। प्रयोज-ऩम् अत्रुष्टमाऩाल्, अप्पोदुम् जागरणम् वेण्डुम्। सोमयागत्तुक्कु जागरणम् सॆय्वदा-ल्, इष्टिगळिऩ् जागरणत्ताल् उण्डागुम् अत्रुष्टमुम् वरुम् ऎऩ्ऱु प्रमाणमिल्लै। (अदि-८)।&lt;br&gt;&#xA;मुदल् पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५८ तन्त्रिविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/12_prasangaH/58_tantrivichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/12_prasangaH/58_tantrivichAraH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १२।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इरण्डावदु पादम्&lt;br&gt;&#xA;३०३। सिलविडङ्गळिल् इप्पडि उबगारम् सॆय्वदु इऩ्ऩदॆऩ्ऱुम्, उबगारत्तैप् पॆऱ्‌ऱुक् कॊळ्-ळुवदु इऩ्ऩदॆऩ्ऱुम् कण्डु पिडिप्पदु कॊञ्जम् वरुत्तमायिरुक्कुम्। उबगारम् सॆय्वदऱ्‌कु &amp;lsquo;तन्त्री&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, अदैप् पॆऱ्‌ऱुक् कॊळ्ळुवदऱ्‌कु &amp;lsquo;प्रसङ्गी&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् पॆयर्। उदारणम् - अक्ऩिष्टोम यागत्तिल् कडैसिनाळिल् ऒरु पशुयागमुम्, सिल पुरोडाशयागङ्गळुम् सॆय्यप्पडुगिऩ्ऱऩ। इवैगळिल् ऎदु तन्द्री, ऎदु प्रसङ्गी ऎऩ्ऱु सन्देहम्। पदिल् - सवऩीय पशुयागत्तिल् मैत्रा-वरुणऩ् सॊल्लुम् ऒरु मन्द्रत्तिल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;अयं यजमानः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पिरक्रुदियिलिरुप्पदऱ्‌कुप् पदिलाग &amp;lsquo;&amp;lsquo;अयं सुतासुती यजमानः&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वरुगिऱदु। इदु प्रस्तरप्रहरणविषयमाऩ मन्दिरम्। अदु पशुयागत्-तुक्कु अङ्गमॆऩ्ऱु एऱ्‌पडुगिऱदु। मैत्रावरुणऩ् पशुयागत्तिल् ताऩुण्डु। पुरोडाशयागत्ति-लिल्लै। मेलुम्, कडैसियिल् स्वरुवैच् चॆलवऴिप्पदु विषयमाय् ऒरु वाक्यम् - &amp;ldquo;संस्थिते यज्ञे प्रस्तरं प्रहरति स्वरुं वा&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु। स्वरु पशुयागत्तैच् चेर्न्ददु। अदै यज्ञत्तिल् कडैसियिल् अक्किऩियिल् सेर्क्कुम्बडि विदिप्पदाल्, पुरोडाशयागम् अदऱ्‌कु मुऩ्ऩाले मुडियवेण्डियदा यिरुप्पदाल् पशुयागम् तन्द्री ; पुरोडाशयागम् प्रसङ्गी। (अदि-१२)।&lt;br&gt;&#xA;३०४। ऒरु काम्येष्टियिल् त्रव्यङ्गळ् - अक्ऩि तेवदैयिऩ् पुरोडाशम्, इन्दिर तेवदैयिऩ् पुरोडाशम्; पिरजाबदि तेवदैक्कु तदि (तयिर्), मदु (तेऩ्), क्रुदम् (नॆय्), आब: (जलम्), ताना: (अवल्) ऎऩ्ऱु विदिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। ऒव्वॊऩ्ऱुम् ऒरु यागत्तिऩ् त्रव्यमाऩदाल् यागङ्गळ् एऴु। इवैगळैच् चेर्त्ते सॆय्यवेण्डुम्। अवैगळुक्कु अङ्गङ्गळाऩ इरण्डु आज्यबागङ्गळ् ऒरे तडवै सॆय्यवेण्डुम्। इवैगळिल् मुदल् यागत्तैयुम्, उयि यागत्तैयुम् तर्शयागम् पोल् सॆय्यवेण्डुम्। इय यागम् रद यागम् अप् यागम् इवैगळ् पूर्णमासम् पोल्। आज्य पागङ्गळुक्कु मन्दिरम् तर्शत्तिल् वेऱु; पूर्णमासत्तिल् वेऱु। ऎन्द मन्दिरत्तैच् चॊल्ल वेण्डियदु ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - इन्द्र यागम् प्रजाबदि यागत्तुक्कु मुऩ्ऩाले सॊल्लप्पट्टिरुक्किऱदु। अप्पडिये उयियुम् ऐय मुदलाऩवैगळुक्कु मुऩ्ऩाले पडिक्कप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। आगैयाल् इन्द यागङ्गळ् प्रबलमाऩवैगळ्। तर्शत्तिल् पोल आज्यबाग मन्दिरङ्गळै ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् ऒरे तडवैयागप् पडिक्कवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इप्पडियाऩाल् अऩेग यागङ्गळुक्कुच् चॆय्यवेण्डिय उबगारम् किडैप्पदऱ्‌काग पूर्णमासत्तिल् पोल् मन्दिरङ्गळैच् चॊल्ल वेण्डुम्। आगैयाल् यागङ्गळिऩ् तर्मङ्गळुक्कु विरोदमिरुन्दाल् अऩेग यागङ्गळुक्कु वेण्डिय तर्मत्तैच् चॆय्य वेण्डुम्। (अदि-७)&lt;br&gt;&#xA;३०५। तर्मङ्गळुळ् विरोदमुळ्ळ यागङ्गळ् सममायिरुन्दाल्, मुदल् पडिक्कप्पट्ट यागङ्गळिऩ् तर्मङ्गळे सॆय्यवेण्डुम्। ओर् इष्टियिल् अक्नाविष्णु तेवदैक्कुप् पुरोडाशमुम्, सरस्व-तिक्कु नॆय्युम् इप्पडि इरण्डु यागङ्गळिरुक्किऩ्ऱऩ। मुदलिल् पडिक्कप्पट्टदऱ्‌कु तर्श इष्टियिल् पोल् आज्यबाग मन्दिरमुम्, पिऩ्ऩाल् पडिक्कप्पट्टदऱ्‌कुप् पूर्णमास इष्टियिल् पोल् मन्दिर-मुम् सॊल्ल वेण्डुम्। इरण्डु यागङ्गळुम् सेर्त्तुच् चॆय्य वेण्डुम्। आज्यबागङ्गळै ऒरे तडवै सॆय्य वेण्डुम्। ऎन्द मन्दिरत्तैच् चॊल्ल वेण्डियदॆऩ्ऱु सन्देहम्। इङ्गे इरण्-डु यागङ्गळुम् सममायिरुप्पदाल् मुऩ् पाराविल् सॊऩ्ऩ नियायत्तुक्कु इडमिल्लै। अक्नाविष्-णु यागम् मुदलिल् पडित्तिरुप्पदिऩाल् अदु प्रबलम्। आगैयाल् अदऱ्‌कु वेण्डिय मन्दिरत्तैये सॊल्लवेण्डुम्। (अदि-८)।&lt;br&gt;&#xA;३०६। प्रदानगर्मत्तुक्कुम् अदऩ् अङ्गत्तुक्कुम् तर्मत्तिल् विरोदमिरुन्दाल् प्रदाऩगर्मत्तिऩ् तर्मत्-तैच् चॆय्यवेण्डुम्। सोमयागम् प्रदाऩमाऩदु। तीक्षणीयेष्टि अदऱ्‌कु अङ्गम्। इरण्डैयु-म् पॆळर्णमियिल् सॆय्य वेण्डुम्। अवैगळै वॆव्वेऱु नाळ्गळिल् सॆय्यवेण्डियदागै-याल् इरण्डुक्कुम् इन्दक् कालम् किडैक्कादु। ऎदैप् पौर्णमियिल् सॆय्य वेण्डियदु ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - इष्टि मुदलिल् पडिक्कप्पट्टिरुप्पदाल् प्रबलम्। मुऩ् पाराविल् सॊऩ्ऩ नियायप्पडि अदैप् पॆळर्णमियिल् सॆय्दु सोमयागत्तै मेले कॊण्डु पोग वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इदु पिसगु। मुऩ् पाराविल् सॊल्लप्पट्ट यागङ्गळुक्कु पलम् समम्। इङ्गे यप्पडि यऩ्ऱु। ऒऩ्ऱु प्रदाऩम्; मऱ्‌ऱॊऩ्ऱु अदऱ्‌कु अङ्गम्। आगैयाल् प्रदाऩमाऩ सोमयागत्तैप् पॆळर्णमियिल् सॆय्य वेण्डुम्। अदऱ्‌कुत् तगुन्दबडि इष्टियै मुऩ्ऩाल् सॆय्य वेण्डुम्। (अदि -९)।&lt;br&gt;&#xA;इरण्डावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५९ समुच्चयादिकं</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/12_prasangaH/59_samuchchayAdikaM/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/12_prasangaH/59_samuchchayAdikaM/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १२।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मूऩ्ऱावदु पादम्&lt;br&gt;&#xA;३०७। तर्शबूर्णमास इष्टिगळिल् आघारहोमङ्गळुक्कु विदिगळ् &amp;lsquo;रुजुमागारयदि | सन्ददमागार-यदि ! ऊर्त्वमागारयदि” &amp;lsquo;ऋजुमाघारयति । सन्ततमाघारयति । ऊर्ध्वमाघारयति ।&amp;rsquo; ऎऩ्बवैगळ्। इवैगळिऩ् पॊरुळ् - ऒऴुङ्गागवुम्, ऒरे तारैयागवुम् इन्द होमङ्गळैच् चॆय्यवेण्डुम्। अक्ऩियिल् पडामल् मेले वैत्तुक् कॊण्डे होमम् सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्बदु। इङ्गे सॊल्-लप्पडुगिऱ मूऩ्ऱु वियाबारङ्गळिल् एदावदॊऩ्ऱैच् चॆय्दाल् पोदुमा? अल्लदु मूऩ्ऱैयुम् सेर्त्तुच् चॆय्य वेण्डियदा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - इन्द मूऩ्ऱु वियाबारङ्गळुम् आगारहोमङ्गळुक्कु उबगारम् सॆय्गिऩ्ऱऩ। अन्द उबगारम् ऒऩ्ऱायिरुप्पदाल् ऎन्द वियाबारत्तै वेण्डुमो; अदैच् चॆय्यलाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इन्द उबगारम् त्रुष्टमऩ्ऱु। कण्णाले पार्क्कक् कूडियदऩ्ऱु, उबगारम् अत्रुष्ट-माऩदाल् मूऩ्ऱु वियाबारङ्गळैयुम् वॆव्वेऱु ऎऩ्ऱु कॊळ्ळवेण्डुम्। अवैगळैच् चेर्त्तु-म् सॆय्य मुडियुम्। आगैयाल् इङ्गे विगल्बमिल्लै। समुच्चयम् ताऩुण्डु। (अदि-३)।&lt;br&gt;&#xA;३०८। याग विषयत्तिल् इरण्डु विदिगळ् &amp;lsquo;व्रीहिबिर्यजेद, यवैर्यजेद&amp;rsquo; &amp;lsquo;व्रीहिभिर्यजेत, यवैर्यजेत&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इदिऩ् पॊरुळ् – नॆल्लैक् कॊण्डु यागत्तैच् चॆय्य वेण्डुम्; यवत्तैक् कॊण्डु यागत्तैच् चॆय्यवेण्डुम् - ऎऩ्बदु। इङ्गे इरण्डैयुम् कॊण्डु यागत्तैच् चॆय्यवेण्डि-यदा, अल्लदु ऒऩ्ऱै मात्तिरम् कॊण्डु सॆय्यवेण्डियदा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - विगल्बत्तुक्कु ऎट्टुत् तोषमिरुप्पदाल् प्रयोगवसऩम् वीणागप् पोगामलिरुप्पद-ऱ्‌काग इरण्डैयुम् कॊण्डु यागत्तैच् चॆय्यवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इन्दत् तिरव्यङ्गळिऩ् प्रयोजऩम् अत्रुष्टङ्गळॆऩ्ऱुम्, अवैगळ् वॆव्वेऱु ऎऩ्ऱुम् वैत्तुक्कॊण्डु समुच्चयम् सॊऩ्ऩीर्। इङ्गे प्रयोजनम् त्रुष्टम्। आगैयाल् अत्रु-ष्टत्तैक् कल्बिक्क वेण्डियदिल्लै। त्रुष्टमाऩ प्रयोजनम् इङ्गे उण्डु ताऩ्। अदावदु पुरोडाशम् सॆय्वदऱ्‌कु सादऩमायिरुप्पदु; अदै व्रीहियैक् कॊण्डुम् यवत्तैक् कॊण्डुम् सॆय्यलाम्। ऒऩ्ऱिऩ् तेवै मऱ्‌ऱॊऩ्ऱुक्कु इल्लै। आगैयाल् समुच्चयत्तुक्कु इङ्गु इडमिल्-लै, विगल्बम् ताऩ्। (अदि-४)&lt;br&gt;&#xA;३०९। तर्शबूर्णमास इष्टिगळैच् चॆय्दुगॊण्डु वरुगिऱवऩ्, अवैगळुक्कु एऱ्‌पट्ट कालङ्ग-ळिल् अवैगळैच् चॆय्याविट्टाल् इरण्डु प्रायश्सित्तङ्गळ् विदिक्कप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। अवैग-ळावऩ - वैच्वानरदेवदैक्कुप् पुरोडाशम्, पथिकृत् ऎऩ्गिऱ अक्ऩिक्कु पुरोडाशम्। इवै-कळ् इरण्डैयुम् सेर्त्तुच् चॆय्य वेण्डियदा? अल्लदु ऒऩ्ऱै मात्रम् सॆय्य वेण्डियदा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - इङ्गे प्रयोजनम् त्रुष्टमऩ्ऱु। पिरयोजऩङ्गळ् अत्रुष्टमागैयाल् समुच्चय-म्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इङ्गे प्रयोजऩत्तै अत्रुष्टमॆऩ्ऱु कल्बिक्क वेण्डियदिल्लै। इष्टिगळुक्कु उण्डागियिरुक्कुम् कुऱैवैत् तीर्प्पदु त्रुष्टप्रयोजनम्। अदु ऒऩ्ऱायिरुप्पदाल् विदिक्कप्पट्ट यागङ्गळिल् ऎदै वेण्डुमो अदैच् चॆय्यलाम्। आगैयाल् व्रीहियव विषयङ्गळ् पोल विगल्बम्। (अदि-५)।&lt;br&gt;&#xA;(२) &amp;ldquo;पिन्ने जुहोदि, स्कन्ने जुहोदि&amp;rsquo; &amp;lsquo;भिन्ने जुहोति, स्कन्ने जुहोति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इरण्डु वाक्किय-ङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩ। इवैगळिऩ् पॊरुळ् - कबालम् मुदलाऩ यज्ञबात्तिरङ्गळिल् पेदमुण्डा-ऩाल् होमम् सॆय्यवेण्डुम्। होमत्तुक्कु ऎडुत्त हविसु कीऴे सिन्दिऩाल् होमम् सॆय्य वेण्डियदु ऎऩ्बदु। इङ्गे विदिक्कप्पट्ट होमङ्गळुक्कु समुच्चयमा ? विगल्बमा ऎऩ्ऱु सन्-देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् – प्रदाऩ यागङ्गळुक्कुक् कुऱैवु उण्डायिरुप्पदाल् मुऩ् नियायप्पडि विगल्बम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इङ्गे तोषमुण्डायिरुप्पदागच् चॊल्लामल् निमित्तङ्गळैक् कॊण्डु होमङ्-गळ् विदिक्कप् पडुगिऩ्ऱऩ। आगैयाले कीऴे सॊऩ्ऩ नियायम् वरादु। ऒव्वॊरु निमित्तत्तुक्कुम् होमत्तैच् चॆय्य वेण्डियदु। आदलाल् समुच्चयम्। (अदि-६)&lt;br&gt;&#xA;पऩ्ऩिरण्डावदु अत्तियायम् - मूऩ्ऱावदु पादम्&lt;br&gt;&#xA;३१०। &amp;ldquo;पर्वणि नात्येयम्”&amp;lsquo;पर्वणि नाध्येयम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु विदि। इदऩ् पॊरुळ् - पर्वगालत्तिल् अत्-ययनम् पण्णक्कूडादु ऎऩ्बदु। यागङ्गळैप् पर्वगालङ्गळिलेये सॆय्यवेण्डुम्। अवैग-ळै मन्दिरमिल्लामल् सॆय्यलामा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - मन्दिरङ्गळैप् पर्वगालङ्गळिल् सॊल्लुवदु निषित्तमागैयाल्, अवैगळैच् चॊल्लामल् यागङ्गळैच् चॆय्यवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इन्द विदियाऩदु वेदत्तैच् शिष्यऩ् क्रहिप्पदऱ्‌कुम् आसार्यऩ् उबदेशिप्पदऱ्‌कुम् एऱ्‌पट्टदु; यागङ्गळिऩ् प्रयोगङ्गळुक्काग एऱ्‌पट्टदऩ्ऱु। आगैयाल् निषेदमिल्लै। मन्दिरङ्-गळैच् चॊल्लिये यागङ्गळैच् चॆय्यवेण्डुम्। (अदि-७)&lt;br&gt;&#xA;३११। कर्मङ्गळुक्कु अङ्गमाग विदिक्कप्पट्टिरुक्किऱ मन्दिरङ्गळै ऎप्पोदु सॊल्ल वेण्डियदु ऎऩ्ऱु सन्देहम्। मन्दिरत्तैप् पडिप्पदऱ्‌कु मुऩ्ऩाले कर्मत्तैच् चॆय्य वेण्डियदा? अल्लदु अदैच् चॊल्लिक् कॊण्डिरुक्कुम्बोदा? अल्लदु अदै मुडित्त पिऱगा ? अल्लदु अदै मुडित्तुक् कॊञ्ज कालम् सॆऩ्ऱ पिऩ्बा?- ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - इप्पडित्ताऩ् सॆय्यवेण्डियदॆऩ्ऱु एऱ्‌पाडिल्लामैयाल् ऎप्पडियावदु सॆय्यला-म्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - मुऴु मन्दिरत्तिऩाल् उण्डागुम् कर्मविषयमाऩ स्मरणम् (निऩैवु) कर्मत्तुक्कु अङ्गम्। आगैयाल् मन्दिरत्तै मुऴुवदुम् सॊल्लामल् स्मरणमुण्डागादु। मन्दिरत्तै मुडित्त-वुडऩ् कर्मत्तैच् चॆय्याविट्टाल् स्मरणम् पोय्विडुम्। आगैयाल् मन्दिरत्तै मुऴुवदुम् पडित्तु उडऩे कर्मत्तैच् चॆय्यवेण्डुम्। (अदि-१०)&lt;br&gt;&#xA;३१२। पुरोडाशत्तै विबागम् पण्णुवदऱ्‌कु मूऩ्ऱु मन्दिरङ्गळ् पडिक्कप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। अवैगळावऩ - &amp;lsquo;पूषा वाम् विबजदु | पगो वाम् विबजदु | अर्यमा वाम् विबजदु&amp;rsquo; &amp;lsquo;पूषा वां विभजतु । भगो वां विभजतु । अर्यमा वां विभजतु ।&amp;rsquo; ऎऩ्बऩ। इवैगळुक्कुप् पॊरुळ् - उङ्गळैप् पूषऩ् विबागम् सॆय्यट्टुम्; उङ्गळैप् पगऩ् विबागम् सॆय्यट्टुम्; उङ्गळै अर्य-मा विबागम् सॆय्यट्टुम् ऎऩ्बदु। इङ्गे सॆय्यवेण्डिय कारियम् ऒऩ्ऱु। मन्दिरम् मूऩ्ऱु। मूऩ्ऱैयुम् सॊल्लवेण्डियदा ? ऒऩ्ऱै मात्तिरमा ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - मूऩ्ऱैयुम् सॊल्लि विबागत्तैच् चॆय्य मुडियुमागैयाल् समुच्चयम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - ऒरु मन्दिरत्तैच् चॊऩ्ऩवुडऩे कीऴ्प् पाराविल् सॊऩ्ऩबडि कर्मत्तैच् चॆय्यवे-ण्डुम्। आगैयाल् मऱ्‌ऱ मन्दिरङ्गळैच् चॊल्ल इडमिल्लै। ३०८-वदु पारा-विल् सॊऩ्ऩ निया-यत्तैये इन्द अदिगरणम् विरिवाय्च् चॊल्लुगिऱदु। (अदि।-१३)&lt;br&gt;&#xA;३१३। अक्ऩि सयऩत्तिल् ऒरु मन्द्रम् - &amp;ldquo;सदुर्बिरप्रिमादत्ते” &amp;lsquo;चतुर्भिरभ्रिमादत्ते&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इदऩ् पॊरुळ् - नाऩ्गु मन्दिरङ्गळैक् कॊण्डु अप्रियै (मण् वॆट्टियै) ऎडुत्तुक् कॊळ्ळुगिऱाऩ् ऎऩ्बदु। इङ्गे नाऩ्गैयुम् सॊल्ल वेण्डियदा? कीऴ्प् पाराविल् सॊऩ्ऩबडि ऒऩ्ऱैच् चॊऩ्-ऩाल् पोदुमा? ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - इङ्गे कीऴ्प् पाराविल् सॊऩ्ऩबडि ऒव्वॊरु मन्दिरमुम् कर्मत्तुक्कु अङ्गमऩ्ऱु। नालु ऎऩ्गिऱ सङ्गैयिऩाल् नालु मन्दिरङ्गळुम् सेर्न्दे अङ्गमागैयाल् समुच्चयम्। इङ्गे ऒरु केळ्वि - कीऴ्प् पाराविल् विसारित्त पुरोडाश विबाग विषयत्तिलुम् मूऩ्ऱु मन्दिरङ्गळुम् सेर्न्दे अन्दक् कर्मत्तुक्कु अङ्गम् ऎऩ्ऱु एऩ् सॊल्लक् कूडादु ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पदिल् - इङ्गे वसऩत्तिऩाल् सङ्ग्यै सॊल्लप् पट्टिरुक्किऱदु। पुरोडाश विबाग विषयत्तिल् सङ्ग्यै नियायत्ताल् एऱ्‌पड वेण्डुम्। अदु तुर्प्पलम्; वसऩत्ताल् सॊल्लप् पट्ट सङ्गियै प्रबलम्। आगैयाल् इङ्गे नाऩ्गु मन्दिरङ्गळ् सेर्न्दे कर्मत्तुक्कु अङ्गम्। आगैयाल् नालैयुम् सॊल्लिक् कर्मत्तैच् चॆय्य वेण्डुम् (अदि-१४)।&lt;br&gt;&#xA;मूऩ्ऱावदु पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६० विकल्प-तदपवादौ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/12_prasangaH/60_vikalpa-tadapavAdau/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/mImAMsA/karma-kANDam/12-adhyAyAH/granthAH/rAmAnuja-sampradAyaH/vk-rAmAnuja-sangrahaH/12_prasangaH/60_vikalpa-tadapavAdau/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १२।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नाऩ्गाम् पादम्&lt;br&gt;&#xA;३१४। जबम्, स्तोत्रम् आसीर्वसऩम् आगिय इवैगळिऩ् मन्दिरङ्गळुक्कु विगल्बमा? समुच्चयमा? ऎऩ्बदु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - जबत्तिऩ् कार्यमाऩदु ऒऩ्ऱाऩदाले विगल्बम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - जबत्तिऩ् प्रयोजऩम् अत्रुष्टम्। ऒव्वॊरु मन्द्रत्तिऩ् जबत्ताले उण्डागुम् अत्रुष्टम् वॆव्वेऱागैयाल् समुच्चयम्। इप्पडिये स्तोत्र मन्द्रङ्गळुक्कुम्, आशीर्वसऩ मन्द्रङ्गळुक्कुम् समुच्चयम्।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गे जबम् ऎऩ्बदु ऒरु मन्दिरत्तुक्कु अर्त्तम् इरुन्दालुम्, अदैत् तेडामल् अत्रुष्टत्तुक्काग मात्रम् अन्द मन्दिरत्तैच् चॊल्लुवदु। स्तोत्रम् ऎऩ्बदु ऒरुवऩुडैय कुणङ्गळैच् चॊल्लुव-तु। (अदि-१)&lt;br&gt;&#xA;३१५। याज्या ऎऩ्गिऱ मन्दिरत्तुक्कुम् पुरोनुवाक्या ऎऩ्गिऱ मन्दिरत्तुक्कुम् विगल्बमा? समुच्चय-मा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्। पुरोनुवाक्या ऎऩ्बदु तेवदैक्कु ऒरु हविस्सैक् कॊडुप्पदऱ्‌काग अत्वर्यु अदै ऎडुक्कुम्बोदु होदा सॊल्लुम् मन्दिरम्। याज्या ऎऩ्बदु अन्द तेवदैक्कुक् कॊडुप्पदऱ्‌काग होदावे सॊल्लुम् मन्दिरम्,&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - मन्द्रत्तुक्कु प्रयोजऩम् इऩ्ऩ तेवदैक्कु हविस्सैक् कॊडुक्क वेण्डियदॆ-ऩ्ऱु काट्टुवदु। अन्दक् कार्यम् ऒऩ्ऱु। आगैयाल् विगल्बम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इदु कूडादु। पुरोनुवाक्यै यॆऩ्बदऱ्‌कु मुऩ्ऩाले सॊल्लप्पट्टदॆऩ्बदु पॊ-रुळ्। पिऩ्ऩाल् ऒरु मन्दिरत्तैच् चॊल्लाविट्टाल् इन्दच् चॊल्लुक्कु अर्त्तम् किडैक्कादु। मेलु-म्, &amp;lsquo;पुरोनुवाक्यामनूच्य याज्यया जुहोदि&amp;rsquo; &amp;lsquo;पुरोनुवाक्यामनूच्य याज्यया जुहोति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वस-ऩमिरुक्किऱदु। इदऩ् पॊरुळ् - पुरोनुवाक्यै ऎऩ्गिऱ मन्दिरत्तैच् चॊल्लि याज्यै यॆऩ्गिऱ, मन्दिरत्तैच् चॊल्लि होमञ् जॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्बदु। इङ्गे इरण्डु कार्यङ्गळैच् चॊल्लि मन्द्रङ्गळिऩ् सेर्क्कै सॊल्लप्पडुगिऱदु। आगैयाल् समुच्चयम्।&lt;br&gt;&#xA;नाऩ्गाम् पादम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पऩ्ऩिरण्डावदु अत्यायम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;३१६। इदुवरैयिल् मीमांसा शास्त्रम् इऩ्ऩदॆऩ्ऱुम्, अदिल् तीर्माऩिक्कप्पडुम् नियायङ्गळ् ऎवैगळ् ऎऩ्ऱुम् अऱिवदऱ्‌कु वेण्डिय अदिगरणङ्गळ् मात्रम् ऎऴुदप्पट्टऩ। वेऱु सिल अदिगर-णङ्गळैयुम् श्रीबाष्यत्तिऱ्‌काग अऱियवेण्डुम्। अवैगळ् मेले ऎऴुदप्पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;३१७। &amp;ldquo;वैश्वानरम् त्वादसगबालम् निर्वबेत् पुत्रे जादे&amp;rsquo; &amp;lsquo;वैश्वानरं द्वादशकपालं निर्वपेत् पुत्रे जाते&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वसऩम्। इदऩ् पॊरुळ्, पिळ्ळै पिऱन्दबोदु वैश्वानर तेवदैक्कुप् पऩ्ऩि-रण्डुक् कबालङ्गळिल् सुडप्पट्ट पुरोडाशत्तैक् कॊडुप्पदऱ्‌काग निर्वाबम् सॆय्य वेण्डुम् ऎऩ्बदु। इदिऩ् मेले ऐन्दु वाक्यङ्गळिल् ऎट्टुक्कबाल पुरोडाशत्तैयुम्, ऒऩ्बदुगबाल पुरो-टाशत्तैयुम्, पत्तुक्कबाल पुरोडाशत्तैयुम्, पदिऩॊरुगबाल पुरोडाशत्तैयुम् सॊल्लि ऒव्वॊऩ्ऱुक्कुम् पलऩ् सॊल्लप्पट्टिरुक्किऱदु। इङ्गे सन्देहम्। &amp;lsquo;अष्टागबाल:&amp;rsquo; मुदलाऩ पदङ्गळ् मुऩ् सॊऩ्ऩ यागत्तिऩ् पॆयर्गळा? अल्लदु अवैगळाल् कुणम् विदिक्कप्पडुगिऱदा? अल्लदु अवैगळ् अर्त्तवादङ्गळा? ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इङ्गे त्वादशगबालम् ऎऩ्ऩुम् पदमाऩदु पुरोडाशत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। अप्पडि-ये अष्टागबाल: मुदलाऩ पदङ्गळुम् पुरोडाशङ्गळैये सॊल्लुगिऩ्ऱऩ। आगैयाल् अवै-कळ्, मुदल् यागत्तिऩ् पॆयर्गळ् अल्ल; अवैगळाल् कुणङ्गळुम् विदिक्कप्पडविल्लै। प्राप्त-माऩ कर्म विषयत्तिल् अऩेग कुणङ्गळै विदिप्पदाऩाल् वाक्यबेदम् ऎऩ्ऩुम् कुऱ्‌ऱम् वरुम्। मुदल् वाक्यम् मुदल् कडैसि वरैयिल् ऒरे महावाक्यम्। आगैयाले पऩ्ऩिरण्डु कबाल पुरो-टाशत्तै स्तोत्रम् पण्णुवदऱ्‌काग, पऩ्ऩिरण्डु ऎऩ्गिऱ सङ्गियैयिल् सेर्न्द ऎट्टु, ऒऩ्बदु, पत्तु, पदिऩॊऩ्ऱु ऎऩ्गिऱ सङ्ग्यैगळै स्तोत्रम् पण्णुगिऱदु। पऩ्ऩिरण्डु कबालम् अम्शि। मऱ्‌ऱवैगळ्, अम्शङ्गळ्। अम्शियै स्तोत्रम् पण्णुवदऱ्‌काग अम्शङ्गळ् स्तोत्रम् पण्णप् पडुगिऩ्ऱऩ। (अदि-१-४-१२)&lt;br&gt;&#xA;३१८। पदङ्गळ् मुक्यमाऩ अर्त्तत्तैच् चॊल्लविल्लै। अत्तुडऩ्, सेर्न्द अर्त्तत्तैच् चॊल्लु-किऱदु ऎऩ्ऱु कॊळ्वदऱ्‌कु उदारणङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;(१) &amp;lsquo;यजमान: प्रस्तर:&amp;rsquo; &amp;lsquo;यजमानः प्रस्तरः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। प्रस्तरम् ऎऩ्बदु हविस्-सुक्कळै वैप्पदऱ्‌काग वेदियिल् पोडप्पट्ट तर्प्पङ्गळ्। यजमाऩऩ् यागत्तैच् चॆय्गिऱवऩ्। इङ्गे इरण्डु सॊल्लुक्कुम् ऒरे विबक्तियिरुप्पदाले ऒऩ्ऱु मऱ्‌ऱॊऩ्ऱुक्कुप् पॆयरा? अल्लदु कुणम् विदिक्कप्पडुगिऱदा? अल्लदु अर्त्तवादमा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्। इरण्डु पदङ्गळुक्कुम् पॊरुळ् वॆव्वेऱु ऎऩ्ऱु प्रसित्तमागैयाले ऒऩ्ऱु मऱ्‌ऱॊऩ्ऱुक्कुप् पॆयर् अऩ्ऱु। यजमाऩ-ऩुक्कुप् पिरस्तरम् ऎऩ्गिऱ कुणम् विदिक्कप्पडविल्लै। एऩॆऩ्ऱाल्, प्रस्तरत्तैक् कडैसियिल्, अक्ऩियिल् पोट्टुविडवेण्डुम्। अप्पडिये यजमाऩऩैयुम् अदिल् पोट्टुविडुम्बडियाय् नेरि-टुम्। आगैयाल् विदिक्कप्पट्ट प्रस्तरम् &amp;ldquo;यजमान:&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सॊल्लाले स्तोत्रम् पण्णप्पडु-किऱदु। ऎप्पडि, यजमाऩऩ् यागत्तुक्कु सादऩमायिरुक्किऱाऩो, अप्पडिये प्रस्तरमुम् अदऱ्‌कु सादऩम् ऎऩ्ऱु। यजमाऩऩ् ऎऩ्गिऱ पदत्तुक्कु यज्ञत्तुक्कु सादऩमायिरुक्किऱ विषयत्तिल् यजमा-ऩऩैप्पोल् ऎऩ्बदु पॊरुळ्। (अदि।-१-४-१३)&lt;br&gt;&#xA;३१९। &amp;lsquo;आक्नेयो वै प्राम्हण:&amp;rsquo; &amp;lsquo;आग्नेयो वै ब्राह्मणः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। इदऩ् पॊरुळ् - प्राम्मणऩ् आक्ऩेयऩ् ऎऩ्बदु। कीऴ्प्पाराविल् पोल इङ्गेयुम् पॆयरुमऩ्ऱु, कुण-मुम् विदिक्कप्पडविल्लै। आगैयाल् इदु स्तोत्रम्। प्रम्माविऩ् मुगत्तिलिरुन्दु प्राम्मणऩुम् अक्ऩियुम् उण्डाऩबडियाल्, अवऩै आक्ऩेयऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। आक्ऩेय: ऎऩ्बदऱ्‌कु अक्ऩियैच् चेर्न्दवऩ् ऎऩ्बदु पॊरुळ्। (अदि।-१-४-१४)&lt;br&gt;&#xA;३२०। आदित्यो यूब:&amp;rsquo; &amp;lsquo;आदित्यो यूपः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इऩ्ऩुम् ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। इदऩ् पॊरुळ् - यूबम् सूर्यऩ् ऎऩ्बदु। यूबमॆऩ्बदु पशुयागत्तिल् पशुवैक् कट्टुवदऱ्‌कु वेण्डिय मरम्। इङ्गेयुम् आदित्य ऎऩ्गिऱ पदत्ताले यूबम् स्तोत्रम् पण्णप्पडुगिऱदु। नॆय्यिऩाल् यूबत्तुक्कु अञ्जऩम् सॆय्गिऱबोदु अदु सूर्यऩैप् पोल् पिरगासिक्कुम्। इङ्गे आदित्य ऎऩ्बदऱ्‌कु, सूर्-यऩैप्पोल् प्रगासिक्किऱदु ऎऩ्बदु पॊरुळ्। (अदि। १-४-१५।)&lt;br&gt;&#xA;३२१। &amp;lsquo;अबशवो वा अन्ये कोअश्वेप्य: पशवो वा कोअश्वा:&amp;rsquo; &amp;lsquo;अपशवो वा अन्ये गोअ-श्वेभ्यः पशवो गोअश्वाः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। इदऩ् पॊरुळ् - पसुमाट्टैयुम् कुदिरैयैयु-म् काट्टिलुम् वेऱाऩ पशुक्कळ् पशुक्कळ् अल्ल। पसुमाडुगळुम् कुदिरैगळुम् ताऩ् पशुक्कळ् ऎऩ्-पदु। इङ्गे पशु ऎऩ्गिऱ पदत्तुक्कु नाऩ्गु काल् प्राणियॆऩ्बदु पॊरुळ्। पसुमाडुगळैयुम् कुदि-रैगळैयुम् काट्टिलुम् वेऱाऩ आडु मुदलाऩवगळैप् पशुवल्ल ऎऩ्ऱु सॊल्ल मुडियादु। आगैयाल् पशु ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु श्लाक्यमाऩ पशु ऎऩ्ऱु ताऩ् पॊरुळ्। (अदि।- १-४-१६)&lt;br&gt;&#xA;३२२। &amp;lsquo;वत्समालबेद&amp;rsquo; &amp;lsquo;वत्समालभेत&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यमिरुक्किऱदु। वत्सम् ऎऩ्ऱाल् कऩ्ऱुक्कुट्-टि। &amp;lsquo;आलबेद&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्‌कुक् कॊल्लवेण्डुम् ऎऩ्ऱुम्, तॊडवेण्डुम् ऎऩ्ऱुम् पॊरुळ् कॊळ्-ळलाम्। इङ्गे वेऱु कर्मम् विदिक्कप्पडुगिऱदा? अल्लदु विदिक्कप्पट्ट कर्मत्तुक्कु ऒरु कुणम् विदिक्कप्पडुगिऱदा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्। वत्सम् ऎऩ्गिऱ त्रव्यमिरुन्दालुम् तेवदैयिल्लै। आगैयाल् कर्मम् विदिक्कप्पडविल्लै। इन्द वाक्यम् अक्ऩिहोत्रम् सॆय्वदऱ्‌काग माडु कऱक्किऱ प्रगरणत्तिल् पडिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु। अङ्गे अऩेग संस्कारङ्गळ् सॊल्लप्पडुगिऩ्ऱऩ। अवै-कळैप् पोलवे इन्द वाक्यम् सॊल्वदुम् ऒरु संस्कारम् ऎऩ्बदु एऱ्‌पडुगिऱदु। अप्पोदु &amp;lsquo;आलबेद&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पदत्तुक्कुत् तॊडवेण्डुम् ऎऩ्बदु पॊरुळ्। इन्द नियायत्तुक्कु प्रायबाडम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। (अदि-२-३-६)&lt;br&gt;&#xA;३२३। &amp;lsquo;अदस्तात् समिदम् तारयन्नद व्रजेत्, उबरि हि तेवेप्यो तारयदि&amp;rsquo; &amp;lsquo;अधस्तात् समिधं धारयन्नथ व्रजेत्, उपरि हि देवेभ्यो धारयति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। इदिऩ् पॊरुळ् - स्रुक्तण्डत्तिऩ् कीऴ् समित्तै वैत्तुक् कॊण्डु पोगवेण्डुम्। तेवगार्यङ्गळिल् अऩ्ऱो अदै मेले वैत्-तुक् कॊळ्ळवेण्डुम् ऎऩ्बदु। इङ्गे इरण्डावदु वाक्यम् अर्त्तवादमा? विदिया? ऎऩ्ऱु सन्-देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - मुदल् वाक्यत्तिल् सॊऩ्ऩ विदियै इरण्डावदु वाक्यम् स्तोत्रम् पण्णुगिऱदु। इदऱ्‌कु अडैयाळम् अदिलिरुक्किऱ &amp;lsquo;हि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पदम्। &amp;lsquo;हि&amp;rsquo; ऎऩ्बदु अर्त्तवादत्तैक् काट्टुगिऱदॆ-ऩ्बदै ऎल्लारुम् ऒप्पुक्कॊण्डिरुक्किऱार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - तेवगार्यङ्गळिल् समित्तै स्रुक्तण्डत्तुक्कु मेले वैत्तुक् कॊण्डिरुप्पदु वेऱु विदियाल् एऱ्‌पडविल्लै। आगैयाल् अदै वेऱु विदियाग वैत्तुक् कॊळ्ळ वेण्डुम्। अदऱ्‌कु विरोदमाऩ &amp;lsquo;हि&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् पदत्तैक् कवऩिक्क वेण्डियदिल्लै। (अदि-३-४-५)&lt;br&gt;&#xA;३२४। &amp;lsquo;प्रैदु होदुश्समस:, प्रप्रह्मण: प्रोत्कात्रुणाम्&amp;rsquo; प्रैतु होतुश्चमसः, प्र ब्रह्मणः, प्रोद्गा-तृणाम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। इदिऩ् पॊरुळ् - होदाविऩ् समसम् सदस्सुक्कुप् पोगट्टुम्। प्रम्माविऩ् समसमुम् उत्कात्रुक्कळिऩ् समसमुम् - ऎऩ्बदु। सोमरसत्तैच् चमसङ्गळिल् वैत्-तुक् कॊण्डु कॊञ्जम् होमञ्जॆय्दु पाक्कियै सदसुक्कुक् कॊण्डुबोय् मीदि रसत्तैप् पक्षणम् सॆय्यवेण्डुम्। अवैगळिल् उत्कादाविऩ् समसम् ऒऩ्ऱु। इङ्गे सन्देहम्। इदिलि-रुक्कुम् सोमरसत्तै, उत्कादा मात्रम् पक्षणम् पण्ण वेण्डियदा ? अल्लदु अवऩ् कणत्तिल् सेर्न्द मऱ्‌ऱ मूऩ्ऱु पेर्गळुम् कूडवा? अल्लदु पदिऩाऱु रुत्तुविक्कुगळुम् पक्षणम् पण्णवेण्-डियदा? ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - उत्कादा ऎऩ्ऩुम् पदम् सामत्तिल् उत्कीदमॆऩ्गिऱ पागत्तैक् काऩम् पण्णुगिऱ ऒरु-वऩैये सॊल्लुगिऱदु। आगैयाल् अवऩॊरुवऩे पक्षणम् पण्णवेण्डुम्। &amp;lsquo;उत्कात्रुणा-म्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पदत्तिलिरुक्किऱ पहुवसऩत्तैक् कवऩिक्क वेण्डियदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;इरण्डावदु पक्षम् - इदु पिसगु। पहुवसऩत्तैक् कवऩिक्क वेण्डुम्। आगैयाल् उत्कादा ऎऩ्-किऱ पदत्तुक्कु रूडियाऩ अर्त्तत्तै विट्टुविट्टु, यागत्तिल् सेर्न्द पदिऩाऱु रुत्तुविक्कुगळुम् सोमरसत्तैप् पक्षणम् पण्णवेण्डियदॆऩ्ऱुम्, उत्कादा ऎऩ्ऱ पदम् उबलक्षणमायिरुन्दु अवर्गळैच् चॊल्लुगिऱदु ऎऩ्ऱुम् कॊळ्ळ वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इदुवुम् पिसगु। &amp;ldquo;उत्कादा” ऎऩ्गिऱ पदत्तुक्कु उयर्न्द कुरलोडु काऩम् पण्णुगिऱव-र्गळ् ऎऩ्ऱु ताऩ् पॊरुळ् कॊळ्ळवेण्डुम्। अप्पोदु उत्कादा तविर अन्दक् कणत्तिल् कूट्टत्तिल् सेर्न्द मूऩ्ऱु पेर्गळुम् उत्कादावोडु कूड सोमरसत्तैप् पक्षणम् पण्णवेण्डुम्। काऩम् पण्णुवदु नाऩ्गु पेर्गळुक्कुम् असादारण आगारम्। रुत्तुविक्कुगळायिरुप्पदु अवर्गळुक्कुम् मऱ्‌ऱ पऩ्ऩिरुवर्गळुक्कुम् पॊदुवाऩ आगारम्। ऒरु पदत्तुक्कु योगत्तिऩाल् अर्त्तम् पण्णुम् पोदु पॊदुवाऩ आगारत्तै विट्टु विशेषमाऩ आगारत्तैये यॆडुत्तुक् कॊळ्ळवेण्डुम्। इन्द नाऩ्गु पेर्गळिल् सुप्रमण्यऩ् ऎऩ्बवऩुक्कुप् पक्षणम् किडैयादु ऎऩ्ऱु वार्त्तिगगारर् अबिप्रायम्; एऩॆऩ्ऱाल् अवऩुक्कु सदस्सिल् इडम् किडैयादु। (अदि -३-५-८)&lt;br&gt;&#xA;३२५। &amp;lsquo;अदैदस्य हारियोजनस्य सर्व एव लिप्सन्दे&amp;rsquo; &amp;lsquo;अथैतस्य हारियोजनस्य सर्व एव लिप्स-न्ते&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। इङ्गे सोमयागम् मुडियुङ्गालत्तिल् ऎल्ला सोमरसत्तैयुम् त्रोण-कलशत्तिल् ऎडुत्तुक्कॊण्डु उन्नेदा अदै होमञ् जॆय्य वेण्डुम्। इन्द रसत्तै क्रहिक्किऱ मन्दिरत्तैक् कॊण्डु इदऱ्‌कु हारियोजऩम् ऎऩ्ऱु पॆयर् वन्दिरुक्किऱदु। वाक्यत्तिऱ्‌कुप् पॊरु-ळ्: इन्द हारियोजऩत्तै ऎल्लारुम् अडैय अदावदु पक्षणम् सॆय्य आसैप्पडुगिऱार्गळ् ऎऩ्बदु। इङ्गे सन्देहम्। इदैच् चमसिगळ् मात्रम् पक्षणम् सॆय्यवेण्डियदा ?&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - &amp;lsquo;सर्वे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पदत्तुक्कु ऎल्लारुम् ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। मुऩ् वाक्यत्तिल् समसिगळ् (अ-तावदु समसमुळ्ळवर्गळ्) सॊल्लप्पडुगिऱार्गळ्। आगैयाल् सर्वे ऎऩ्गिऱ पदत्तिऩ् पॊरुळैच् चुरुक्कि समसिगळ् ताम् पाक्कि रसत्तैप् पक्षणम् पण्णवेण्डियदु। आगैयाल् क्रावस्तुत् ऎऩ्बवऩुक्कु इन्द रसबक्षणम् किडैयादु ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - इदु कूडादु। &amp;lsquo;अद&amp;rsquo; ऎऩ्बदालुम्, &amp;lsquo;सर्वे एव&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ विडत्तिल् &amp;lsquo;एव&amp;rsquo; ऎऩ्बदालुम्, समसिगळुक्कु मात्रम् ऎऩ्गिऱ सन्देहम् पोक्कप्पडुगिऱदु। विसारिक्किऱ वाक्यत्तिल् वाक्यम् ऎऩ्गिऱ प्रमाणत्ताले ऎल्लारुक्कुम् अदिगारमुण्डु। इङ्गे यॊरु केळ्वि। &amp;lsquo;सर्वे&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्‌कु ऎल्लारुम् ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। आगैयाल् यागत्तैप् पार्क्क वन्दिरुक्किऱ ऎल्लारुक्कुम् पक्षणत्तिल् अदिगारमिल्लैया ऎऩ्ऱु। पदिल् – अवर्गळुक्कुम् रसत्तुक्कुम् सम्बन्दमे किडैयादु। आगैया-ल् इन्दप् पदत्तिऩ् अर्त्तत्तै सङ्गोसम् पण्णवेण्डुम्। अप्पोदु यागम् सॆय्दु कॊण्डिरु-क्किऱ क्रावस्तुत् उळ्बड पदिऩाऱु रुत्तुविक्कुगळ् ऎल्लारुक्कुम् पक्षणत्तिल् अदिगारमुण्डु। (अदि -३-५-)&lt;br&gt;&#xA;(३२६) &amp;lsquo;अक्नीषोमीयम् पशुमालबेद&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यम्। अदिऩ् पॊरुळ् - अक्ऩीषोम तेव-तैगळुक्कुक् कॊडुक्कवेण्डिय पशुवै आलम्बऩम् सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्बदु। इङ्गे पशु ऎऩ्बदु वॆळ्ळाडा, अल्लदु वेऱु ऎन्दप् पशुवागवावदिरुक्कलामा? ऎऩ्ऱु सन्देहम्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबक्षम् - इऩ्ऩदॆऩ्ऱु विशेषित्तुच् चॊल्लामैयाले ऎन्दप् पशुवैयुम् वैत्तुक् कॊण्डु यागत्तैच् चॆय्यलाम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - अत्वर्यु पशुविऩ् वबैयै ऎडुक्कुम्बोदु होदावैप् पार्त्तु ऒरु मन्दिरम् सॊल्लुगिऱाऩ्। अदावदु - &amp;lsquo;सागस्य वबाया मेदसोनु प्रूहि&amp;rsquo; &amp;lsquo;छागस्य वपाया मेदसोऽनुब्रूहि&amp;rsquo; ऎऩ्बदु। इदऩ् पॊरुळ् - सागत्तिऩुडैय मेदस्सागिय वबैयैत् तेवदैगळुक्कु कॊडुप्पद-ऱ्‌कागप् पॊरुत्तमुळ्ळ मन्दिरत्तैच् चॊल् ऎऩ्बदु। सागम् ऎऩ्बदु वॆळ्ळाडु। इन्द इरण्डु वाक्-यमुम् ऒरे प्रगरणत्तिलिरुप्पदाल् पशु ऎऩ्गिऱ पॊदुवाऩ पदम् सागम् ऎऩ्गिऱ विशेषत्तैये सॊल्लुगिऱदु। आगैयाल् सागत्तै आलम्बऩम् सॆय्यवेण्डुम्। इन्द नियायत्तुक्कु सामाऩ्य विशेष न्यायम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। (अदि-६-८-९]।&lt;br&gt;&#xA;इन्द सङ्ग्रहत्तिल् ऎऴुदियिरुक्किऱ अदिगरणङ्गळैत् तविर मऱ्‌ऱ अदिगरणङ्गळ् यागविषयमाऩ विसारङ्गळैच् चॆय्गिऩ्ऱऩ। अवच्यम् अऱियवेण्डिय नियायङ्गळै इन्द सङ्ग्रहत्तै कॊण्-डे अऱियलाम्।&lt;br&gt;&#xA;मीमांसा सङ्ग्रहम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;श्रीमदे वेदान्दरामानुज महादेशिगाय नम: ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
